Prolog

Velká válka s Rozemskem začala, když na trynském trůně seděl čtyřicátý třetí rok Baranas, osmý vladař kornelacké dynastie, která odvozuje svůj původ od Sirany z Rokle, poslední kněžny a první královny země.

Už po dvě staletí se Tryn těšil míru, zmohutněl a zbohatl natolik, že si byl jist svou mocí a silou, svou nezranitelností a nedotknutelností. Baranas a jeho lidé se nechali zaslepit blahobytem, a tak přehlédli mraky kupící se na jihovýchodě a hrozící bouřkou, jakou království dosud nepoznalo.

Do ocelova se zatáhla obloha nad Rozemskem, jež s Trynem sousedí. Kdysi bývalo zemí velkých králů, ale na ten čas pamatovaly už jen pověsti a báje. Dávná sláva upadla, zpustl kraj, zchudl. Celý život Rozemských závisel na sklizni prosa, a především na tom, jak se dařilo dobytku – stepní krajinu totiž obývali hlavně kočovní pastevci, zvyklí vztyčit své stany tam, kde právě nejbujněji rostla tráva a k napajedlu nebylo daleko.

V pětatřicátém roce Baranasovy vlády postihla Rozemsko neúroda a opakovala se po další dvě léta. Přesto tehdy ještě nebylo tak zle. Rozemští rozprodali část svých stád, nakoupili od šťastnějších sousedů obilí – a žili si dál po svém zvyku.

Ve čtyřicátém roce vlády Baranase Kornelaka však dvě třetiny rozemských stád sklátil mor, nevyhnul se koním, kravám ani ovcím. I v Trynu mnohý sedlák trpce naříkal nad ztraceným jměním, do hladu ale kvůli dobytčímu moru neupadl. V Rozemsku bylo hůř. Nic zemi nepomohla její rozlehlost, všude panovala bída – od moře na jihu a jihovýchodě ke kopcům a horám na severu, od západního pomezí chráněného neprostupným thušským pralesem až po východní jezernaté planiny.

Napřesrok potom stoleté sucho dokončilo zkázu, i ta hrst zvířat, která mor přežila, vychrtla na kost a klesala vysílením. Vladař a velmožové v čele zoufalé země nevěděli, co počít. Většina z nich neudělala proto nic, než že zajistila dostatek vlastní rodině a stolu. Ožebračení Rozemští hojně utíkali do Trynu. Trynští je vítali laskavě a se soucitem, jehož zasluhovali.

Jenže jak uprchlíků z lidnaté země přibývalo, víc a víc se jich přestávalo chovat jako hosté, pomnožily se rvačky a loupeže – bezpochyby i proto, že každý trynský pobuda a lapka rád využil zmatku v pohraničí k vlastnímu prospěchu. Ostatně ať se stalo cokoli, přičetlo se to obvykle na vrub přistěhovalcům. Trynská vstřícnost k Rozemským ochladla.

Navíc začal nekončící proud utečenců, přicházejících s holýma rukama, ohrožovat trynský blahobyt. Stěžovala si šlechta, řemeslnické cechy, měšťané i sedláci. Reptali zprvu potichu, pak halasněji a halasněji. A jejich reptání dolehlo až k Baranasovi, sedícímu v nádherném paláci v sídelním městě.

Král popřál nářkům lidí z pohraničí sluchu. Poslal na jihovýchod vojsko, a to nedovolilo, aby už z Rozemska proklouzla do Trynu jediná lidská duše. Neobešlo se to bez potyček, urážek ani bez prolité krve.

Mezi Trynem a Rozemskem nikdy příliš nekvetlo přátelství. Rozemští totiž jen neochotně a pomalu odkládali divoké a kruté zvyky, které Trynské děsily. Teď bylo spočteno všechno zlé, co o sobě navzájem národy věděly a co si udělaly, navrátily se desítiletí, ba staletí mrtvé a odpuštěné křivdy a na obou stranách se rozbujela nenávist.

Na jedné ji živila bída, na opačné strach.

Několik měsíců doutnaly kolem hranice napohled pečlivě hašené plamínky – a ve vzdáleném sídelním městě Trynovci se zdálo, že starosti se sousedy oblečenými do kabátců z kravských kůží jsou zažehnány jako v minulosti častokrát.

Ale právě v třiačtyřicátém roce Baranasovy vlády se stalo to, co rozhodlo o osudech mnoha rodů. Co vyvrátilo Tryn, aby nikdy víc nebyl tím, čím dříve býval.

Vprostřed března náhle zemřel rozemský vládce. Prý na otravu zkaženým masem – ačkoli Trynští si nikdy nepřestali vyprávět o podivné číši s rubínem, kterou vladaři na hostině vnutil vlastní syn.

Ať Karai-Dhar otci podal jed, nebo ne, stanul po něm v čele velmožského sněmu a byl korunován vladařem Rozemska. Narodil se jako vojevůdce, ctil své dávné předky i jejich podivné obyčeje a bohy. Propadl jim jako běsům, a proto mělo být hůř, než kdyby vzal žezlo do ruky kořistník a rváč. Mírnit ho dokázala pouze jeho žena – a ta přežila Karai-Dharova otce o necelý rok. Možná se Karai-Dhar lety pomátl na rozumu, osedlali si ho úskoční krvelační bůžci, jimž se klaněl, ale hrozivým a prozíravým válečníkem zůstal až do smrti. Nepřišel na svět jako hlupák.

Během několika týdnů kolem sebe shromáždil skoro celou zem, kromě nejjižnějších oblastí, kde lidi živilo moře, a hrstky sedláčků přespříliš svázaných s živořící půdou, z nichž by se beztoho dobří vojáci nestali. Také obyvatelé dvou desítek rozemských měst do zbraně nespěchali, zato vojsku slíbili všemožnou podporu. Našli se sice i takoví, kteří se válce přímo vzepřeli – jenže jich bylo málo a Karai-Dhar se s nimi dokázal vypořádat.

Kočovný lid však složil své stany a hnul se, kam vladař zavolal. Rozemští pastevci nemají domov, nebo ho mají všude, kde slunce každé ráno vstává a nad hlavou jim v noci svítí hvězdy.

Snadná věc přimět rozemské kočovníky, aby vzpomněli na dávnou válečnickou minulost svých otců, zvlášť když je nepřesvědčoval jen jejich vládce, ale i strádání a hlad. Neměli, co by ztratili, mohli pouze získat. Dřív než všechny sklátí nouze a nemoci, chopí se luků, pastevecké hole přemění v kopí a hrozivé, kosám podobné asegany. Šlechta zatouží po kořisti a válečné slávě a opáše se meči. I méně výmluvný, méně schopný vojevůdce by Rozemské v té chvíli dokázal vrhnout do syté, blahobytné a zlenivělé země. A Karai-Dhar patřil k mužům, pro něž se umírá.

Šest dní po letním slunovratu při západu slunce obětoval Karai-Dhar před očima svého vojska vlastníma rukama božstvu s koňským tělem a dvěma lidskými hlavami, aby mu popřálo vítězství. Obětoval hříbě a nemluvně a přihlásil se tak otevřeně k napolo zavrženým zvykům rozemských otců, které budily děs a odpor v Trynu ještě mnoho let po dvacetileté válce. Za svítání potom vtrhly Karai-Dharovy šiky do sousedního království. Jako povodňová vlna smetly křehké trynské voje, špatně připravené na náhlý a mocný útok.

Rozemští se hnali na sever i západ, za nimi krkavci a smečky divokých stepních psů, živící se mršinami a hodující na mrtvolách u cest i před vraty obsazených hradů a dvorců, na zpustošených návsích a ve vypálených samotách.

Trynské posedla hrůza.

Připadalo jim, že na ně neútočí lidé. Vrhli se na ně démoni zrůdného, zvrhlého bůžka, vyžadujícího nová a nová obětiště a na nich děti – trynské i rozemské. Démoni, pijící na počest svého pána horoucí koňskou krev z uloupených zlatých pohárů, zatímco se ženou nocí od novu k novu.

Brzy obsadili třetinu kraje, rychle mířili dál a hloub a nikdo je nezastavil.

Král Baranas se dověděl o útoku na velkolepé hostině pořádané na oslavu pátých narozenin jeho vnuka a v záři loučí a svic zprávu nejprve odbyl jako nevhodný, stěží odpustitelný žert – trochu rozladěně, trochu se smíchem.

Když jí o chvíli později uvěřil, zrudl v tváři, upustil číši a padl na zem do kaluže rudého vinebského vína. Od onoho okamžiku se už nepohnul ani nepromluvil a do tří týdnů skonal.

Neviděl alespoň v plamenech a krvi, červenější vína, po dvou lunách zahynout Trynovec, paláce a zahrady se staletými stromy a skrytými fontánami, chloubu knížat i králů téměř od nepaměti. Neviděl sochy vladařů s oprátkou na krku, jak je nájezdníci strhávají do bláta, a ony v něm spočívají roztříštěné na kusy mezi vykácenými stromy prastarého pohřebního háje. Neviděl chrám potřísněný krví, znesvěcený chrám, chrám v rozvalinách.

Králova smrt vyděsila šlechtu. Lidé ji chápali jako špatné znamení. Navíc – a to bylo hrozivější – panstvo i rytířstvo dávno odvyklo boji. Muži ze šlechtických rodin, mladší i starší, se lépe oháněli brkem než mečem. Bývali dobrými louteníky a lovci, ne válečníky. Vyznali se v mořeplavbě, ne v obraně obléhaných tvrzí. Ve zbrani se cvičili pouze pro zábavu a poněvadž se to v dobré společnosti patřilo. Ostatně i rytířské ostruhy bylo v Trynu už nejméně po dvě pokolení nejsnazší získat za úspěch v obchodě či vytrvalost v dvorských zábavách a lichocení vlivným paním s krásnýma i méně krásnýma očima. Mnozí z mužů, kteří teď měli stanout proti nepříteli, pocházeli z měšťanských rodů. Jejich dědové byli kupci nebo loďaři. Vždyť Baranasův otec, jenž proslul šetrností – pomlouvači dokonce tvrdili, že lakomstvím –, se příliš nerozpakoval šlechtické tituly prodávat a nakládal s nimi jen o málo opatrněji než zámožná hospodyně s cínovým nádobím.

Hrady se v letech míru změnily v přepychová panská sídla, palisády tvrzí nikdo roky neopravoval a o hrazených vesnicích se i v pohraničí leda vyprávělo ve starých pověstech.

Nebylo proto málo těch, kdo zachraňovali jen vlastní kůži – a proč se tomu divit. Dělali to ze zbabělosti, z nezkušenosti, bezradnosti, ze zoufalství…

Král zemřel a chyběl vojevůdce i podpora z ciziny. Baranas sice provdal za hranice své dcery – jen smrt ho však ušetřila poznání, že jim nevybral manžely tak dobře, jak si představoval. Ani jeden ze dvou jeho vznešených zeťů nestál za mnoho, ani jeden nepřispěl strádající zemi na pomoc.

V Baranasově synu Lutavisovi pak zprvu šlechta nectila ani krále, natož vůdce. Léta zakořeňoval zvyk hledět na následníka trůnu pochybovačně a smrt jeho otce to nenapravila. Korunovali ho v tichosti, jaksi kradmo a navíc ve spěchu, mrtvola starého krále ještě nevychladla. Ani Lutavisova žena při korunovaci nebyla, prchala tou dobou se synky do bezpečí pevné tvrze na severní hranici. Nikdy jí potom kvůli nekonečné válce nevsadili obřadně na hlavu korunu a nestala se tedy královnou, ačkoli jí později toto postavení nikdo neupíral.

Trynští nečekali od Lutavise nic. Za celý život se dokázal jenom oženit s pannou, kterou viděl poprvé ve svatební den. Vzal si ji skoro ještě chlapec a žil s ní čtrnáct let, zčásti na rodném sídle své zemřelé matky u pobřeží, zčásti v Trynovci. Přivedla na svět tři chlapce, poslední z nich se však narodil slaboučký a umřel ani ne dvouletý. Od jeho narození kněžna rok od roku víc churavěla. A říkali, že nedržel-li se dědic trůnu a žezla její sukně odjakživa, od času kněžniny nemoci se jí nepouštěl určitě. Zemí se šířily nesčetné žerty o knížeti spoutaném ženskou kadeří, nebylo skoro korbele, který by byl bez některého z nich vypit do dna.

Třicátý rok Lutavisovi sice přešel, zkušeností s bojem neměl ale víc než ostatní – a těm by se mnohdy vyrovnalo obratnější dvanáctileté dítě. A tento muž usedl na trůn v čase zmaru, aby vládl do konce svých dní!

Trynští se však zmýlili v mladém králi. Neutekl, ani se neskrýval za záda zbrojnošů. Brzy poznali, jak snadné je splést si lva s kotětem, když podřimuje na slunci.

Zatímco útočníci pohlcovali zem do tisícera dračích tlam, zatímco se dostávali už i docela na sever, dokonce několik silných vojů zpustošilo za severní hranicí Trynu část sousedního Damalu, zatímco se všechny hrůzy děly dál, zdánlivě nezadržitelné, shromáždil Lutavis obránce a stanul jim v čele. Bojoval bez oddechu a nepočítal porážky a rány – vždyť by je ani nespočetl.

Tehdy o něm začali skládat písně, jak se skládávali kdysi v těžkých dobách o každém, v němž se zalíbilo naději. Dali mu přídomek Veliký, pro jediné jeho slovo umírali v předem prohraných bitvách – a nad jejich hlavami se potácela Lutavisova korouhev, lodička v bouři.

Zachytili se ho jak stébla v proudu. Tryn, to byl Lutavis, a Lutavis byl Tryn.

Boje se vedly o každou píď země, vleklé a vysilující, nutící vykupovat každou míli strádáním a krví. Odtrhly krále od vůčihledě scházející ženy. Vídal ji sotva jednou v roce a zestárl v poli. Osamělý zachmuřený muž, tvrdý k druhým i k sobě.

Od synů se natolik neodloučil. Hlavně si přál, aby toho staršího, Vihora, svého následníka, dostatečně připravil na úlohu vládce, která ho v budoucnosti čeká. V rozbouřené době mohli lidé tušit ještě méně než jindy, kdy čas panování nového vladaře nastane. Stačila jediná bitva, jediná chyba v boji a koruna mohla být vsazena na nedospělou hlavu mladičkého kralevice. Lutavis si to uvědomoval velice dobře, a proto syna, na němž nesmírně lpěl, nijak nešetřil. Už v druhém roce války ho vzal matce, ačkoli chlapec dosud nedovršil čtrnáctý rok života. Když bylo kralevici osmnáct let, velel polovině otcových vojů.

Vihor měl zvláštní dar – jestliže si Lutavise lidé vážili, důvěřovali mu a báli se ho, mladičkého knížete milovali. Podobal se svému otci v tváři a postavě, méně povahou. Sliboval o to víc, že jednou Lutavise v mnohém předčí. Byl urostlý a krásný. V postříbřené zbroji na vysokém grošovaném hřebci jako by se vynořil z nepaměti nádherné písně. Nejednou před ním lidé pocítili až pověrečnou úctu, vždyť ho snad zázrak chránil v potyčkách před zraněním, přestože vyhledával nejtvrdší řež a ranám neuhýbal. Příliš připomínal hrdinu z bájí předků, aby do bájí brzy nevstoupil sám.

A v krušných dobách legendy nejen ožívají, také košatí.

On to bude, vyprávělo se u ohňů v tábořištích, kdo neuspěje-li otec, dobude konečného vítězství, slavného nad pomyšlení, kdo pozdvihne zdeptanou zemi z bláta. Prorokovala to První hvězda, když se v hodině jeho narození spojila s hvězdou Harah v souhvězdí Zelené řeky. Vědmy to vyčetly z letu ptáků. A když prý kralevic procházel kolem sochy Sirany, Královny z Rokle – která k údivu celého Trynu zůstala nevyvrácená stát nad rozvalinami sídelního města, zatímco z ostatních zbyly pouhé úlomky –, kamenná tvář velké vladařky se za ním obrátila a usmála se na něj.

Na těchto a dalších zkazkách bylo sotva zrníčko pravdy, ale nikdo nemohl popřít, že dědic království je přes své mládí a zamlklost výjimečný statečností i rozvahou. Dokonce si vysloužil obdiv i u nepřátel. Podobal se plameni za únorové noci, zářil do tmy a mráz zaháněl.

Zahynul však den po svých jedenadvacátých narozeninách.

Při dobývání vodní tvrze na dolním toku Modravy, neuvěřitelně bezvýznamné pevnůstky na to, aby byla tak draze vykoupena, se pod prvním rytířem království probořil prosincový led. Korunní kníže však nedbal zimy a mokrých šatů, které mu přimrzaly na těle. Přehodil si pouze teplý plášť a neustal v boji, dokud navečer nepadla tvrz do trynských rukou. Ráno už nejmilejší Lutavisův syn nedokázal pro horečku vstát z lože, k polednímu nikoho nepoznával. Na druhý den zemřel.

A pošetilá ptačí křídla kroužila dál po zimní obloze dobrá znamení.

V předjaří potom následovala syna a předky královna a Lutavis přivedl k vojsku přímo od manželčiny pohřební hranice druhého syna, Latydara.

Tomu vědmy ani hvězdy neprorokovaly nic a Sirana z Rokle se na něj neusmála kamennými rty. Alespoň se na to nikdo nepamatoval. Bratra připomínal pramálo. Král navíc mladšímu synovi příliš nedůvěřoval, nikdo vlastně neznal pravý důvod proč, a tak si lidé domýšleli ledacos.

Ani tomuto chlapci v ničem nepolevil – i on se musel připravit na povinnosti budoucího vladaře ztýrané krajiny –, obklopil ho však všudypřítomnými společníky, rádci a přísnými opatrovníky, aby ho hlídali. Lutavisovi vyvolenci to dělali poctivě, jak nejlépe uměli, přesto se vzdorovitým mladíčkem, jak mu přibývalo let, zmohli čím dál míň.

Potom, v patnáctém roce války, svedli Trynští s Rozemskem největší bitvu v dějinách království. Trvala plných pět dní. Zaplatili ji svými životy a krví tak velkoryse, že stěží dokázali rozeznat porážku od vítězství.

Jisto ovšem je, že od střetu pod Pramennými vrchy se válka obrátila ve prospěch obránců. Rozemští byli donuceni ustupovat čím dál tím rychleji, mnohdy se jejich ústup blížil útěku. Nechtělo se jim vzdát, čeho kdysi dobyli, ale chyběl jim silný vojevůdce, schopný odvrátit hrozící zkázu. Neboť Karai-Dhar pod Pramennými vrchy padl.

Zahynul tam však také Lutavis, aniž zahlédl třeba jen náznak konce vleklého utrpení.

Trynští tedy vsadili korunu na hlavu dvacetiletému mladíkovi, jemuž nevěřil vlastní otec, aby je Latydar dovedl za vítězstvím. Válka potom trvala ještě čtyři a půl roku. A vítězství se nezdálo tak slavné, jak mělo být, snad že trynskou korunu nesla méně krásná a rozvážná hlava.

Když se otrhaní a unavení muži vraceli domů, očekával je kraj, jenž pouze pozvolna nabíral dech. Šlechtické dlaně dávno odvykly čemukoli kromě zbraní, ti nejmladší rytíři sotva uměli seříznout brk a na louteníky se dívali úkosem.

Ostatně po válce se hrávalo na loutny mnohem méně, do písní se Trynským pletly bubny, tamburíny, bubínky s kovovými plíšky a hluboké hlasy volských rohů. Přinesli je s sebou útočníci a ony na rozdíl od Rozemských vrostly do trynské půdy tisícerem divokých kořínků, k nevyplení.

První kapitola

Jen po veliké válce bývá takové ticho. Podobné tichu zrána po bouřlivé noci. Ticho, které s úlevou oddychuje v pomalu pookřívající zemi rozryté koňskými kopyty a botami cizích vojsk.

A do takového ticha, co ho pořád ještě dost není, začíná sněžit. Listopadové ohně na hrobech, pod stromy vysazenými na paměť předků, uhasly, přiblížila se zima.

Pro těžké, vloček plné mraky není vidět hvězdy ani v Trynu, ani v Damalu. Zato postačí posvítit pochodní na čerstvé závěje, aby se člověku rozsypaly přímo pod nohy v tisících.

Před damalskou Pomezní tvrzí zarazily dvoje sáně a s nimi asi desítka jezdců v trynských královských barvách. Byl už večer, přituhlo a hrozila vánice.

Právě ta způsobila, že pocestní ve vznešených barvách – urozená panna s částí svého doprovodu – přijali pozvání zdejšího zemana. A připadalo jim dokonce, jaké měli štěstí, když je se zemanem z Pomezí na nedalekém rozcestí svedla náhoda dohromady.

V domě příjezd hospodáře bedlivě vyhlíželi, ale příliš se kvůli počasí zdržel, a tak na něj nečekali se slavností. Sousedé se do Pomezí sjeli před hodinou, dvěma a už si připili, na co jen je napadlo. Na vítězství ve válce, z níž se muži teprve před pár měsíci vrátili, a na zdraví a štěstí mladého páru hostitelů zvedli číše několikrát. Teď, zatímco se pekla selata, bavili se. Vesele a hlučně. Jejich hlasy se rozléhaly do okolního Vlčího lesa.

Zemanka poručila vyklidit jednu z velkých přízemních síní, aby měli hosté kde tancovat. Ke všem se chovala přátelsky a pohostinně, v nitru však zůstávala z lidí a hluku trochu rozmrzelá. Jistě by si dnešní večer představovala jinak, jenže nesezvat sousedy na malou slavnost půl roku po svatbě by si nedovolila. Nestálo by to za zlou krev, která by z takové nezdvořilosti mohla pojít.

Přičinlivá dobrá hospodyně. Nejeden litoval, že si vyvolila Ogiena Jaldevicova z Pomezí a ne jej. A to se navíc Ogien vrátil z pole jako kulhavý mrzák.

Zalka dcera Borytova ovšem nebyla jako zajíc bělák, co každého půl roku mění barvu srsti. Muže si na rodičích vyvzdorovala už před lety a čekala na něho trpělivě. Bez výčitek, že bojuje za cizí zem, místo coby si hleděl jí. Zůstal naživu, a ona za to byla vděčná. I teď, při slavnosti na počátku listopadu, si to připomněla a s ubíhajícím časem odhodila rozmrzelost. Ti lidé kolem byli přece její sousedé. Přišli jim přát, usmívali se na ni a přijímali ji, jako by byla zdejší paní vždycky. Připadlo jí to najednou příjemné, rozsvítila se tedy zevnitř spokojeným světlem a slušelo jí to.

Přesto se po ní mnoho pohledů nestáčelo. Středem celé slavnosti, ať se sousedé sjeli pro cokoli, se stala jako vždycky Ogienova mladší sestra Halýša.

Sotva se začalo tančit, zahořely jí tváře a vytáčela kolo za kolem, tanec za tancem, v řadě nebo v hadu, jeden rychlý damalský krok za druhým, bez únavy. Pramínky vlasů se děvčeti uvolnily zpod síťky, ale to k ní patřilo, na rozdíl od přísného účesu, který jí bratrova žena pro dnešek téměř násilím vnutila. Halýša se v životě mnoho nenatancovala. A přece – jako by se narodila s rolničkami na zápěstí.

Těsně před tím, než na dvoře zastavili noví hosté a pán domu, vymysleli si mladí šlechtici, trošičku rozjaření medovinou a zadýchaní tancem, že zkusí, která jejich tanečnice umí nejlíp zpívat. Dívky se vesměs ostýchaly a snad by mládencům ze hry sešlo docela, kdyby Halýša z Pomezí nevyskočila na dubovou lavici, nevznesla se nad hlavy hostí okolo a do sousedského povzbuzování nezačala škádlivý popěvek. Měla hezký hlas a dobře o tom věděla. Bázlivá nebyla nikdy a Zalčin vyčítavý pohled lehce přehlédla.

„Chtěl bys mě, vzácný rytíři,
polapit na vějičku
jak pošetilou křepelku,
jak hloupou koroptvičku
na zrní lichotivých slov?
Buď moudrý, vzdej ten marný lov!
Nezavřeš vítr do vězení,
tvůj nebyl, nebude a není,
tím si buď, vzácný pane, jistý!

Možná až vzejde mladé listí
a pšenice se zazelená,
prstýnek navlékne mi kdosi,
kdo pro mě dosud jméno nemá.
Nebo až ženci žito zkosí –
snad letos a snad napřesrok –,
já srovnám s kýmsi druhým krok.
Ty to však, aťsi stokrát chceš,
nelžu ti, pane, nebudeš!“

Pobavila je a smáli se, dokonce i ten jeden nebo dva, jimž zemanka už dala košem. Patřila k tomuto kraji, k Damalu, vlasti panen, které si o sobě rozhodují samy. Navíc chytré, vstřícné a při vší své vrozené i naučené ráznosti jemné děvče mělo dar snadno si získávat oblibu u lidí.

Prostořeká písnička překvapila leda nové hosty, kteří vstoupili, když dívka zpívala. Halýša si příchozích všimla hned poté, co skončila. Seskočila z lavice a rozběhla se je přivítat, jak byla zvyklá za léta, kdy tady byla paní ona, ne Zalka. Uvědomila si však změnu svého postavení v domě a pustila bratrovu ženu napřed. Přesto si bratr ani nestačil otřepat sníh z čapky a pláště a měl ji vedle sebe. Nebýt tu tolik cizích lidí, visela by mu okolo krku.

„Konečně jsi tady!“

Podíval se na ni se zalíbením, které se podobalo spíš otcovskému než bratrskému. Byl starší skoro o jedenáct let a brzká smrt rodičů z něj velice brzy udělala hlavu rodiny. Zato Ogienova manželka doprovodila dívku netrpělivým zamračením.

Halýša se těšila z každého, kdo na Pomezí přibyl – domov opustila za život jenom párkrát, a tak toužila po novinkách s dětskou dychtivostí, ačkoliv ji dokázala skrývat. Jakmile se dozvěděla, že u nich nenalezl útočiště nikdo menší než nevěsta trynského krále, mihl se jí na tváři lehounký záblesk zvědavosti. Okamžitě ho ale zahnala a k hostům se chovala zdrženlivě. Nechtěla si přiznat, že ji přítomnost takového panstva zaskočila a že se za svou zaskočenost stydí.

Sotva se tedy začalo znova tancovat, vrátila se do kola.

Nebyla nejlepší tanečnice ze všech, nejméně půl tuctu dívek na slavnosti se jí vyrovnalo, a nepředčila je ani půvabem. Jenže z ní jediné vyzařovalo zvláštní, jiskrné, téměř hmatatelné světlo.

Ano, tak je to, pomyslela si mladá kněžna, snoubenka králova, má tolik chuti do života, tolik sil!

Chtě nechtě nespouštěla děvče z očí.

Jako by měla za sebou jen samá šťastná probuzení a ještě šťastnější před sebou. Život jí docela patří, blaží ji, leží jí u nohou… A já? Já jsem lhostejná, pořád sama sebou i okolím unavená. Osud mi přeje víc než jiným, jistě. Nejsem nešťastná. Jen… nejsem ani spokojená. Nečekám na nic, na nic se netěším… Jsem prázdná.

Potřebovala bych alespoň odlesk plamene téhle… malé selky.

* * *

Zalatova jediná dcera Terža, dědička starého vznešeného jména a po matce jeden z posledních výhonků rodu blízce spřízněného s králi denyrovské dynastie, se nejdřív neměla stát budoucí královnou. Tu z ní učinila teprve válka.

Její otec, muž velmožské krve a nepošpiněné rytířské cti, byl Lutavisovým přítelem a patřil mezi tři hlavní velitele trynských vojsk. Zachránil králi život a jako jeho důvěrník mu prokázal mnohou stěží splatitelnou službu. Málokdo by se divil, kdyby Lutavis žádal ruku Zalatovy dcery pro dědice trůnu. Ale král to neudělal.

I v letech, kdy byl Vihor ještě chlapec, věnoval mu vladař tolik důvěry a tolik ho miloval, že ho nechtěl svázat domluveným sňatkem. Až dozraje čas, věřil, najde si následník nevěstu sám – a bude to dívka hodná koruny a žezla. Podřídil tedy lásce k chlapci obyčej dodržovaný jeho rodinou už čtvrté pokolení.

Zároveň však rozhodl vyznamenat dobrého přítele, jak nejvíce to bylo možné. A tak zasnoubil s Teržou Zalatovou svého mladšího syna.

Vihor otce nezklamal. Skutečně si našel nevěstu, která nemohla dělat hanbu ani královskému domu, ani jemu samému. Ačkoli mladinká, sotva šestnáctiletá, proslula moudrostí a ušlechtilostí málo vídanou v rozvrácené době. Její předci kdysi přišli do Trynu z Kitamaru a byla to tamní knížata. Za panování kornelackých vladařů spravoval rod Vihorovy nevěsty jeden ze čtrnácti trynských krajů a dívčin otec byl knížetem-správcem. Vihor pannu poznal dva roky před svou smrtí a vyměnili si zásnubní prsteny.

Lutavis se s Vihorovou nevěstou setkal až dlouho po synově pohřbu. Byl si však jeho volbou jistý, stejně jako každým krokem milovaného syna. A proto když kralevic zahynul, Lutavis vskrytu uvažoval, zda by Vihorova snoubenka neměla i nadále zůstat budoucí královnou – jen po boku jiného budoucího krále. Nedodržel by sice slovo dané příteli, který navíc padl dva roky před Vihorem, ale zasnoubení dětí se nikdy nepokládala za zcela závazná. Měli je právo zrušit i sami mladí snoubenci, ačkoli se tak rozhodli málokdy. A Vihorem zvolená nevěsta, myslel si mládencův otec, bude pro Tryn bezpochyby lepší paní než Zalatova dcerka, byť by byla, jaká chtěla. Latydar měl třináct, Terža sotva o rok víc, těch se ptát nepotřeboval. Váhal přesto několik let, než ho přestalo trápit pomyšlení na smlouvu uzavřenou o dětech s mrtvým přítelem.

Teržina macecha o králově váhání zprvu nevěděla a dívku, svou pýchu a radost, vychovávala pro ještě vznešenější postavení. Vždyť Vihorova smrt, věřila žena, povýšila Teržu na příští vladařku staroslavného Trynu. Zvěsti o Lutavisově nerozhodnosti dolehly k Zalatově vdově díky přátelům u dvora, některé patřičně škodolibě okořeněny, až po několika měsících. Vyvedly ji z míry, aťsi je tvrdohlavě odháněla mávnutím ruky.

Její svěřenka se na všechny zprávy tvářila s pohrdavou přezíravostí. Ani matka netušila, zda děvče lhostejnost skutečně cítí, nebo pouze předstírá. Trápila se tedy sama, vskrytu, v odlehlosti a bezpečí jednoho damalského panství, kam se Zalatova rodina uchýlila, aby unikla válce. Starala se o nevlastní dítě, vedla je k slávě a postavení vladařky – a čekala. Čekala, jestli trynský král v den dívčiných devatenáctých narozenin, jak bývalo u dětských zasnoubení zvykem, potvrdí, nebo nepotvrdí Latydarův závazek.

Čas, v němž Lutavis musel volit, se přiblížil. Nakonec se král odhodlal vyhledat pannu, která byla zasnoubená s Vihorem, a nechat rozhodnout ji.

Veljana Nobarova kněžna z Taržice, dívka vysoká, štíhlá, bílé čisté pleti a pronikavých světlých očí stála před vladařem tiše. S úctou, již se sluší králi projevit, ale bez přehnané pokory. Neoplývala krásou, jak si Lutavis podle Vihorova vyprávění po léta představoval. Zato měla zvláštní kouzlo. Tím králi připomněla ztraceného syna výrazněji než rodovým zásnubním prstenem, jejž od kralevice před šesti lety dostala a dosud nesvlékla z ruky.

„Můj syn,“ promluvil k ní s drsnou přímostí, zakrývající pohnutí, „tě vyvolil za královnu této země. Je mrtev. Přesto bych rád, aby ses trynskou královnou stala. Je tady Latydar…“

Odmítla okamžitě, beze slova, pouhým lehkým zavrtěním hlavou.

Její matka si ji vzala stranou a přemlouvala ji.

„Mrtvého zpět nepřivoláš, dcero,“ naléhala na ni, „a on, ty víš, by si ani nepřál, abys po něm donekonečna truchlila a utratila mladý život pro nic a za nic. Nebo ti záleží na malichernostech? Nechceš se provdat za chlapce mladšího o pár let? Copak tvůj otec není také mladší než já? A manželé mnohých dalších žen. Na věku nezáleží štěstí. Krom toho chlapec, kterým dnes pohrdáš, nezapomeň, má drahá, je budoucí král!“

Přerušila matku rázným pohybem ruky a obrátila se k vznešenému hostu.

„Odpusť mi, můj pane, opovážlivost. Pocty, kterou mi prokazuješ, si vážím, věř. Přesto si tvého druhého syna nevezmu.“

„Staň se podle tvé vůle, panno. Nutit jsem tě nepřijel. Popravdě mi jen pověz, proč ses tak rozhodla.“

Dlouho se na něj dívala a tiše přitom oddechovala. V zamyšlení mhouřila oči. Potom zaprosila:

„Neptej se mě, pane.“

„Chci to vědět,“ poručil bez uvažování, sám mírně překvapen vlastní neústupností. Snad toužil slyšet vyznání věrnosti k Vihorovi, kdoví.

„Králi, poroučíš-li, promiň mi tedy upřímnost.“ Mimoděk se narovnala. „Patřila mi láska orla pod oblaky… a ty mi teď nabízíš…,“ nedokončila, možná nechtěla krále ranit přespříliš, možná se zalekla vlastních slov, jen pokrčila rameny.

Dívčina matka nad dceřinou opovážlivostí zbledla, ale Lutavis se nerozzlobil.

Panna vyslovila jeho vlastní soud o mladším synovi. Opravdu, podivně si smrt zahrála s jeho rodem! Orla uloupila pro sebe – a naživu ponechala… vrabce! Tak se smutkem smýšlel král. Přikývl proto na Veljaninu odvážnou odpověď, jak by ji dávno čekal. Vstal a políbil pannu na čelo.

„Máš pravdu, nevěsto mého nejdražšího syna. Tryn v tobě ztrácí dobrou královnu, k lvici však patří jedině lev.“

S těmi slovy odešel.

Poté konečně potvrdil Latydarovo zasnoubení s Teržou Zalatovou. Kralevicovým jménem poslal dívce k devatenáctým narozeninám vzácnou jezdeckou klisnu, bílého sokola, ochočeného leoparda ukořistěného na rozemském velmoži – a především stříbrem krumplovaný plášť s vladařskými erby.

Kralevic k velkolepému daru nic nepřidal. Otcovo rozhodnutí zpečetit v obvyklém čase starý závazek přijal bez velkého zájmu. Se svou snoubenkou se nikdy nesetkal. Ale představě na svazek s ní uvykl, a tak ho ani nenapadlo vzpírat se mu.

O Lutavisově vyjednávání s Vihorovou nevěstou se nedověděl. A bylo to dobře, jinak by nejspíš dávné zasnoubení s Teržou zrušil – otci na zlost. Snáze by odpustil bratrově nevěstě urážku a pohrdání než otci, že o něm smlouval za jeho zády. Měl osmnáct, velel třetině vojska, a ať mu otec sebevíc nedůvěřoval, Latydar se rozhodně dávno necítil být chlapcem, za něhož je třeba rozhodovat.

* * *

Kněžna si rozčesávala vlasy. Dnes chtěla být sama se svými myšlenkami, poslala služku pryč.

Vracela se vlastně domů, ale nepřipadalo jí to tak. Byla sice Trynčanka, stěží si však vybavovala zemi svého původu. Odmalička, od okamžiku, kdy začala válka s Rozemskem, žila v Damalu. V té malé, kopcovité a vzdorné krajině ji skryli jako perlu – nevěstu králova syna.

Nemám strach vrátit se ani přijmout uchystaný úděl. Léta jsem věděla, že tento den jednou nastane, léta mě pro něj matka vychovávala. Pyšnila se jím dopředu, za mě hrdá a šťastná, že mi štěstí přeje. Kéž by se dneška dožila – třeba bych i já získala radost její radostí!

Ale Teržina nevlastní matka prošla Branami.

Setkala se tam s otcem? napadlo dívku. S tím, kterého ctila a jemuž obětovala všechno, ano, kterého svým způsobem velmi milovala, ačkoli se za něj provdala spíš z rozumu? Bezdětná vdova s ubohým majetkem a zámožný vdovec s batoletem, o něž se nemá kdo starat. Čtyři roky – a přišla válka. Od té doby otce vídaly málo, jak manželka, tak dcera, uvězněné v bezpečí hradu na damalském severu.

Někdy dostávaly zprávy, dopisy, dárky. To když se vrátil domů některý z okolních rytířů. Damalští šlechtici bojovali totiž v dlouhé válce Trynským po boku, věrně, jak bratr vedle bratra. Zaprvé je válka také zasáhla, přinejmenším v prvních letech. Zadruhé Tryn a Damal patřily odnepaměti k sobě. Ale rozemská válka přece jen nebyla tak docela válkou Damalských. Neodcházeli proto do boje zdaleka všichni a vraceli se, kdy se jim zachtělo nebo kdy to vyžadovala obrana jejich vlastních domovů před občasnými vpády cizích žoldáků. Zvláště polodivocí obyvatelé Vataradského poloostrova se zpronevěřovali svým rozemským chlebodárcům snadno a loupili a pálili potom na vlastní vrub. Byly to malé skupinky, přesto se jich Damal nemohl zbavit ještě léta poté, co se ubránil proti hlavním nepřátelským vojům.

Terža záviděla sestrám a dcerám damalských rytířů. Její otec se objevil sotva jednou za dva roky. Potom padl a vzpomínka na něj lety vybledla.

Závazek, který na ni on a trynský král vložili, však zapomenut být nesměl, ačkoli se Latydar o Teržu nestaral před Lutavisovou smrtí a po ní také ne. Nevěsta měla pocit, že za ní příliš nespěchá, ani když se vítězně vrátil z boje. Nechal uběhnout několik měsíců a neposlal ani list. Snad aby dal najevo, říká si Terža, že se sice cítí vázán otcovým přáním, ale zotročit se jím nedá. Rozhodne se sám.

Matka ji naučila hrdosti, především ovšem mlčenlivé pokoře na pravém místě – Terža se tedy neurazila.

Ani mě to vlastně nebolelo, uvědomila si teď, odkládajíc hřeben. Už tenkrát jsem si připadala unavená a lhostejná.

Potom znenadání král přijel. Přivezl dary – drahé, krásné – a žádný, který by nemohl postrádat, natolik byly velkolepé, tak málo vypovídaly o přátelství, natož o lásce. Nezlobila se pro to. Neznali se spolu a nečekala, že by ji miloval.

„Nemá smysl věřit báchorkám,“ smávala se matka a jedněmi ústy dodávala, „přesto ty, ty bys mohla!“

Ano, mohla bych. Co taky chtít víc? Mladý, bohatý panovník. Víc než deset roků sice málem nesvlékl zbroj a neodepjal meč, ale přes určitou neotesanost nevypadá jako hrubec a násilník. A, jistě, zdvihla obočí, zalíbila jsem se mu. Váhal-li, zda splní přání našich otců, než mě uviděl, teď neváhá.

Nejhezčí dívka, jakou mi kdy mohl osud nadělit, řekl o ní.

Patřil prý k mládencům, kteří se otočí za každou sukní, ať by ji na sobě nosila pradlena, nebo šlechtična, s každou pohlednější si rád zatancoval, třeba v zastrčené krčmě. Z nějakého darebáctví nebo špinavosti, dokonce ani z planých slov Latydara nikdo neobviňoval, ale Teržu ta jeho všímavost pro hezké panenky ponižovala. Tady kněžna s naučenou pokorou nevystačila. Nebrala proto královy lichotky vážně.

Latydara ovšem okouzlila nejen snoubenčina krása. V každém dívčině pohybu se odrážela urozenost, nalézal ji v tiše pronášených slovech, v nepostřehnutelném chvění modrých žilek pod hebkou světlou kůží, v tom, jak skláněla hlavu a zvedala oči, jak jemně upíjela vodou ředěné víno z křišťálového poháru, s jakým půvabem dokázala v pravou chvíli zopakovat některou z moudrých vět trynských předků. Znala řeči národů, s nimiž Tryn obchodoval. Vyšívat uměla. Tančit i hrát na loutnu a harfu. Jezdit na koni… Co vlastně chybělo její ušlechtilé tváři, lehkému kroku, příjemnému hlasu? Nic. Trynskému vládci polichotila nevěstina dokonalost.

Od okamžiku, kdy mě uviděl, nevzdal by se mě ani za cenu rytířského tažení, uvědomila si. Ale ani tehdy, ani dnes se necítila královým obdivem potěšena, třebaže mu to sebemíň nedala najevo.

Chlapec je to, ne pravý vladař. Samolibý, ješitný. Pyšný. Musí mít, co si umane, říkají – a je to tak. Na rukou mě bude nosit, nebudu-li mu vzdorovat.

Vyvolával v ní potlačované obavy – a nepřiznané klíčící pohrdání.

Snad je jen příliš mladý? Snad mu s léty přibude rozumu. Vzdychla. Možná být starší, byl by moudřejší. Ne, spíš ne…

Aťsi ovšem uvažovala, o čem chtěla, a aťsi jí ženich příliš milý nebyl, necítila k němu ani odpor. Pouze nespěchala do jeho domu, jako on prve nespěchal za ní. Ta, která se zrodila k údělu vladařky veliké země.

K otálení měla ostatně Terža vážný důvod. Matka stonala, kněžna si přála počkat, až se uzdraví. Mohla ji snad okrást o den, na nějž se chystala po léta jako na největší chvíli dceřina i svého života? Když ale Terža v říjnu matku pochovala, rozhodla se vyrazit hned. Nedokázala si představit skličující zimní dny v najednou zmrtvělém domě. A odcházet pryč na jaře, kdy všechno žene do listu a květu a i  těch nejvšednějších místečkách leží odlesk zázraku, jí připadalo těžší než dát se doprovázet posledním listím.

Počátek zimy byl mírný a do trynského sídelního města mohla dorazit za tři, čtyři týdny, kdyby necestovala nadmíru pomalu a nezdržovala se tu den tu dva v některém damalském městě nebo hradě. Také dnes nezaváhala. Jakmile jí shoda okolností dala příležitost zavítat na noc do Pomezní tvrze a místo v Černoboru, osadě u hraniční řeky Jitaber, pobýt tady, využila jí. Ještě jedna noc a snad i den a noc, bude-li počasí příznivé Teržinu váhání.

Dočesala se, svlékla šat a vklouzla do lůžka. Zhasla svíci, spánek však nepřicházel. Nedokázala se zbavit náhlého nápadu, který jí vyvstal v hezké znuděné hlavě. Zaujal ji.

Vzít si tak s sebou sestru zdejšího zemana. Jakže se jmenuje? Ilša, Ilška… ji oslovoval bratr, asi tedy Halýša. Zvláštní děvče – zrovna přetéká vším, co mně samé chybí. Třeba se mi podaří získat od ní trošku spokojenosti s vlastním životem.

Nedalo jí to spát natolik, že vstala, oblékla si košili, vyšla ze dveří a v síni probudila spící služku.

„Zítra do snídaně mi zjistíš všechno o zdejším panstvu,“ přikázala. „A hlavně o tom děvčeti, zemanově sestře!“

Za okny potaženými blanami promaštěnými lojem a zavřenými okenicí divočila vánice. Zezdola k hostinské jizbě v podkroví tlumeně zaznívala hudba a veselé hlasy. Zdejší popřáli nečekanému hostu dobrou noc a budou tančit až do rána.

Šelmy ve Vlčím lese spaly v doupatech pokrytých mohutnícími závějemi – až vítr ustane, rozhostí se ticho. Ticho, jaké bývá jen po veliké válce.

* * *

Není to špatné děvče pro tvou službu, mínila ráno kněžnina vyzvědačka. Narodila se v druhém roce války. Je sice pohrobek – ale rozhodně se proto nestala čarodějkou ani morou, zdejší by na to dali ruku do ohně a je jim, myslím, možné věřit. Její otec zahynul při prvním damalském střetu s nájezdníky. Matka si pospíšila za ním, děvčeti byl asi měsíc.

Spolu s bratrem je vychovala matka jejich matky. A ta bývala zamlada společnicí dcer damalského vladaře. Znala život u zdejšího dvora. Vyrostla v blízkosti trůnu. Dala tedy vnučce lepší vychování, než bývá obvyklé v zemanských domech – a to i v časech míru, natož za neklidných válečných dob. Zdá se, že stará paní byla výjimečná. Spolehlivá, silná, odvážná, rázná. Lidé ji tady museli opravdu ctít – kdybys je slyšela, má kněžno!

Halýša Jaldevicova z Pomezí se své bábě v mnohém podobá, tvrdily děvečky. Jenom jí chybí přísnost a strohost, kterou prý byla stará paní na Pomezí pověstná. Posledních pár let, od smrti své báby, děvče vedlo zdejší statek – a to bylo Jaldevicově dceři teprve čtrnáct, když zůstala sama! Dokonce dokázala dvorec obnovit po vyplenění vataradskými žoldáky, ačkoli při vpádu těch zbojníků přišlo Pomezí i o zkušeného správce. Inu, Vataradští! Tady, má kněžno, tady to jedna tlupa srovnala se zemí pár týdnů po pohřbu staré paní – a dnes už by si toho nikdo nevšiml. Zdejší si Halýši Jaldevicovy velice považují. Stačilo by jí kývnout a má nápadníka na každém prstě. Ale prý nechce žádného…

Jistě, vladařský dvůr vidělo děvče poprvé letos v září, když je podle zvyku představili panovníkovi… Výchova nevýchova, nejblíž má k lesům a polím…, jako všichni okolo. Samý sedlák to tu je – jen pýcha zrovna královská!

Přesto se mi zdá, že za podobnou služebnici by se tvá urozenost nejspíš hanbit nemusela.

Kněžna souhlasila. Nějakou dobu však ještě uvažovala. Nádherné oči lehce přivřené. Připomínala spící sochu z průsvitného alabastru zrůžovělého živoucí krví v modrých žilách.

Všechny cesty venku byly zaváty, nejvyšší čas prošlapat nové. Kdoví, kam se stočí které z nich.

Druhá kapitola

Od břehu k břehu se klenul. Most. Vypadal neuvěřitelně křehce se svými pečlivě tesanými, bohatými ornamenty, se sochami štíhlých levhartů, jednorožců, draků a gryfů, s hlavicemi nosných oblouků, zdobenými tvářemi bezejmenných půvabných dívek a zamračených mužů.

A ještě křehčí byl, hučela-li pod ním voda tak zdivočelá jako toho dne, kdy nevěsta trynského krále a její malá družina pobídli koně, aby po staroslavném mostě překročili Jitaber, hraniční řeku mezi Damalem a Trynem.

Právě uprostřed jitaberského mostu na ně čekal průvod mohutnější. Vyslal ho vladař. Mladý ženich si přál uctít svou snoubenku, jakmile vstoupí na jeho půdu – vlastně ještě o pár koňských délek dřív. Také ve všech osadách a městech, jimiž měla projíždět, na jeho příkaz připravili všechno pohodlí k dívčinu odpočinku.

Při pohledu na rytíře v jiskřivé zbroji pod šarlatovými a zelenými varkoči krumplovanými zlatem kněžna sotva znatelně zdvihla obočí. Dávala si však pozor, aby své pohrdání tím okázalým přivítáním neprozradila. Žárlivě střežená velkopanská pýcha, samolibost čišela z honosného třpytu královské družiny. Zlato, stříbro, drahé šaty, hlahol trub. Vítaly budoucí královnu, jež na ně pohlížela bez zájmu, jako by dávno uvykla podobným hrám, a tak v ní už nemohly vzbudit obdiv.

Jeden z trynských rytířů pobídl koně, dovolil zvířeti, ať pod ním zatančí, zvládl hřebcovu divokost s lehkostí výborného jezdce, dávající vyniknout půvabu zvířete pod sedlem, a popojel blíž. Pozdravil kněžnu úklonou. Bylo z ní cítit úctu, ale ne podřízenost. Šatem se odlišoval od ostatních, oblékl se nepochybně nákladněji, zato méně nápadně. Kněžniny oči na něm spočinuly déle a zpozorněly.

Náhle jí ostrý vítr vrhl do tváře ledové krystalky sněhu, líce jí zčervenaly a ona musela na chvilku sklopit hlavu.

„Vítej, má paní. Dovolíš, abych tě doprovodil ke svému králi a příteli?“

Poděkovala. Klidně a s důstojností budoucí královny, snad jen trochu tiše, to vítr jí ubíral hlasu. Muž na mohutném válečném hřebci, hotovícím se už zas k netrpělivému tanečnímu kroku, byl tedy vojevoda. I Halýša, děvče z damalských kopců, ho poznala, ani nemusela čekat, až rytíř dodá k uvítání své jméno. Pouze jediný člověk v království se mohl s takovou bezstarostností prohlásit za králova přítele. Urozený ženich poslal nevěstě naproti samotného vojevodu z Orlaku, o němž se mnoho vědělo a víc vyprávělo. Bez něj prý by mladý král ve válce vůbec nezvítězil. Zato vojevoda bez krále, dodávaly zlé jazyky, by se obešel snadno.

Kněžnin průvod vstoupil na trynskou půdu. Klapot koňských kopyt na mostním dláždění utichl. Řeka hučela dál.

Kněžna odmítla usednout do uchystaných saní, zůstala v sedle a vojevoda jel tedy dvorně po jejím boku. Většinu času mlčeli. A pokud prohodili pár slov, kněžnina damalská společnice, jejíž kůň se brodil rozdupaným těžkým sněhem kus za knížecím párem, nezaslechla z jejich rozhovoru nic.

Poslouchat, co si druzí vyprávějí, ostatně nebyla zvyklá a zvědavost patřila k jejím slabostem jen natolik, nakolik patří ke slabostem každé dívky. Přesto provázela ty dva před sebou v myšlenkách. Toto je tedy vojevoda Kierys… Co všechno se o něm nedozvěděla od šlechticů ze sousedství! Většina z nich sloužila ve válce pod synem damalského vladyky – a to znamenalo ve vojevodově vojsku. Vojevoda byl prvním mužem své vlasti po králi, pro některé před ním. Prvním velitelem. Vojáci ho milovali. Dokonce Damalští, jindy výmluvně nedůvěřiví ke každému, kdo nevyrostl pod jejich nebem, z jejich rodné země, mu dávali přednost před synem svého vladyky. Také Halýšin bratr nešetřil chválou, když o vojevodovi vyprávěl, třebaže právě pod Orlakovým velením, při jednom bláznivě odvážném kousku, byl nadosmrti zmrzačen.

Z muže v sedle roztančeného koně vyzařovala rozhodnost a klid. Měl pronikavý pohled a kolem úst se mu usadil výraz přísnosti, který vzbuzoval bázeň – a zároveň pocit bezpečí.

Halýše přesto jaksi nepadl do oka. Zvláštní… Proč vlastně? Proč bych s ním ani příliš rozprávět nechtěla? Jiní by za to dali půl statku! Je tak dokonalý… napohled. Vysoký, rostlý jak mladý buk, příjemné tváře a vznešených mírných způsobů…

Pokrčila rameny. Nezřídka přece máme jiné oči než lidé okolo…

Ale královská nevěsta by nejspíš s nelibostí své služebnice nesouhlasila. Nikterak se jí nechce ze sedla do pohodlných saní. Dovolila by větru profouknout její útlé tělo skrz naskrz, kdyby ji sám vojevoda nepožádal, ať seskočí z klisny a zabalí se v saních do kožešin.

Teď tedy se v nich zkřehle choulí, ztratila cosi ze své sebejistoty i lhostejnosti. Chvílemi zvedá hlavu v huňaté čapce k muži, jenž přidržuje bujného hřebce v kroku vedle saní.

Teržina tvář je zrůžovělá a oživené oči zdůrazňují krásu budoucí první ženy trynské země.

Hezky se na ni ze sedla dívá. Hezky, až se hlava točí.

* * *

Vojevoda obstarával pohodlí kněžny i její družiny s nezvyklou pozorností. Ona pak přijímala každé jeho rozhodnutí bez výhrad, dokonce s nepatřičnou vděčností.

Ale jejich setkání byla mlčenlivá.

Jako by si toho prvního dne, kdy jeli skoro celé odpoledne bok po boku, ačkoli slovy šetřili, pověděli víc, než měli. Nebo jako by se s přibývajícím časem a krátící se cestou k sídelnímu městu jejich tehdejší slova tajemně násobila, přerůstala sebe sama, získávala smysl, který je záhodno nahradit mlčením.

Ani se na sebe nedívali.

Kierys, měl-li ke kněžně promluvit, uhýbal očima – a u muže, jako byl on, to působilo nepřirozeným dojmem. Terža zas klopila hlavu buď ke svým rukavičkám, nebo k sedlu, prohlížela si kdovíproč strom na rozcestí nebo oblak připomínající rozlíceného pralesního tura ze starých pergamenů. Putovali spolu k jedinému cíli jako cizinci. Patřilo se to.

Pouze vojevodovi rytíři, kteří nedali na svého velitele dopustit, snad měli za to, že by Terža Zalatova mohla být ke Kierysovi přátelštější. Za mlčením shledávali chlad a nechuť – a to je v duchu popuzovalo. Omlouvali však pannu pro její nevšední krásu a pro vznešenost, které oni sami, z většiny uvyklí jen válce, nerozuměli a nevěděli si s ní rady.

Cesta se protahovala.

Poté, co Rozemští v prvním roce války srovnali se zemí staroslavné sídelní město Trynovec, přenesl se královský dvůr, nebo spíš jeho žalostné pozůstatky, do Severního lesa. Byl to zbytek hvozdu mnohem rozsáhlejšího, jemuž se kdysi říkalo po dávné damalské panovnici a ženě jednoho z vladařů Trynu Kiře. Dnes připomínalo staré časy kromě pověstí a letopisů město na obchodní cestě do Damalu, Kiřín. A právě ten, původně nevelký a bezvýznamný, pro jeho výhodnou polohu zvolil král Lutavis za nové sídlo svého domu.

Během posledních deseti, dvanácti let se Kiřín rozrostl. Místo jednoho kruhu hradeb měl teď dva, a jeho obyvatelé jej dokonce pyšně nazývali Novým Trynovcem, ačkoli se zničenému hlavnímu městu nemohl rovnat téměř v ničem.

Cesta do Starého Trynovce trvala od damalských hranic po silnici až čtyři týdny volné, pohodlné jízdy, do Nového se dalo dostat za jeden, dva.

Toho roku však po mírném podzimu přišla zima, která nešetřila sněhem, vichřicemi ani mrazem. A přišla náhle. Průvod královské nevěsty musel častěji odpočívat, někdy rozhodl vojevoda zůstat raději celý den v krčmě a nepokoušet zdraví a osud v nastalé chumelenici.

O to drtivější se zdálo prohlubující se ticho mezi vojevodou a mladou kněžnou. Ti dva se nesnesou, mysleli si kněžnini i vojevodovi lidé. Nepadli si do oka a den ode dne se utvrzují ve svém prvním dojmu. Jenom dobré vychování a ohled na krále je zdržují od přímých projevů nevůle. Proto spolu prohodí pouze pár nejnutnějších slov. Proto už vojevoda nejezdí vedle dívčiných saní a neshlíží ze sedla do půvabné větrem zrůžovělé tváře, proto Terža Zalatova nevodí svou klisnu po boku Kierysova válečného hnědáka.

Houstnoucí mlčení.

Kéž bychom brzy dorazili do Kiřína! Kéž by se konečně umoudřilo vichrné počasí!

Jak podivná je tato cesta!

* * *

Halýša teď někdy zalitovala, že svolila a stala se kněžninou služebnicí, tak nepříjemné bývávaly zamračené večery ve společnosti nečekaně rozmrzelých lidí. Ale nikdy dřív neopustila domov a cosi v ní toužilo dívat se, potkávat, hledat. Bratr si její odjezd nepřál. Měl rád všechno své nablízku, zvláště teď, po letech strávených v poli. Nelíbilo se mu pomyšlení, že by jeho sestra komukoli měla sloužit. Jenže Halýšino místo v rodném statku, který vydupala z trosek, převzala jiná žena a dívka se cítila v místech své dřívější neomezené vlády jako vetřelec. I to se snáz urovná, odjedu-li na pár týdnů, na pár měsíců. Vrátím se přece, jen se porozhlédnu, chutná-li jinde jinak vítr, slunce po ránu a tající sníh. Služebné postavení chápala spíš jako hru, jako bránu k opuštění staré stezky, a proto ji neponižovalo.

Pojedu, rozhodla se. A nedovolila bratrovi, aby ji zadržel. Ostatně vzala si s sebou spolehlivého služebníka. S jeho pomocí se těžko někde ve světě ztratí.

Putování ji příliš nenamáhalo, uvykla těžkému životu a byla zdravá, plná sil. Unavovaly ji však zachmuřené cizí tváře, poprvé se musela potýkat s pocitem samoty mezi lidmi. Bavila se tedy aspoň tím, že všechny okolo pozorovala. Nechyběla jí zkušenost, kterou s sebou přineslo vedení statku ve válečných dobách, a byla dost bystrá. Navíc si kněžna Halýšu oblíbila, dávala jí přednost před ostatními dívkami a chtěla ji mít nablízku ve dne i v noci.

A tak Halýša poznala, co před jinými zůstalo skryto za rouškou odtažitosti. Nepochopila to hned, snad že jí samé vojevoda k srdci nepřirostl, ale koncem prvního týdne cesty věděla, jaké myšlenky se skutečně honí za kněžniným vysokým bílým čelem.

* * *

Ještěže ji tady mám, říká si Terža, dcera knížete Zalaty. Je si jistá sama sebou. Nepoklonkuje ani nehlídá každý můj pohled, a hlídá-li, tedy tak nenápadně, že o tom nevím. Já jsem tak nesvá. Už si toho všichni všimli. Co si počnu, co si jen počnu!

Ani ne přede dvěma týdny jsem byla smířená s osudem, pro nějž mě vychovali, jemuž jsem od mládí bez odporu uvykala – a uvykla. Netěšila jsem se možná na budoucnost, ale byla jsem na ni pyšná a nehrozila jsem se ničeho, co mělo přijít. Můj život – koruna, čest, pevná, přímá, vznešená stezka. Teď se mnohé pilíře ve stavbě budované po celé roky zachvěly, pukají a hroutí se, s každou hodinou mi leží v nitru víc trosek.

Kéž by to trmácení konečně dospělo ke konci – a ten muž mi navždycky sešel z očí! Hloupost! Planá naděje! Slib jsem dala, přijala zásnubní prsten… Jedu se vdát. Kdyby mi nebylo do pláče, smála bych se!

Jak často musí královna vídat po vladaři prvního muže země?

* * *

Ráno vstalo pošmourné, sníh měkl, tálo. Pod koňskými kopyty čvachtala blátivá břečka a sáně se do ní nepříjemně bořily. Tající sníh vzápětí namrzal a špatně stoupnout znamenalo uklouznutí. A přece tento den měl být nejslavnějším od doby, kdy se v Kiříně rozezněly zvony na počest vítězství nad Rozemskem a návratu krále.

Latydar Kornelak snad toužil zastínit věhlas a nádheru slavností na dvoře svých předků. Pokoušel se jim vyrovnat – a jako by si dnes nepřipouštěl, že velkolepostí průvodů a ozdobených bran to ve zbídačené zemi nedokáže. Nebo se snažil dokázat cosi sobě sám, vítěz, kterému mnozí vlastní lidé ubírali zásluh na vítězství, vladař, jemuž otec do poslední chvíle nedůvěřoval a nedůvěru odkázal svým dvořanům namísto úcty k novému králi. A možná chtěl Kornelak prostě oslnit nevěstu, položit jí k nohám celé sídelní město ověnčené čerstvými větvemi jedlí, borovic a smrků, třpytivými stuhami. Nejspíš ovšem stálo za okázalým uvítáním všechno dohromady.

Jakmile se družina kněžny Zalatovy přiblížila nadohled kiřínských hradeb, rozezvučely se z ochozů bubny, trubky a píšťaly. Když potom dorazila před vnější bránu, přidaly se k bubnům a trubkám rohy, za vnitřní branou zvony. A neustávaly. Vzduch, zdi i zem pod nohama se téměř otřásaly.

Před hradbami i uvnitř města by měďák nepropadl. Měšťané, členové jejich domácností a příchozí z okolí se tísnili hlava na hlavě. Zvědaví a nastrojení. Zlodějíčci s obratnými prsty měli šťastný den, až na těch pár, kteří se v řemesle vyznali hůř, a jimž proto nazítří kat napočítal, kolik zasloužili.

Hlavní cestu k hradu lemovala královská jízda v lesklé zbroji s praporci a erby, po pravé straně cesty drželi korouhevníci nad hlavami prapory s trynským zemským znakem, bílým jednorožcem v šarlatovém poli, po levé se nad jejich hlavami, zasazen v poli zeleném, vznášel bílý havran, v pařátech zlatý věnec z vrbových prutů se čtrnácti lístky, značícími čtrnáct trynských krajů – rodový erb Kornelaků. Na rytířských přilbicích se lehce pohupovala pera, v bezvětří probouzená pouze pohybem a dechem lidí.

Král sám očekával nevěstu před vnitřní městskou branou. Seděl v sedle překrásného bílého hřebce s tmavou maskou kolem očí a tlamy, jehož ukořistil v poslední bitvě války na muži, který nyní vládl Rozemsku. I postroj a těžký, zlatem krumplovaný a polodrahokamy posázený přehoz pocházely z té kořisti. Také přepychový Latydarův plášť podšitý hebkou kožešinou v Trynu neznámého zvířete bezpochyby původně ležel v sedlovém vaku některého nepřátelského velmože, aby mu nakonec bylo souzeno dodat lesku ožebračenému králi kdysi bohaté země. Obroučka s rubíny na nepokryté hlavě, temně rudý kabátec s dvojitými rukávy, rodový meč, příliš velký, těžký a neohrabaně vyhlížející vedle té lehkomyslné nádhery. Ruka v jelenicové rukavici, s pečetním a nenápadným rytířským prstenem.

Tvář uzavřená, pyšná, velice mladá.

Kněžna zadržela klisnu, sotva ho spatřila. Přijel blíž a pozdravil Teržu Zalatovu uctivou úklonou. Podobalo se to setkání na jitaberském mostě, a přece se mu to nepodobalo. Mezi těmito dvěma lidmi se mihl stín a hloubil se s každým kněžniným dechem. Ohlédla se dokonce přes rameno, jako by očekávala nějaký čin od muže, který jel za ní. Kierys se jejímu zraku vyhnul.

„Vítej, má královno,“ oslovil ji Latydar Kornelak a z hlasu mu zaznívala potěšená pýcha, „dovol, doprovodím tě do svého domu, který ti od nynějška náleží jako mně samému.“

Kněžna jen kývla hlavou, s nepatřičnou trpnou odevzdaností, již ovšem vladař vůbec nepostřehl.

Mladá trojice, hezká na podívání, zvlášť po veliké válce, kdy bylo pramálo chvil, v nichž se mohlo srdce i oko potěšit, Latydar Kornelak, kněžna a vojevoda, následováni svými družiníky projížděli městem. Rozveseleným a vítajícím budoucí královnu.

Za těmi třemi se však jako chvost unavené lišky vlekl nedávno zrozený stín. Terža i Kierys o něm věděli. Latydar, právě oslavující jedno ze svých vítězství, znovu ohromený půvabem bytosti, která mu náležela, si ho všimnout nemohl. Neohlížel se za sebe. Vždyť před ním vzcházel den, kdy sňatkem zpečetí začátek nových pokojných časů. Vystavím znova Trynovec, říkal si v duchu, a ona mu dodá, co by mu chybělo na kráse. Moje děti se budou honosit nejčistší velmožskou krví, bude je před lidmi chránit lépe než štít, nikdo si nedovolí upírat jim cokoli z jejich moci a zásluh. Dotkla se ho občas dotírající hořkost. Ale zapudil ji, jen pohlédl na bledou dívku po svém boku. Toužím po tobě, má nevěsto, má paní…

Zvony, bubny a píšťaly, rohy otřásají městem. Z rukavic sokolníků se nad průvod vzneslo na sedm tuctů dravých ptáků, starý zvyk přivolává štěstí.

Stín – liščí chvost těžkne s každým krokem.

Třetí kapitola

Nevěsta prosila, aby svatbu o pár týdnů odložili. Alespoň do slunovratu, říkala, v kraji, kde jsem vyrostla, se věří, že svatba, když dne přibývá, přináší dobrou vůli a šťastné roky. Zvláště když letos o slunovratu vzejde Nová luna a měsíc stane zemi skoro nadosah!

Damalská zemanka znala několik pověstí a písní o moci Nové luny, ale žádnou podobnou pověru ne. Nechala si to však pro sebe. Zato král, třeba nerad, kněžně věřil a podvolil se jejímu přání. Měl ostatně tím víc času na svatební přípravy. Honosností obřadu i hostiny chtěl znova přesvědčovat některé ze svých odpůrců, jak vladařsky si umí počínat. Lesk a přepych spojovali mnozí s tesknou vzpomínkou na království před válkou. A Latydar Kornelak se ve svých slabších chvílích snažil získat si lidskou úctu třebas i marnotratnými pitkami.

Důvodem královy ranní rozmrzelosti tedy toho dne nebylo kněžnino otálení. Něco jiného přimělo vládce, jenž ačkoli vyrostl v poli a většinu svého života vstával před svítáním, teď s potěšením užíval bezstarostného pohodlí domova, vstát dřív než jindy. Od Teržina příjezdu spával špatně a starý zvyk z bojiště budit se dlouho před sluncem se nevolán vrátil. Dívka, již si vyvolil, poněvadž ho okouzlovala a pletla se mu do každé myšlenky a do každého snu, se totiž zajímala stejně málo o Kornelakovy dárky jako o jeho sen vzkřísit z trosek Trynovec. Věnovala svému ženichovi jen zdvořilost a stále víc jej rozčilovala dokonalostí svého vychování, protože se do ní zahalila tak umně, až si přestával být jist jí i sebou.

Mluvil-li k ní, naslouchala s pozorným úsměvem. Ovšem jen společník mnohem méně zahleděný do kněžniny tváře by přehlédl, nakolik zůstává její pozornost pouhou maskou. Prozrazovaly ji oči, častěji a častěji bezcílně a nezúčastněně zbloudilé tu na lem výšivky, tu na oblohu… A nakonec v té tváři, na níž mu záleželo, král poznal stopy netrpělivé únavy.

Zprvu si vyčítal, že dívku nudí. Neučil se rozmlouvat s velmožskými dcerami, nevěděl si rady ani s Teržou. Asi je pravda, co mi tvrdí, když odmítá pozvání na projížďku nebo malou večerní slavnost. Skutečně je zmožená po cestě, nemůže zapomenout na matčinu smrt – a snad i trochu postonává. Neměla cestovat v zimě! Ale vždyť to byla ona, kdo o tak brzké pouti rozhodl! Měl jsem radost, jistě – do jara bych však počkal!

Ten její úsměv, čímsi provinilý, čímsi nerozhodný, patřící mi pouze napůl.

Dny, týdny ji omlouval, hledal chyby sám v sobě, snažil se ji chápat. Potom už mu docházela trpělivost a začínal litovat spíš sebe. Bezradnost přerůstala do zlosti. Přestal věřit jejím vysvětlením a nabyl přesvědčení, že nevymlouvala-li se Terža vždycky, teď se vymlouvá určitě. Zlobil se na ni a zároveň ho jímala tím větší touha – touha bojovníka před nepoddajnou tvrzí. Počkej, hrdopýško, za dva týdny budeš moje žena – a to by bylo, abych tě pak té tvé lhostejnosti nezbavil!

Ledaco se mu honilo podrážděnou myslí, když se toho rána procházel sem a tam chodbami hradu. Pokoušel se uklidnit. Své námluvy si představoval jinak.

V chodbě vedoucí k ženskému křídlu téměř vrazil do nějaké mladičké dívky. Připletla se mu pod nohy. Málem zaklel, ale ovládl se. Maně si vybavil, že tohle děvče je oblíbenou služebnicí jeho nevěsty.

„Promiň, pane,“ omluvila se bez kapky zkroušenosti v hlase a chystala se pokračovat za vlastní věcí.

„Nepospíchej tolik,“ zastavil ji. „Kněžna vstává?“

„Ano, pane, právě mě pro něco poslala. Pospíchám.“

„Jsi služka…“

„… ne, jsem svoje vlastní paní, šlechtična z Damalu, i pacholka s sebou mám!“ skočila mu do řeči a začervenala se, poněvadž se to neslušelo. Přesto pokračovala: „Doprovázím kněžnu, přála si to a já taky. Já sloužit nemusím! Budu-li chtít, odejdu a vrátím se domů!“

Podíval se na troufalé děvče s chvilkovým pobaveným zájmem.

„Před každým, kdo tě nazve služkou, se bráníš, nebo se řídíš příslovím: Na vrabce nehleď, orla přesvědčuj?“

„Přísloví bývají moudrá…,“ vyhnula se odpovědi. „Nechtěla jsem být neuctivá, můj pane,“ dodala bez kajícnosti. Pak se poklonila na rozloučenou.

Latydar Kornelak, jehož rozmluva na okamžik vytrhla z rozmrzelých myšlenek, se k nim vrátil – a proto zadržel nevěstinu služebnou podruhé.

„Vyřiď své paní, že ji žádám, aby se mnou dnes posnídala. Čekám ji v malé hodovní síni.“

„Jak si přeješ, vznešený pane!“

Proklouzla okolo něj. Ranní světlo jí přitom padlo přímo do tváře a vylouplo z přítmí zvláštní zelenavý odstín očí a jejich mandlový tvar.

Když král po půl hodině vstupoval do hodovní síně, šedivé prosincové ráno dozrávalo v pošmourný den.

* * *

Zacinkala odnášená cínová miska.

„Chtěl jsem ti ukázat bardavanské údolí, kde se narodila první z Velkých královen, zakladatelka našeho rodu. Není to daleko,“ řekl.

„Možná jindy… zítra nebo pozítří, promiň, pane,“ odpověděla.

„Pokud jsi nemocná, moje milá,“ stěží ukrotil výbuch nevole, „poručím zavolat nejlepší felčary. Ale cítíš-li se zdravá, nedokážu pochopit, proč mi nikdy nevyjdeš vstříc. Já mám dobrou vůli – na mou věru, nevím, co si mám myslet! Chceš vzít zpátky slib?“

„Ne, to ne!“ přerušila ho překotně, a dokonce natáhla paži přes stůl a dlaň položila na hřbet jeho ruky. „Žádný slib zpátky neberu! Mohu snad? Nehněvej se… Nechce se mi jen do té zimy venku,“ trošku křečovitě se zasmála. Za tím smíchem, za celou její řečí, za nezvyklým, laskavým pohybem cítil polopravdu, ne-li lež.

„Nerozumím ti!“

Vstal a několikrát přešel místnost. Asi by bylo nejlepší se té svatby vzdát. Jenže to nechtěl. Sotva dceru knížete Zalaty poprvé spatřil, popletla mu hlavu. A potom – Velká rada si přála ten sňatek. Nemýlili se, když prohlašovali, že posílí královo postavení. Pro jednou se jim mohl podvolit, protože sám toužil udělat, co mu radili.

Rozmary, divné rozmary, bezdůvodné stesky, kdoví co. S ničím se mi nesvěří, ačkoli přece musela poznat, jak číhám na každý projev její náklonnosti! Jen mě dennodenně pokořuje. Ale to skončí, to nedovolím.

„Odpočívej tedy,“ ozval se konečně. „A nezapomeň, večer pro tebe konám slavnost. Poslední před naší svatbou. Je to pět dní, co jsi mi slíbila přijít!“

„Já…“

„Ne! Prosím, žádné výmluvy, už ne! Nemysli, Teržo Zalatova, nejsem zamilovaný panoš, s nímž si můžeš po libosti pohrávat! Neumím snášet ženské vrtochy. Nebudu brnkat na loutnu pod arkádami, nebo co vlastně čekáš! Ctím tě, ale nepřiváděj mě k šílenství!“

Prudká povaha nabyla vrch nad těžce získaným sebeovládáním. Odvrátil se od ní a pěstí uhodil do dřevěného okenního rámu, až se na podlahu sesypala hrst drobounkých pilin z chodbiček červotoče.

„Večer přijdu,“ chlácholila ho – a zase s úsměvem. Jeho zlosti však na síle neubrala. Přestal-li se ovládat, nedokázal svůj hněv zkrotit tak rychle. Navíc z jejích slov nedýchala vroucnost, kterou toužil najít, pouze zdvořilý chlad.

„Budu tě čekat!“ křikl. A pak, v náhlém vnuknutí, dodal poněkud mírněji: „Chci ovšem předtím jet k bardavanské soutěsce a pojedu. Pokud si to nerozmyslíš a nebudeš mě doprovázet, jak by se slušelo, ať tě zastoupí některá z tvých dívek, abych se nemusel nudit jen s vlastními dvořany. Sám dnes jet nechci!“

„Pane!“ Terže se hlas zachvěl nevolí a krále to nesmírně potěšilo. „Co řeknou lidé! Pohaníš mě v jejich očích! Pár dní před naší svatbou pojedeš na projížďku s jednou z mých panen!“

„Nechci tě pohanět, jako ani ty jistě nechceš pohanět mě, když mou společnost stále odmítáš. Přijď sama, budu nejraději…“

Zbledla a zavrtěla hlavou.

„Přeješ si za doprovod služku, pošlu ti služku.“

Vstala k odchodu.

„Dobře, k ďasu, dobře! Pošli tedy tu Damalčanku, která ti ráno vyřizovala můj vzkaz!“

„Tu? Proč zrovna tu?“

„Snadná odpověď, má milá! Vyhýbáš se mi tak obezřele, že ani tvé dívky skoro neznám. Tuhle si pamatuji, ráno do mě málem vrazila. A potom, Damalští se mi líbí, jednají s každým přímo. Mám po krk dvorských kliček, vrtochů, neupřímnosti! A lží krásných panen, rozumíš?“

Rozčiloval se čím dál víc, ani si nepovšiml jejího rozrušení, nebo si ho povšimnout nechtěl. Odvrátila se. Vyvolal v ní strach, poprvé. Nepoznala dosud jeho prudkost. Byl by schopen udělat cokoli, napadlo ji, nejen mě ponížit před celým dvorem. Hnusí se mi! Kdybych dokázala zastavit čas! Kdybych mu mohla vrátit slovo – ale copak by mi to skutečně dovolil? Sotva! Vždyť ani nemám, kdo by se mě zastal proti královskému hněvu.

Odešla mlčky a tiše za sebou zavřela dveře.

* * *

Halýša si musela přiznat, že ji královo přání vyvedlo z míry. Bylo málo věcí, pro něž se kdy v životě cítila nesvá. A našlo se málo lidí, vedle nichž ztrácela jistotu. Latydar patřil mezi tu hrstku.

Zatímco se oblékala, jak jí kněžna poručila, přemýšlela, proč tomu tak je. Kvůli koruně, které se kdekdo klaní? Kvůli nepřátelství, jež sílí v srdci Zalatovy dcery stejně rychle, jako roste její tajná láska k jinému člověku? Kvůli nepřátelství a jeho důvodu, o němž Halýša jediná ví a o němž musí mlčet? Pro něž se bude muset přetvařovat?

Ať už ale zprvu přemáhala sebevětší rozpaky, jakmile jí štolba na nádvoří podržel třmen a ona se vyhoupla do sedla, byly zahnány. Málokterá dáma z velmožské společnosti se dokázala ovládat lépe než tato dívka. Halýša se naučila nedávat najevo slabost v době, kdy jí, tehdy skoro děcku, spadlo na šíji břemeno vedení statku. Plakat a naříkat si, neobstála by před lidmi ani před osudem. Den ze dne odkládala strach, až ji nakonec dokázalo vylekat máloco a málokdo ve světě lidí. Natolik pevně stála na zemi.

Družina, která měla krále provázet na projížďce, byla malá, zato vybraná. Zemský správce Médorg z Dybna, úctyhodně vyhlížející starší muž, a jeho sestra – ovdovělá paní neurčitého věku, nemluvná a od rána do večera vyhlížející vznešeně pohoršená, možná pouze kvůli nezvykle tvarovanému obočí a nehezky se zužujícímu čelu –, dvě tři dívky z její družiny, s nimi správcův pobočník a páže. Nikdo z nich damalskou zemanku ani nepozdravil. Každý přece ví, že je mladý král rozmarný – s jeho výmysly netřeba ztrácet čas a netřeba si jich všímat. Něco takového si v duchu říkali a Halýša to na nich viděla.

Nebyla si ovšem vůbec jistá, jestli svého krále skutečně znají. Za dny strávené v Latydarově hradě si všimla, že ledaco z toho, co si lidé o vládci povídají, si protiřečí. Většina Latydarových dvořanů ho znala vlastně jen krátce. Žili v poměrném bezpečí, zatímco on vedl vojska z bitvy do bitvy, vyhlíželi konec války a návrat bývalé slávy království. Válka skončila, ale k slávě bylo daleko. Zavinil to rozmarný král, mladík, který neměl nikdy vládnout?

Čekali v sedlech, Latydarův hřebec neklidně podupával pod lesklou čabrakou a král otálel. Nepostával někde na arkádách v naději, že se Terža na poslední chvilku přece jen rozmyslí, seběhne dolů, pošle služebnici pryč a sama zaujme místo, náležející jedině jí?

„Král si stěžuje na rozmary své snoubenky, a sám se chová jako dítě. Ubohý Tryn!“ zaslechla Halýša z hloučku žen.

Zimní kosaté slunce stojí vysoko a paprsky se tříští na sněhu, ostré hrany slunečních jehliček nutí mhouřit oči. Dech lidí i koní se sráží v páru.

Konečně. Latydar vyšel z branky v západním křídle. Mlčky vyskočil do sedla. Hřebec se pod ním radostně vzepnul a téměř bez pobídnutí vyrazil do klusu, za branou zrychlili v cval. Potom pokračují krokem po cestě vyježděné sáněmi k západu. Nemluví. Králi není do řeči. Nejraději by obrátil koně zpět k městu, mračí se, vyjížďka ho netěší. Jenže neustoupí, nedovolí, aby ho zotročila, ta nádherná, ta líbezná, ta žádoucí žena s krásnou hlavou plnou rozmarů!

Znova pobídl hřebce do klusu. Po dívce, kterou si ze vzdoru vybral za společnici, se ani nepodíval. Zlobil se sám na sebe, že nejel raději sám. Ohlédl se přes rameno na lidi za sebou. Chtěl jim poručit, ať se vrátí do města. Ale cosi ho zadrželo. Udivilo ho, jak sebejistě se Damalčanka drží v sedle, zatímco ostatní paní užuž umdlévají z rychlé jízdy ve studeném větru. Zdálo se, jako by také ona zapomněla na krále, jako král zapomněl na ni, a těšila se z krajiny a pohodlného, jiskrného kroku dobrého koně pod sebou.

Latydar lehce kopl hřebce do slabin. Brzy ho omámil mrazivý vítr bodající do obličeje. A stejně to děvče. Porušila uctivý odstup. Bezděky – nebo v damalské pýše, která není menší pýchy mnohých velmožů? Najednou mu jela po boku. Přitáhl uzdu. Udělala totéž, zahlédl v tom okamžiku lehounký záblesk provinilosti v jejích očích a pobavilo ho to. Ostatní zůstali kdesi vzadu, těžce a zamračeně vzdorující mrazu. Jedna rozmrzelá tvář vedle druhé, uvědomil si Latydar v téže chvíli, kdy jeho samého rozladěnost kdovíproč opustila.

Jenom vedle něj se kdosi potěšeně usmívá. Jaký skvělý kůň, jaká jízda, jaký sníh!

„Damalčanky se dobře drží v sedle,“ řekl přátelsky.

„Jistě, vzácný pane, ne hůř než trynští vladaři.“

Smělá odpověď.

„Nebojíš se, že se rozzlobím pro tvou prostořekost?“ zeptal se.

Opáčila kupodivu vážně.

„Připadáš mi jako člověk, který se zlobívá kvůli jiným věcem.“

„Většina mých dvořanů by ti asi řekla, že se mýlíš.“

„To by tví dvořané nebyli příliš moudří…“

„Moudří? Občas se mi zdají dokonce hloupí,“ odpověděl. A dodal nečekaně upřímně: „Mnohdy je nechápu.“

„Je nebezpečné nechápat vlastní lidi.“

„Ovšem,“ kývl. „Ty těm svým bezpochyby rozumíš… Máš přece dvorec, tvrz nebo statek?“ pronesl to napůl podrážděně. Dotkla se jedné z jeho slabin.

„Vedla jsem bratrovo zboží, několik let. Ano, já jsem znala své lidi… docela obstojně. Ale nepletlo se jich okolo mě tolik.“

Zvláštní člověk! Smál se. Ne její odpovědi nebo Halýše samé. Zkrátka jen tak, jakoby z prosté spokojenosti, že narazil na někoho, kdo chápe víc než druzí. Divila se tomu smíchu. Nikdy za celé ty dny nezahlédla málem ani jediný úsměv – a teď…? Ať si myslela, že se vyzná v lidech sebevíc, ať to třeba v mnohém byla i pravda, s trynským králem si moc rady nevěděla.

Najednou se zničehonic, asi pod dojmem chvilkového souznění, rozpovídal. Připadlo jí to mile známé. Trošku jak doma, když si hospodář povídá s hospodářem, které pole napřesrok čím oseje. Jen ten mladík vedle ní nemluvil o úhoru nad jezerem, o bažinatém lánu v údolí a o nové stáji.

Postavím znova Trynovec, vysadím stromy v Háji předků, poručím vybudovat flotilu a doly otevřu nad Stříbrnicí, ve Zlatohorách a u Hortavy. Lapků je na každém rozcestí až hanba, nepřejdou dva roky a nezahlédneš jediného.

Mluvil víc pro sebe a zapomínal na Halýšu – a i na tu hořkost, že celý svůj sen svěřuje cizímu člověku, ne vyvolené královně.

Pak se pod nimi otevřela soutěska Bardavan, v níž se před staletími narodila pramatka Latydarova rodu, za zimní noci, snad podobné té, co přijde právě dnes. Její rodiče tehdy prchali k východní hranici pronásledováni pro falešné obvinění.

„Podívej!“ ukázal král – probral se ze svého snění a uvědomil si trpělivou společnici. Ostré světlo zimního slunce měklo, jak se blížil západ, naplňovalo krajinu tísnivými stíny. Pouze na úzké stezce vinoucí se po úbočí protilehlé skály se zastavilo dosud zářivě průzračné. Provázelo stádo divokých koní. Těžký hnědák, jehož široká hruď, pevné nohy, svalnatý trup prozrazovaly krev válečných hřebců, pět, šest klisen, dvě odrostlá hříbata, párek dvouročků. Táhli stezkou, kamení se drolilo pod kopyty a řítilo se do údolí, padalo do řeky. Hřmotilo přitom a ozvěna zvuk pádu násobila.

„Jediná dobrá věc, kterou přinesla válka,“ řekl.

Neodpověděla. Ale za jejím mlčením se skrýval souhlas. Předkové těchto koní nosili rytíře za krásnými dámami, dvorské pěvce s loutnou, pannu ke slavnosti, pod sedly mužů s oštěpy a luky štvali po lesích zvěř, dokud vysílením nepadla, rozsápána psy, zapřaženi do pluhů sdíleli od slunka do slunka s člověkem jeho těžkou práci – a ti vysokonozí klabonosí nebo naopak drobní podsadití přišli až z daleké země, na hřbetě nesli smrt, hnali se dnem i nocí a v jejich hřívách – válka jak semínka stepního bodláčí, co roste nyní kolem trynských cest. A všichni nakonec, opuštěni člověkem nebo opustivší člověka, kterého od nich vzdálila hrůza, zmatek, bída a umírání, kouř vyrabovaných usedlostí, se postarali sami o sebe.

Představa, že stáda divokých koní nebývala v Trynu a Damalu odjakživa, připadala těm dvěma nad soutěskou podivná. Na doby, kdy to bývalo jinak, si nepamatoval ani jeden z nich.

„Musíme je občas vyhánět z polí, ničí nám úrodu,“ ozvala se Halýša. Bylo však znát, že přes všechnu tu podupanou pšenici a spasené žito je má ráda. „Jednou jsem s nimi viděla jít jednorožce,“ dodala tiše. To jí spíš nahlas uklouzla příjemná vzpomínka.

Mávl rukou.

„Povídačky! Něco se ti zdálo!“

„Ne. Vidím dobře. A podruhé jsem slyšela jednorožce zpívat.“

„A měsíc svítil naplno, a ty ani nevíš, jestlis vlastně nespala, nebo jestli ti služka nepřidala příliš bylin do vína…“

Zadívala se na něj. Obličej měl ve stínu. Nepochybně se jejími slovy bavil. Ne nelaskavě, spíš jako se bavíváme žvatláním dětí. Nezlobilo ji to, bratr byl v tomhle stejný. Oči mužů prošlých válkou příliš mnoho viděly, než aby byl rozum důvěřivý.

„A třeba je to tak, jak říkáš, vzácný pane. Nad naším krajem stává veliký měsíc, veliký a silný – a u potoků roste čaromocná máta,“ odpověděla v žertu slovy staré damalské písničky.

Překvapilo ji, když Latydar zahvízdal melodii, která k ní patřila. Ale ano, jistě, mohl ji znát. Bezpochyby si ji zpívávali damalští vojáci v jeho vojsku.

„Veliký měsíc, čaromocná máta,
červnová tráva rozevlátá,
na prahu stanul slunovrat,
ještě výš nechte ohně plát…“

Pohvizduje si do kroku vzdalujících se divokých koní damalský popěvek, který si vybavil, sotva zaslechl pár slov. Koně se ztrácejí za ohybem stezky. Ochlazuje se, slunce zapadá. Zbytek družiny je dostihl a zarazil se opodál.

„Je zima, pojedeme zpátky,“ ozve se Latydar konečně. A potom, zdánlivě lehce a jen pro tu písničku, která se málo hodila do dnešních závějí, přidá otázku:

„Co udělá damalská zemanka, když si vybere mládence, aby s ní o slunovratu skákal přes oheň, a on ji odmítne?“

„Je-li moc hrdá, zapomene na něj.“

„A pokud to nedokáže?“

„Rok počká, třeba za rok přijde zase on za ní.“

„A kdyby přišel?“

„Každá jinak…“

„A ty?“

„Neprosila bych se toho, kdo by mě mohl odmítnout!“

„Ano, jistě, ty přece nejsi pošetilá, ty slyšíš zpívat jednorožce,“ odbyl ji opět trochu posměšně.

„A kdybych už tak pošetilá byla,“ dodala pokojně, „snažila bych se možná, aby skutečně za rok přišel prosit on – a potom, potom bych ho odmítla zas já!“

„Moudré, panno!“

„Ne, moudré to zrovna není.“

„Ale líbí se ti to. A mně taky!“ Obrátil hřebce. „Líbí se mi to!“ zopakoval.

Tušila, nač myslí. Napadlo ji, že udělá něco, co nepůjde vzít zpátky. Ale neřekla nic. Neslušelo se mluvit trynskému vladaři do jeho předsevzetí – a popravdě, kdyby byl teď vedle ní přítel z mládí nebo bratr, ani jemu by nic nerozmlouvala. Věděla, co král nevěděl.

„Dám ti něco na památku, žes jela se mnou,“ řekl náhle, než pobodl koně.

„Nepotřebuji tvé dárky, urozený pane!“ bránila se. „Nedávám si platit za společnost. To dělají jen ženy pochybné pověsti nebo služky! Nejsem ani jedno, ani druhé.“ Začervenala se při těch slovech, poněvadž si uvědomila, jak hlasitě a násilně se snaží dát před tímto člověkem najevo svou hrdost.

„Nehorši se hned, panno!“ uklidňoval ji s nečekaným pochopením pro její zraněnou pýchu. „Nevezmeš-li ten dárek, urazíš mě, protože si budu myslet, že ti nejsem dost dobrý, abys ho přijala. A věř, jedna hrdopýška mi pro dnešek stačí!“ Odepjal si z kabátce zvláštní agrafu z vyřezávané kosti a zeleného kamene. „Předsevzal jsem si už dávno dát tuhle věc někomu, kdo slyšel zpívat jednorožce,“ vysvětlil v žertu. „Je prý vyřezaná z rohu toho bájného tvora. Dostal jsem ji kdysi a vždycky mi připadala vhodnější pro dívku. Jen jsem se nechtěl dotknout člověka, který mi šperk dal, aby mě chránil před smrtí způsobenou otráveným šípem. Teď je po válce – a byla-li tato věc kdy užitečná i jinak než jako pouhá ozdoba, čemuž nevěřím, dnes není. K panně, co potkává jednorožce, se ale podle mého nadmíru hodí. Zvlášť má-li oči zelené jak ten drahokam.“

Nezdálo se jí správné dárek přijmout. Přesto podruhé neodmítla. A proč vlastně odmítat! Dával jí klenot přece jen tak, jen že ho to zčistajasna napadlo. Jako před chvílí damalská písnička.

Pak pobídli koně a cvalem zamířili k sídelnímu městu.

* * *

Slavnost. Světla. A stoly plné zvěřiny, poháry s vínem, medovina. Nejnádhernější roucha, smích a hovor. Bubny, loutny, píšťaly. Čas k tanci. Jako tolikrát, vzdychla Terža.

Přišla. Bála se nepřijít. Její vzdor se vyčerpal a vrátila se bázeň před prchlivým mužem, který není pouze její snoubenec, ale i její král.

Oblékla se tedy do zlatohlavu a teď na něj čekala mezi dvořany, nehybná, zatímco tančili, zamlklá a pobledlá v rozveseleném davu.

Poručil jí tu být – a sám?

Jedenáctá minula a Latydar nepřicházel. Lidé si toho začali všímat. Podruhé za jediný den ji ponížil. S úroky jí splácel nekonečné vykrucování.

Halýša si mezi dvěma tanci mimoděk vzpomněla na odpolední rozmluvu s králem a napadlo ji, že snad právě při ní se rozhodl vrátit nevěstě její odmítání.

Ne, moudré to nebylo, ale líbilo se mu to.

Teprve těsně před půlnocí poslal ke kněžně páže s omluvou, z níž čišel uctivý výmysl, podobně jako z mnoha Teržiných, jimiž ho týdny častovala.

Přesto však asi nechtěl ani sobě, ani nevěstě ublížit v lidských očích. Našel za sebe náhradu, o které byl jist, že umlčí všechny zlomyslné jazyky.

Vojevoda Kierys po poledni dorazil do města. Nazítří hodlal zase odjet, cítil se v Kiříně jako na trní.

Zprvu se nezvykle prudce bránil.

„Nepůjdu, Tydare, to po mně nechtěj!“

„Proč? Nemohu tě poprosit o tak nepatrnou službu?“

„Jdi sám.“

„Ne. Chci, aby dnes poznala, jaké to je…“

„Tak tedy svou pomstu doveď do konce.“

„Mstít se nechci, jinak bych tě o nic nežádal.“

„Netušíš, příteli, do čeho mě nutíš! Nevím, jestlis kdy provedl podobnou pošetilost, věř mi!“

Bránil se – ale pravdu neřekl. Nakonec šel.

A strávil s Teržou Zalatovou celou slavnost.

Potom když svítalo, stalo se, čeho se bál a před čím utíkal od prvního dne, kdy kněžnu spatřil, to, po čem toužil, co se od počátku stát muselo.

Poklekl k jejím nohám v temném zákoutí pod arkádami, kde byli sami.

Objala jeho hlavu a sklonila se k němu.

Do svých komnat kráčela proměněná.

Bála se někdy? Včera, dnes? Možná, teď se už nebojí.

Je něco na světě, co bych neudělala, jestliže mě miluje? I duši ztratit bych pro něj dokázala…

A když ji služebnice ukládaly ke spánku, vyhnala všechny, kromě Damalčanky. Ta jediná se nezalekne, budu-li potřebovat pomoci. Která druhá by se postavila králi?

Čtvrtá kapitola

Halýša stála před vojevodou z Orlaku. Nevyzval ji, aby si sedla. Čekala, až si Kierys přečte dopis od kněžny.

Přejížděl řádky s lehce svraštělým čelem, jednou, podruhé. A dívka tušila, že dvojice vrásek nad obočím vyjadřovala zpočátku nesouhlas, ale teď už jen starost.

Posléze stočil pergamen a zastrčil si ho za pás.

Odvrátil se od Halýši k oknu a dlouze se zamyslel.

Jestlipak se konečně rozhodli, co udělají? napadlo ji. Od plesu minulo šest dnů, čas nezadržitelně uplýval a ti dva váhali, jakou cestu zvolit. Jasné jim asi bylo jenom jediné – že od sebe neupustí, ať to znamená, co chce. Kdyby byl Kierys velel za války mužům se stejnou liknavostí, s níž se choval teď, sotva by si vydobyl oblibu a slávu.

Nejspíš se mu stále nechtělo zradit krále – a odvést mu nevěstu téměř ve svatební den se zradě přinejmenším povážlivě blížilo. Svým způsobem měl Latydara rád. Od okamžiku, kdy umírající Lutavis poručil syna právě do jeho ochrany, se v duchu honosil touto poctou a považoval se za královu oporu. Cítil to jako poslání, plnil je poctivě a svědomitě – dokud nepotkal kněžnu. A i pak se snažil… Odjel z města. Kdyby ho zpátky nepřivedla náhoda a kdyby si ten blázen Tydar nepostavil hlavu, nebojoval by tady dnes Kierys sám se sebou. Naposled.

Ostatně jaký boj, když rozhodující bitvu před šesti dny vzdal? Miloval tu dívku, omámit ho nápojem lásky, nemohl by být polapen spolehlivěji. Pouhá představa, že by kněžnu dostal Latydar, v něm vzbuzovala odpor k příteli. V takových okamžicích sdílel Teržino nepřátelství a nechuť ke králi naplno. A tak i v posledním střetu se svým svědomím podlehl.

Má pravdu, řekl si a představil si hezkou ruku, která napsala list. Neradno jednat s Tydarem přímo. Mohl by mít zase pocit, že ho okrádám o vladařskou důstojnost a třesu základy jeho trůnu. Kdoví co by ho potom napadlo. Jako tehdy, v Rozemsku. Proč poručil otočit vojska a stáhnout se domů, stvrdit mír smlouvou s nepřítelem, když jsme měli v rukou hlavní město? A navíc v předjaří, kdy byly pro vojsko nejtěžší měsíce za námi? Proto, že já bych ty lotry hnal až k moři a do roka připojil celé Rozemsko k Trynu – a on to věděl! Co by provedl teď?

Terža je prozíravá. Lepší je lest. Utečeme, přeje-li si to. Co je mi po králi? Tolik let služby… Mám už právo na vlastní život. A navíc, až se smíří se skutečností, možná se všechno vrátí ke starému pořádku. Snadno se hněvá, snadno odpouští.

Raději by s ním promluvil přímo, ale obával se jeho prchlivosti – a aniž si to přiznal, ještě víc ho držel zpátky pocit zahanbení. Milejší mu bylo, mohl-li se Latydarovi vyhnout a nějak to zároveň před sebou samým omluvit.

Konečně se otočil zpět k děvčeti, které přineslo vzkaz a čekalo na odpověď.

Usmál se na ni laskavě, od srdce mu to však nešlo. Příčila se mu dívčina neuctivost. Viděl ji v neústupném setrvávání na damalském způsobu řeči, který při rozmluvách pramálo rozlišoval postavení a rod šlechtice. Divil se trochu, proč si jeho vyvolená oblíbila zrovna tuto služku. On sám cítil rozdíl mezi sebou a zemanským děvčetem jako nepřeklenutelnou propast – a popuzovala jej Halýšina těžkopádnost, ba nedovtipnost, které přičítal dívčinu zřejmou neochotu přiznat si nízké postavení a jednat podle toho.

„Vyřiď své paní, děvče, že na ni počkám večer tam jako vždycky. Připravím všechno na zítřek. A ty… Kněžna už ti vysvětlila, co od tebe potřebujeme. Ne abys nás zradila.“

Od začátku do konce mluvil klidně a se svým obvyklým, lehce blahosklonným úsměvem, jen v posledních slovech zazněla výhrůžka.

„Nevyhrožuj mi, pane!“ hájila se ostře, zčervenalá pohoršením. „Nikdo ti k tomu nedal právo!“

„Ty! Jak jsi drzá! Jsi z kdovíjakého hnízda, ale troufáš si vpravdě neslýchaně!“ utrhl se na ni.

„Když můj bratr přišel nadosmrti o zdraví, poněvadž ti v bitvě u Borgraku kryl záda, asi jsi můj rod neproklínal! A neboj se, vzácný pane,“ dodala, zatímco Kierys zamračeně zmlkl, „udělám, oč mě kněžna poprosila. Kvůli ní to udělám – a protože jinak by z toho všeho vzešlo neštěstí. Ze své vůle to udělám, po vlastním uvážení! Doufám ale, že pokud by se proti mně obrátil králův hněv víc, než předpokládám, aspoň si na mě vzpomenete.“

Odešla bez pozdravu, ani se nestačil vzpamatovat z toho, co mu řekla. Chtěla bych domů, napadlo ji, jak rychle kráčela chodbou. Nesnáším tenhle studený, vlhký, tmavý palác. Ty lidi, kteří bez intriky nezmůžou skoro nic, a přitom se vyvyšují nad každého. Vrátím se. Ostatně teď mi ani nic jiného nezbude. Dobře tak! Umřela bych v těchto zdech, opouštějí mě tu síly. A navíc – čehosi je mi líto, až se mi úží dech. Cosi mě bolí jako trn zabodnutý v patě. A něco jiného mi prokluzuje mezi prsty. Skutečně – někdy dostávám strach.

* * *

Ještě je v duchu viděla před sebou. Stín večera zimního slunovratu rozmýval barvy a kalil je šedou. Dvě nezřetelné postavy – a mezi nimi ticho. Málo spolu mluvívali, asi jim toho nebylo třeba. Ona s bázlivou něhou položila dlaň na hřbet jeho ruky a on se k ní naklonil, až se tváří dotkl pramenů stočených vlasů. Ten křehký pohyb se málo hodil k jeho urostlé postavě a obvyklému vystupování, a proto překvapil jak nečekaný záblesk v soumraku.

Smlouvali se na zítřek. A Halýša Jaldevicova, služebnice z Damalu, měla co nejdéle krýt jejich útěk. „Nezapomeň,“ žádala ji kněžna, „i kdybys musela obelhat samotného krále!“ Byli natolik zahledění sami do sebe, až se chovali sobecky s bezelstnou samozřejmostí.

Přikývla. Slíbila jim to přece. Nechtěla by lhát, ale možná i ke lži bude přinucena… zítra. Dobře že ne dnes, pod Novou lunou, co slova hlídá s žádostivostí strážců tajných bran. Kéž je mi odpuštěno, staň se, co se má stát. Souhlasila dobrovolně. Snad pro to nevýslovné ticho, které mezi nimi bývalo, a taky že se na pohled hodili jeden k druhému – tón k tónu, urozenost k urozenosti, půvab k půvabu – i věčné pokušení pýchy měli společné. A třeba souhlasila ještě kvůli nepojmenované lítosti, která jí samé úžila dech.

Pozdní večer se přetavil v noc. Zítra touto dobou odjedou. Král musel ráno opustit na pár dní město, rozmrzelý, že ho povinnost odvádí od vrtošivé nevěsty. Kierys a Terža mají otevřenou cestu.

Zítra. Zamíří k východu. Dva lidé v sedlech odpočatých koní. Na rozcestí se k nim přidá vojevodova družina a za svítání, v nedaleké Nyjvici, se Terža s Kierysem vezmou. Nadosmrti budou spojeni nejsvětějším právem. Co potom zmůže trynský král?

Zítra. Pod kopyty zavíří čerstvý sníh. Psi ve vsích kolem cesty budou štěkat, protože je dusot vytrhne z dřímoty. Měsíc bude ztrácet dnešní hrozivou, jasnou plnost…

Vše bylo smluveno.

Halýša je opustila, zůstali spolu sami na odlehlém nádvoříčku kiřínského hradu, kde se tajně scházívali. I tuto poslední noc před svatbou prochodí po cimbuřích, pod opuštěnými arkádami, tiše stanou na ochoze a budou si vyprávět, co není pro cizí uši, a budou spolu mlčet, pomalu, pomaličku hledající společný nápěv.

A obrovitá luna dál a dál sladce, hrozivě stoupá po obloze a je v tom cosi děsivého, i když Halýša neví, co, má však v sobě náhle úzkost. Zato ti dva, které dívka v duchu dosud vidí před sebou, zatímco jde tmavými chodbami ke kněžniným komnatám, ti dva, i kdyby nějakou úzkost cítili, ztratí ji jeden v druhém.

* * *

Služka v předsíni Teržiných komnat se tvářila rozpačitě a vylekaně. Jako by si oddechla, když Halýša přišla.

„Uvnitř čeká král…,“ zašeptala zalekle.

„Cože?“ Halýša byla překvapená. „Odjel přece ráno z města a měl se vrátit až za čtyři dny!“

Služka pokrčila rameny.

„Je dnes divný, skoro se bojím. Něco se asi děje… Ty víš co, viď, Halýšo? Ty to víš!“

„Co bych měla vědět?“ odbyla děvče, za jehož strachem se skrývala všetečnost.

„Jenom nic nepředstírej, nejsem hloupá!“ odseklo děvče nazlobeně. „A jdi dovnitř, král se ptal i po tobě.“

Vešla tedy. Muž, který stál bez hnutí zády ke dveřím, se prudce otočil.

Ve světle Nového měsíce se Halýša ocitla králi tváří v tvář. Oba byli bledí, loučka v držáku na zdi skomírala, krb pohasl, zůstalo bílé světlo zvenku.

Obávala se této chvíle. Od okamžiku, kdy se stala důvěrnicí kněžny Terži, čekala, až přijde. Konečně nadešla. Věděla, že je všechno prozrazeno, ještě než král promluvil. Prozrazeno dřív, než mělo. Asi se brzy dozví proč, který z dvořanů zavětřil a vystopoval pravdu podoben honicímu psu a neváhal zvěstovat všechno svému pánu. Hned, začerstva, vždyť za ním musel poslat spěšného posla, když se vladař vrátil z cesty. Nebo ho věrný služebník vyhledal sám? Jestlipak za to dostal dobře zaplaceno?

„Kde je kněžna a vojevoda Kierys?“ zeptal se, na čele mezi obočím se mu rýsovala zlobná vráska, kterou dívka neznala.

Halýša zavrtěla hlavou.

„Neřekneš mi to?“

Čekala výbuch vzteku a křik – nepřicházely. Jenom králův hlas zněl, jak ho nikdy znít neslyšela. Hluboce, stinně – a právě v té hloubce, v tom stínu se skrývalo, z čeho ji skutečně obešel mráz.

Narovnala se a mimoděk lehce zvedla hlavu.

„Chceš mi lhát? Nemáš tušení, o čem mluvím, že? Neopovažuj se tropit si ze mě smích!“

„Ne, to nechci ani v nejmenším.“

Pochybovačně zavrtěl hlavou. Vráska na čele zvýrazněla. Ovládal se s obtížemi, a přece z toho Halýša cítila sílu. Překvapivou. Slyšeli ho někdy podobně promluvit ti jeho dvořané, pro něž je málo hoden královské koruny? Nebo jsou dočista hluší?

„Jsi podivné děvče!“

A ty muž, který má každý den jinou tvář – anebo ne, spíš tu pravou nepoznávám.

V tom okamžiku někdo rázně otevřel dveře. Halýša sebou trhla a ohlédla se. Zemský správce Médorg z Dybna se uctivě, ale spěšně králi uklonil.

„Našli jsme je, můj pane. Jsou spolu na jižním nádvoří. A taky,“ dodal zlomyslně, „mám už naprostou jistotu, že tahle služka jim pomáhala. Dám ji potrestat, s tvým dovolením.“

Král ho zadržel pohybem ruky.

„Co na to povíš?“ zeptal se děvčete. „Haj se! Přinutili tě snad, abys jim pomohla udělat ze mě hlupáka?“

„Kněžna potřebovala mou pomoc. Co se stalo, se stát muselo… A nikdo mě nenutil, k ničemu. Nechtěla jsem tě však urazit, můj pane.“

Byla to bolest, zklamání, lítost nebo bezradnost, co konečně prolomilo jeho sebeovládání? Pokročil prudce k ní a opřel se rukama o stůl, který je dělil. Neustoupila o jediný krok.

„Ty s tou svou upřímností, s tou damalskou pýchou, až do konce! Vezmi své věci a odejdi z mého domu, ať už na tebe nenarazím. Protože ti přísahám – a beru za svědka dnešní Nový měsíc, že potkám-li tě ještě někdy, nevyklouzneš mi tak snadno! K ďasu, nečekal bych… od tebe… Kéž by ses ze světa lidí ztratila, propadla se, kéž by tě ten měsíc pohltil!“

Strnula. Nová luna v noci zimního slunovratu má moc, o které lidé málo vědí. Vzchází jednou za sto padesát let. Téměř se jí zatočila hlava. Měsíc za jejími zády poslouchá, dýchá, hrozivý živoucí tvor – a mění každé pod ním pronesené slovo v nenávratně vypuštěný šíp, který se nemine cíle. Sčítá lásku i nenávist, polibky i kletby, tvrdí přísahy, nezapomíná. Prorokuje štěstí a jiným hrozí zkázou. Nespojuj nás pod Novou lunou! Pod lunou divoženek, návek a vil, pod lunou skřítků, ďasů, démonů, pod lunou tápajících lidí, která je vrtkavá, a přece stálá, je pomalá, a přece v ní stále zraje čas kdoví k jaké sklizni. Měsíc vypije kletby, požehnání, přísahy, jak slunce rosu – a nemusí být ani tak čaromocný jako dnes. Jeho za svědka nevolej, vymrštíš oštěp, o němž nevíš, nezraní-li tebe sama!

„Pod Novou lunou neproklínej, králi…“

A jasný kotouč uhranutě, mrazivě osvětloval její jemnou tvář. Jako by celá polykala měsíční světlo, jako by světlo polykalo ji a smývalo dívčiny rysy do neurčita, jako by se štíhlá postava před královým zrakem rozplývala.

Tehdy se i jeho dotkla neznámá úzkost. Ale zahnal ji.

„Ano, ještěs mi dnes nevyprávěla žádnou damalskou povídačku. Dej pozor! Vyděsit mě není jednoduché, viděl jsem věci, nad něž je těžko co horšího na světě, to mi věř! Na báchorky o úplňku nedám!“

Uvědomil si, že těmi slovy oslabil před chvílí pronesenou výhrůžku? Snad ne – anebo si přál právě to.

„Nechci tě děsit…,“ zašeptala.

Přeslechl ji. Pokračoval, víc k sobě než k ní:

„Jen ať ten Nový měsíc vidí, jak se odměním příteli, který mě zradil!“

„Nedělej to…, můj pane, prosím.“

„Nemám kdy na tvoje bláhové řeči, ztrácím s tebou čas!“

Odešel, v patách za ním správce. Halýša osaměla. Pomalu se posadila na lavici pod oknem. Slyšela krále, jak v chodbě křičí na panoše. Poroučel přinést meč. „Ne, žádné stráže, nic takového! Tohle je jenom má věc!“ Správce odporoval. Jeho slovům ale rozumět nebylo. „Mlč už!“ Latydarův hlas zanikl za rohem v chodbách směřujících k jižnímu nádvoří.

Dívka vstala a bezmyšlenkovitě začala shledávat své věci. Zaváhala nad agrafou z rohu jednorožce, kterou jí vladař v nenadálém rozmaru obdaroval, dlouze po ní přejížděla prstem a nakonec si ji připjala na plášť. Dotek chladivého kovu a rohoviny ji probral.

Vyklouzla z komnat, tiše, nenápadně, jako zloděj – vždyť stejně jako on kráčela po cizí půdě, v cizím domě. Ale musela se přece dozvědět… musela!

* * *

Svítání bylo daleko.

Najednou ochozy okolo nádvoří zahlučely, prokmitly plameny pochodní, lidské kroky, hlasy, křik. Utéct není kam. Ti dva se mimoděk nejprve přitiskli jeden k druhému. Hned nato kněžna vykřikla.

Král seběhl po schodech a stál pár kroků před nimi. V chladivém zimním vzduchu se dech srážel v páru, bělavou v záblescích pochodní jako sněhový poprašek pod jejich nohama.

Ostatní příchozí zůstali stranou, král přikázal.

„Kierysi, vezmi svůj meč,“ přikázal Latydar. Mávl za sebe a ze stínu se okamžitě vyloupla nejistá chlapecká postavička. Kierysův panoš podával pánu zbraň. „A ty, paní, ustup stranou.“

Dívka poslechla, omámená strachem.

„Braň se, jak umíš,“ řekl vojevodovi král. „A věř mi, dnes tě zabiju.“

„Ne, to nesmíš!“ Terža se vrhla k němu a chytila se jeho ruky. „Stejně mě zpátky nedostaneš!“

Odstrčil ji, div neupadla, a přitom se na ni vůbec nepodíval.

„Ani tě nechci. Odstup zpátky a dovol tomuto muži splatit dluh, který u mě má!“

Křičela by, plakala, skočila by jim do cesty, kdyby se neozval Kierys:

„Král má pravdu, srdce moje, ustup.“

Bezmocně a ohromeně udělala několik kroků od nich. Je přece lepší, opakovala si v duchu, Kierys je v boji lepší, všichni to tvrdí, tolikrát jsem o tom slyšela. Polovina vojska by vložila ruku do ohně, že král se naučil zacházet mečem právě od vojevody a žák nepředstihl učitele. Kierys zvítězí.

Jenže Latydar ustupoval pouze zpočátku. Vojevoda byl obratný, byl vyšší a dodávalo mu sílu zoufalství. Zabiju-li ho, letělo Kierysovi hlavou, nastane zmatek a moji věrní nám snáze pomohou utéct za hranice. Terže i mně. Po chvíli však byl přinucen přejít z útoku do obrany. Vysilující a bezvýchodnější, než by si kdy pomyslil. Zranil krále na pravé ruce a přinutil ho bojovat levou.

„Teď!“ vykřikl Latydar. Udělal ostrý výpad, Kierys uskočil, na zasněženém dláždění mu uklouzla noha a on upadl.

Terža otevřela ústa k výkřiku, nedokázala však vydat ani slovo. Scházel jí dech. A její duši bylo jak vězni v katových rukách, z nichž nevyvázne nezmrzačen. Kněžna se jen dívala a dívala.

Pod Novou lunou opřel Latydar ostří meče o Kierysovu hruď a položil na jílec obě ruce, aby zbraň silou celého těla vrazil poraženému do srdce.

Ještě tlukoucího.

Vojevoda o milost neprosil.

Konečný okamžik se neúnosně protahoval v tichu rušeném pouze neklidným dechem přihlížejících a smolným prskáním pochodní. Malá rudá skvrnka na vojevodově šatě se pod hrotem meče pomalu zvětšovala.

Stačí bodnout a změní se v horkou záplavu chladnoucí rychle v zimním vzduchu.

Vtom se Latydar narovnal. Zdvihl zbraň a zasunul ji do pochvy.

„Ty mizero,“ řekl unaveně, „ani zabít tě nedokážu. I dnes mi vyčteš slabost – jako tehdy, v Rozemsku?“ Odmlčel se a hleděl chvíli na mokrou břečku pod svýma nohama. „Jeďte, jeďte si, kam je vám libo. Vezmi si ji pokojně na své statky, nebudu vám usilovat o život… Ale u dvora vás vidět nechci.“

Potom se bez ohlédnutí vydal zpátky ke schodům na ochoz, zvláštně otupělý, s každým krokem pociťující větší bolest v utržené ráně. Prošel těsně kolem své snoubenky. Nepodíval se na ni. Rozdupaný sníh promísený s krví zalévalo plné světlo Nového měsíce.

* * *

Vojevoda z Orlaku a Terža Zalatova opustili Kiřín doprovázeni svými lidmi ještě před ránem.

Také Halýša hned po souboji, který sledovala skrytá ve stínu loubí, nařídila služebníkovi osedlat koně. Kněžna Terža ji zvala, ať zůstane u ní, nebo se alespoň na společnou část cesty přidá k její družině. Damalčanka nechtěla. Sama stěží tušila proč. Přála si prostě zbavit se všech těch lidí kolem nadobro a bez otálení.

Když Nová luna pokročila o dvě hodiny blíž k ránu, odjela z Kiřína. Kvůli vyhnanému velmožskému páru otevřeli městskou bránu už před svítáním a dívka provázená sluhou se prosmykla za knížecí družinou.

Čaromocný měsíc dosud nesestoupil z oblohy. Všechno vrhalo dlouhé, ostré stíny, přespříliš živoucí na to, aby nebyly děsivé. Halýšu zmáhala podivná malátnost, cítila se jako v horečce. Jako by se proměňovala, její smysly se tříbily, něco v ní přerůstalo kamsi do neznáma.

Proč bývá někdy tak nesnadné zapomenout na to, co zůstalo za námi a nač nechceme ani myslet ani vzpomínat? ptala se sebe sama v horečném polobdění, konejšeném pravidelným houpavým krokem šedé klisny. Možná za to může ten jedovatý měsíc, v němž každý rys lidské tváře vynikl jinak, jasněji a výrazněji – a mimoděk prozradil o člověku přespříliš.

Přespříliš o tobě – i o mně.

Po tři následující noci se Halýše zdálo o jednorožci, který jí umíral v náručí. Na bílé srsti temná krev a ve větru pronikavá vůně.

* * *

Latydarovi vyčetli, že je příliš velkorysý. I ti, kteří by raději viděli na trůně vojevodu z Orlaku, pohrdali králem, jenž dovolí, aby mu plivli do tváře, a nepomstí se. Médorg z Dybna, trynský zemský správce, krále otevřeně, byť uctivě káral – a za zády pomlouval, proplétaje pomluvu nářky nad osudem království. Vypudit mladé manžele ode dvora a vzít Kierysovi postavení ve Velké radě není zdaleka dostatečný trest za podobný prohřešek! Uloupená nevěsta měla přízeň nejdůležitějších lidí v království – i Lutavise. Získala by svému manželovi lesk, ba slávu, jíž se mu občas nedostává.

A přesto Latydar Kornelak připouští, aby ten lesk dopadl na jiného a aby jinému rodila děti žena, které v žilách teče starobylá vladařská krev. Co když jednou začnou Kierysovi dědicové – a třeba on sám, osmělen slabostí ruky povinné trestat a posílen postavením svého rodu i rodu své manželky – sahat po koruně?

Správce žádal krále, ať požene Kieryse před hrdelní soud a vydá ho bez milosti katu za velezradu. Nedal se odbýt.

Má tvé slovo, že ho ušetříš? Co naplat – jsou okamžiky, kdy musí král pro dobro vlasti slovo porušit… Je to kruté, vím! Byl bych první, kdo by se za vojevodu z Orlaku postavil, nejít o tak závažný prohřešek!

Opakoval to, hladil si šedinami prokvetlý vous a jeho úzká hubená tvář vypadala ještě ustaraněji a důvěryhodněji než obvykle.

Latydar pokládal všechny strachy o osud své koruny za nesmysly – a čím víc toho velmož namluvil, tím víc svého krále popuzoval. Dvojnásob proto, že Médorg z Dybna ještě nedávno Kieryse před Kornelakem při každé příležitosti chválil, vynášel jeho zásluhy i moudrý úsudek. Dokonce se neostýchal dávat knížete z Orlaku mladému panovníkovi za vzor – a teď si vynucoval vojevodovu smrt. Nakonec vladaře popadl záchvat zlosti a vyhnal správce Médorga ode dvora. Ať prý na vlastní kůži zkusí, zda nebyl Kierys přece jen potrestán dostatečně.

Správce odešel i se svou sestrou vdovou, odnášeje si pocit velké křivdy.

Král zůstal sám.

Pátá kapitola

Taržická kněžna, členka Velké rady, správkyně jedenáctého kraje Veljana Nobarova přijala vpředvečer prvního února, před Svátkem havranů nečekaného hosta.

Latydar Kornelak dorazil na její hrad za soumraku, s malou družinou, a žádal o přístřeší. Hned tušila, že ho k ní náhoda nepřivedla.

Teď to věděla.

Seděli proti sobě v komnatě, za okny hustě chumelilo. Dívali se jeden na druhého se zájmem. Ačkoli se setkávali poprvé tváří v tvář, pojilo je nezapomenutelné pouto už mnoho let.

Tohle je tedy žena, s níž se chtěl oženit můj bratr, říkal si Latydar. Vyrovnaný výraz, nechybí jí neotřelý půvab a jemnost, nic neprozrazuje kněžnin věk. Bude jí třicet a zrovna tak by před ním mohla sedět dívka o hodně mladší. Ruce klidně složené na stole, štíhlé, velice štíhlé prsty, rovné vlasy, rozpuštěné po zádech – a zamyšlené oči, jejichž bledý jas snadno mátl.

Věděl, že otec potkal Vihorovu nevěstu jedinkrát, a přesto si ji oblíbil. Každým rokem jí o svátcích zimního a letního slunovratu posílal dary, jako by kvůli Vihorově smrti nezůstala cizím člověkem, ale byla skutečnou součástí královské rodiny. Poté, co Lutavis padl, Latydar otce zastoupil i v této dobrovolně přijaté povinnosti. Z lásky ke staršímu bratrovi, z úcty k otci, ze zvyku. I pro mladého vladaře se žena, s níž si dvakrát ročně vyměnil zdvořilé listy, stala mimoděk příbuznou. A navíc v Trynu jedinou. Kromě damalského vladyckého domu, s nímž byl spřízněn přes matku, žádné další příbuzenstvo neznal. Nehlásili se k němu, odděleni hranicemi, časem, nezájmem – a on se nehlásil k nim.

Změnila se Nobarova dcera od doby, kdy v této místnosti vítala mého otce? Čím ho tehdy tak okouzlila?

Nemohla být docela stejná. Kolik se za tu dobu přihodilo…

Ztratila matku, před čtvrt rokem otce, po němž převzala vládu nad taržickým krajem a s ní i místo ve Velké radě. Prý spravovala svěřené území už dlouho předtím a ne ledajak – moudrou a pevnou rukou. Její mladší sestra odešla za manželem na opačný konec Trynu a Veljana žila sama. Neprovdala se. Asi právě ta tichá věrnost mrtvému, nestavěná nijak na odiv a přijímaná s naprostou samozřejmostí, posilovala v Latydarovi pocit spříznění. Měl k dívce důvěru, málokomu v životě věnoval podobnou. A proto dnes přijel.

Setrvávala téměř bez pohnutí a lehoučce, přátelsky se usmívala. Přijel by, honilo se jí hlavou, kdyby pro něj nezůstalo tajemstvím, co přesně se tady kdysi odehrálo? Jistě ne! Vlastně jsem ráda, že o tom neví. Dnes bych volila slova jinak. Ale tehdy? Tak živé rány se dotkl Lutavis král!

Byla velice nešťastná, jen nedokázala plakat. Mistrně skrývala bolest za sebeovládáním, za přesvědčivou maskou vyrovnané moudrosti. Přála si zbavit se co nejrychleji toho prošedivělého přísného muže, jenž jí přijel nabídnout jednoho syna za druhého, jako kupec na trhu, který snad vůbec nechápe, co mluví.

Odmítla kralevice Latydara a na troufalosti, s níž nad ním mávla zvysoka rukou, mělo kromě nezkušenosti a zoufalství svůj podíl i vědomí, že vladař sám si mladšího syna cení málo, ačkoli moc netušila proč.

Dnes byla jiná. Starší, a snad moudřejší nejen napovrch, ale i uvnitř. Snažila se sledovat Latydara nezaujatýma očima. Příliš se jí to ovšem zase nedařilo, poněvadž si brzy všimla, že se královští bratři přece v něčem podobají, i když lidé tvrdili opak.

Postřehla skoro stejný pohyb ruky, stejné přimhouření víček v zamyšlení. A hlas, hlas měli oba sourozenci málem k nerozeznání, pouze způsob řeči se lišil.

Ta podoba ji zabolela, ale jaksi mile.

Přišel za ní s udivující žádostí.

„Vyhnal jsi zemského správce a teď si přeješ, abych zaujala jeho místo…,“ opakovala po něm, jako by si nebyla jista, zda ho plně pochopila.

Přitakal.

„Proč jsi ho vyhnal?“

„To je těžké,“ pokrčil rameny. „Popravdě nikdy jsem se s ním nebyl schopen domluvit. Nevybral jsem si ho, prostě jsem ho zdědil,“ pousmál se. „Jmenoval ho otec těsně před smrtí, měl se starat o tu část Trynu, z níž už byli vyhnáni útočníci. A já jsem na tom léta nic neměnil. Vlastně jsem pána z Dybna ani neznal, jen jeho listy. Pak jsem se vrátil a domluvili jsme se snad jenom na tom, jak pořádat slavnosti. Hloupost, příjemná sice, ale hloupost! Ten člověk nebyl nikdy v boji, seděl v zázemí, pečoval o dvě, tři města a o vlastní majetky, ostatní nechával svému osudu, a přitom se tvářil, že bez něj by se Tryn rozsypal jak ošatka prosa. Navíc neminul den, aby mi neudílel otcovské rady, které jemu nepříslušelo dávat a mně poslouchat. Nakonec přetekl pohár, trpělivý nejsem – a pak… Stalo se spíš shodou okolností, že jsem ho nevyhnal mnohem dřív. Měl jsem to udělat.“

Podruhé pokrčil rameny. Překvapila ji jeho otevřenost, předstíraná nevypadala.

„A vzpomněl sis zrovna na mě? Dodneška jsi mě neviděl, co o mně víš?“

Chvilku hledal správná slova.

„S otcem jsem nesouhlasil ve spoustě věcí,“ odpověděl nakonec, „ale v jednom ano. I já jsem měl rád Vihora a spoléhám doposud na jeho úsudek. Zvolil si tě – a to mi jako důkaz, že ti mohu věřit, stačí. A navíc,“ dodal, „ptal jsem se. Lidé tě chválí. Potřebuji někoho, kdo bude chtít pomoci Trynu a mně, a ne vynášet neustále na odiv svou převahu.“

Dlouho mlčela, zatímco svíčky hladově polykaly vosk a rodily světlo.

„Ano,“ promluvila potom zvolna, „přijmu tvou nabídku, můj králi. Pokud ovšem nehledáš někoho, kdo by ti na všechno kýval…“

Zarazil ji odmítavým posunkem ruky.

„Hledám zemského správce, ne poskoka.“

Připili na svou dohodu. Za okny se zvedal vítr.

Šestá kapitola

Natáhl se do dubnové trávy v lese nedaleko jezera.

S potěšením založil ruce za hlavou. Mezi větvemi rašících stromů probleskovala blankytná obloha, tu a tam mračno prosvícené sluncem. Všechna oblaka táhla důstojně k východu a pohled na ně ukolébával.

Své lidi Latydar poslal napřed už včera. Poručil, aby na něj čekali za pár dní v hlavním městě Damalu. Měl jich s sebou jenom pár a velel jim starý rytíř Trak, který vladaři sloužil od chvíle, kdy přišel Latydar co chlapec k otcovu vojsku. Po válce zůstal Trak s mladým králem z hluboké příchylnosti – a proto, že mu na světě nikdo jiný nezůstal. Trakovu ženu a dcery Rozemští surově zabili v prvním týdnu války, o syny přišel v boji. Jak mu přibývalo let, občas ztrácel pojem o skutečnosti a rozmlouval s milovanými mrtvými, ale Latydar ho služby nezbavil. Naprosto na starce spoléhal. Ostatně Trak stokrát dokázal, že je hoden vladařovy důvěry – ve věcech vážných i méně důležitých, jako byla tato.

V dubnu Latydar využil příležitosti uniknout načas dvoru a pod záminkou jednání se sousedním vládcem, které mohl bezpochyby snadno obstarat i někdo jiný, se vydal toulat napůl nazapřenou po kopcovité cizí zemi.

Ne na dlouho, jen chviličku si oddechnout. Neměl kolem sebe rád zdi. Málo jim uvykl, za posledních deset, dvanáct let spal častěji pod otevřeným nebem než v komnatách.

V zimě to ještě dokázal snést, ale s jarem se mu provlhlý palác a úzké uličky Kiřína proměnily v nesnesitelné vězení.

Na Teržu dávno sotva pomyslel. Když o ni přišel, připadalo mu, že se hroutí svět. Pár dní však uběhlo – a vystřízlivěl. Pak pocítil úlevu. Dobře se stalo, že jsme se nevzali. Líbila se mu k zbláznění – ale to bylo všechno. Asi by si ji časem skutečně zamiloval, kdyby o jeho lásku stála. Jenže nestála – a Latydara to podivuhodně rychle přebolelo.

Vždycky jakmile ho přešel vztek, býval upřímně smířlivý a až lehkomyslně velkorysý. Proto když se těsně před svým odjezdem do Damalu dověděl, že mladý vojevodský pár už očekává prvního dědice, využil toho a napsal Kierysovi vstřícný list. Navrátil bývalému příteli místo ve Velké radě, jehož jej v prvním hněvu zbavil, a pozval oba manžele zpět ke dvoru. Kněžně navíc poslal darem nádherný zlatem vyšitý šat a diadém – potvrzující královu dobrou vůli a bezděky také jeho chlapeckou zálibu v krásných věcech a velkoleposti, jíž se Latydar ani moc nebránil.

Hned nato odjel za hranice. S pocitem míru a svobody, spokojeně – a toužil na pár dní zapomenout na korunu i žezlo.

Ostatně mohl si to dovolit. Taržická kněžna se ukázala být nejlepší zemskou správkyní, jakou bylo lze v Trynu najít.

Latydar ji měl rád. Stačilo několik týdnů a pouto mezi nimi se přestalo podobat obrazům na vodě, které víc nejsou, než jsou. Říkal jí sestro – a ona to přijímala se zvláštní laskavostí, přestože sama krále nikdy bratrem nenazvala.

Mladík se převalil na bok a opřel se o loket, aby se poohlédl, kam zašel kůň. Neviděl ho, a tak tichounce hvízdl. Nad nedaleké křoví se pozorně zdvihla bystrá hlava – a po chvilce vyčkávání zase zmizela za hradbou větví. Zhouply se – to z nich hřebec letmo uštípl pár lístků.

Voda šplouchala o zalesněný ostroh. Blížilo se poledne a vzduch byl horký jako v létě.

Z opačného břehu jezera se ozvaly hlasy. Nějaká děvčata seběhla po stráni. Osvěžit se. Písčinu ozařovalo slunce. Dívky na sebe vesele pokřikovaly. Vzdálené zvuky se smísily s šuměním lesa a mírným pleskáním vln.

Zase hleděl skrze koruny stromů na oblaka, mezi zuby stéblo trávy, hořkosladce chutnající na jazyku. Začal přemýšlet o městě, které chtěl postavit na rozvalinách Starého Trynovce. A taky o tom, jestli už stihli královští heroldi splnit jeho rozkaz a v celé zemi lidé vědí, že těm, kteří obnovují válkou zničené usedlosti, města a domy, novým řemeslníkům, kupcům i stavitelům lodí se odpouští na deset let daně.

Šlechta o tom ví skoro jistě. Některým se královo rozhodnutí líbit nebude…

Starosti se mu vetřely do vzpomínky mimoděk a on jim nedovolil proniknout naplno ke svému vědomí, houpání větví proti nebi je stíralo a rámovalo mírem. Navíc Latydar přes svou zamračenost málokdy býval opravdu těžkomyslný. Natož teď, kdy se zdálo, jak se mu všechno daří.

I své okolí vnímal jen napůl. Teprve když hlasy koupajících se dívek zazněly opravdu zblízka, probral se, trošku udiveně – a znova se opřel o loket. Tentokrát pohlédl úzkým průzorem mezi stromy k jezeru.

Jedno z děvčat bylo téměř u jeho břehu. Tmavovláska. Stála po pás ve vodě a hrála si s ní. Točila se kolem dokola a konečky prstů stříkala vodní clonu do všech stran. Potom proti slunci. Kapky se barvily do duhova a padaly k hladině a na dívku.

Usmívala se. A byla krásná.

Stěží dokázal odtrhnout oči od oblého půvabu, drobných ramen, od šíje s mokrým pramínkem vlasů, který vyklouzl z uzlu na temeni a plazil se k důlku mezi klíčními kostmi jako potměšilý hádek.

Pomalu, neslyšně se položil zpátky do trávy, jež ho kryla před dívčíma očima, a zadíval se opět vzhůru. Oblohy a větvoví si už ale příliš nevšímal. Naslouchal hlasům. Na mělčinu připlavala druhá dívka. Smály se spolu a cákaly na sebe, po nějaké době se zas ponořily a vracely se přes jezero zpátky.

Přimhouřil víčka a snažil se zachytit vzdalující se zvuky. Ospalý klid byl najednou pryč, zato jako by se okolo rozjasnilo.

Znám ji. Určitě ji znám.

Zvláštní. Říkal si, že není důvod vracet se k zimě a k ponižující historii snoubenčina útěku. A přece byl. Ta Damalčanka, kterou tenkrát vyhnal ze svého domu. Jestliže něčeho v celé té věci trochu litoval, pak právě toho.

Damalčanka, jejíž jméno zapomněl a teď si je marně pokoušel vybavit – ale kterou poznal okamžitě, najisto a bez váhání, za průsvitným závojem vodní tříště.

Tak hluboko se mu v zimě vtiskla do paměti její postava i jemná, nevšední tvář. A neposlušný pramen hnědých vlasů.

* * *

Navečer téhož dne seděl v hostinské místnosti borovnické krčmy a dosud přemítal o děvčeti, které mu dnes náhodou znova zkřížilo cestu. Líbilo by se mu ji ještě potkat – jenom netušil, jak toho setkání dosáhnout. Její jméno si nevybavil, ať se snažil sebevíc.

Příchod nového hosta by ho z přemýšlení rozhodně nevytrhl, kdyby mladík v zemanském šatu a s aksamitovou čapkou posazenou po městsku na stranu, sotvaže si Latydara s údivem pečlivě prohlédl, nezamířil přímo k jeho stolu. Krok měl rozhodný, ale když na Latydara promluvil, znělo to uctivě a velice váhavě.

„Můj vzácný pane, jaká čest…,“ začal. Radostně, příliš nahlas a s lehkým náznakem neodbytnosti.

Krčmář po něm překvapeně loupl okem. Nechápal, proč se šlechtic ze sousedství obrací na cizince, který nevypadá ani starší, ani výše postavený než on sám, s takovou úctou.

Latydar mladíka rychle umlčel posunkem. Nepřál si, aby lidé věděli, kdo je. Jenže podobná chvíle jako tato musela přijít dřív nebo později. Vždyť už za otcova života velel části damalských vojsk a i později měl mnohé zdejší ve své družině. Předpokládal, že ho rozladí, až na někoho z nich narazí, teď byl však zemanovou vstřícností kupodivu potěšen.

„Sedni si se mnou,“ poručil mládenci přátelsky, „ale prosím, pane, na jazyk pozor!“ dodal tišeji. „Nemám chuť prozrazovat, co jsem zač. Chci mít chvíli klid.“

Mladík uposlechl s těžko skrývaným nadšením, zatímco Latydar přemýšlel, odkud přesně ho zná. Zdaleka se s ním nevidí poprvé – o tom nepochyboval, na tváře měl paměť dobrou. Zato jména mu z ní obvykle vypadávala okamžitě.

Naštěstí byl zeman hovorný. Navíc se jako pravý Damalčan brzy zbavil ostychu před vznešeným pánem a přijal Latydarovo přání vydávat se za rytíře na cestách s upřímnou samozřejmostí.

Nevypili spolu ani dva poháry – a už Latydar věděl s jistotou, že Chardan Haberův z Lužinky bojoval celé dva roky pod jeho velením, po bitvě pod Pramennými vrchy ho Latydar, jako čerstvě korunovaný vladař, dokonce s několika dalšími sám pasoval.

Potom se král doslechl, jak se Chardan musil vrátit domů, když mu otec i matka krátce po sobě zemřeli a na rodném statku zůstaly jen čtyři nedospělé sestry. „Teď už mám na krku jen tři,“ usmál se zeman dobrosrdečně, „letos v zimě se nejstarší vdala.“

Nakonec Chardan Haberův mluvil o životě v kraji.

Tehdy se začal trynský vladař vyptávat na to i na ono – poháry se plnily a prázdnily, na stůl přišla pečeně… a ani jeden z hodovníků nikam nespěchal.

Před půlnocí se lužinecký zeman osmělil pozvat Latydara na svůj statek.

Král zaváhal.

Ale když jej Chardan přemlouval a konečně dodal, ať neodmítá, že chystají na zítřek Slavnost hříbat, na niž se sjedou sousedi ze široka daleka, Latydar váhat přestal. Děvče, které se dnes koupalo u jezera, muselo pocházet z okolí. Sotva tedy bude chybět na sousedské oslavě značkování ročků a prvního sedlání. Nepřijde-li už ráno pomoci, jak to venkovanky dělávají, pokud je hospodyně nezkušená, stěží si nechá ujít krocení hřebečků a klisen nebo večerní hostinu pod otevřenou oblohou – zvlášť je-li počasí tak přívětivé.

„Jenom běda ti, můj milý pane,“ připomněl v žertu Chardanovi, když přijímal pozvání, „jestli zítra komukoli řekneš něco jiného, než že jsme spolu bojovali proti Rozemským! A budu ti vděčný, jestliže zavítá do tvého domu někdo další, kdo mě zná, zavážeš-li také jej včas mlčenlivostí…“

„Jak si přeješ,“ kývl uctivě Chardan, „ale nikdo takový myslím na Lužince nebude, muži odtud sloužili pod vojevodou.“

Doufám, že někdo, kdo mě zná, se přece objeví, pomyslel si Latydar – a s tím si budu muset poradit sám. A rád.

Na lože se odebral rozveselený vínem i očekáváním příštího dne. Těšil se a přiznal si to.

Sny se mu mátly jeden přes druhý – a nad ránem ho pronásledovala obvyklá noční můra zahlcující spánek děsy války.

Jen děvče, lehounce oblečené do závoje jezerní vody, v těch snech nezahlédl.

Nezdávalo se mu o tom, po čem nejvíc toužil.

* * *

Ačkoli se na setkání s ní chystal, nakonec ho zaskočilo. Objevila se před ním znenadání. Vyšla z domu Na Lužince a stanula na prahu přímo proti Latydarovi. Téměř se ve dveřích srazili. Trhla sebou, spíš úlekem než překvapením. Rozešli se ve zlém, pod lunou velké síly, nechtěla ho už nikdy spatřit, naplnil ji strachem. Hrozil jí tenkrát. Co to jenom řekl?

„Naše sestřenka, sousedka z Pomezí,“ představil ji Chardan, „Halýša Jaldevicova. Chodívá občas mým sestrám pomoci, od Rynšiny svatby.“

Ano, někoho takového tu bylo potřeba. Chardanovy sestry Latydar poznal před chvilkou, nejmladší mohlo být sotva deset a té, co byla nynější hospodyní, čtrnáct, patnáct.

„A tohle, sestřenko, je…“

Přerušila ho.

„Já vím, kdo to je! Zapomněls? Byla jsem v Trynu…“

Úlek, lekla-li se vůbec, ustoupil. Vystřídalo ho lehounce zdvižené obočí a téměř neznatelné usměvavé zachvění rtů.

Její bratranec zrozpačitěl. Skutečně zapomněl. Bylo mu nepříjemně před vzácným hostem. Chytil tedy příbuznou za rukávec a zašeptal jí rychle:

„Nech si to pro sebe!“

„Ctím přání každého, kdo v míru přichází,“ odpověděla kouskem starobylého uvítání a přidala zbytek: „Kéž jsou všichni nakloněni tvému hostu jak on tobě.“

S těmi slovy se vrátila do domu.

Latydar musil nejprve odbýt rozpačité Chardanovy omluvy, že si neuvědomil… že má sestřenka pravdu… ano, v zimě vdával Rynšu, měl plnou hlavu starostí… ostatně Ilša nebyla za hranicemi dlouho – a pak, dlouho sem nechodila, až od jara… vlastně o Trynu ani nevyprávěla…

„Nic se nestalo,“ uklidnil ho. „Tato panna ví o tajemstvích své.“

Potom se posadil na nízké stráňce proti statku, pod lipami. Byl rád, že může být sám, než se sjedou ostatní. U nohou se mu stočil starý dvorský ohař, který se mu přilepil na paty, jakmile Latydar do Lužinky vešel.

Dívali se spolu na dům, z něhož čas od času vyšla dívka s dlouhým tmavým copem.

Jednou nesla dětem ven čerstvě dopečené bochánky ze sladkého kvasného těsta. Seběhly se kolem ní jak vrabci. Umolousaný mrňous, budoucí hrdý pán některého okolního hrádku, se jí chytal za sukně a nemínil se pustit, dokud ho neodnesla k mámě.

Mezitím rozdala pár mírných pohlavků klukům, kteří nevěděli, co počít se svou bujností, a servali se o koláče jen tak pro radost, zato s nájezdnickým řevem.

Pak Jaldevicova dcera dohlížela na čeleď.

Chystaly se stoly a lavice, na venkovním ohni se pekla selata a skopové.

Všude jí bylo plno. Každou chvilku se po ní někdo sháněl. Mladinká domácí paní, plachých očí a rozpačitého úsměvu, přenechala sestřence v tento den plnou vládu nad rodným statkem s důvěřivou vděčností, pouze pomáhat se snažila. Dvě mladší Chardanovy sestry si šly po své chuti a zábavě.

Přijížděli další hosté, přibývalo halasu, smíchu. Kulhavý mladý muž, asi třicetiletý, s pohlednou paní sestoupili z vozu – a Halýša jim spěchala vstříc. Bratr, pochopil Latydar.

Pozorováním se bavil dobře přes hodinu. V samotě se mu zalíbilo. V samotě, z níž dohlédl k ní. K zemance, o které přemýšlí.

A zatímco se dívá na její sebejistotu, na lidi kolem ní, dotýká se ho cosi podobného závisti. Jaké to je, když člověk někam patří a všichni jsou ochotni se za něj postavit, třebaže vidí jeho chyby, pravé i zdánlivé? Patřit někam tak přirozeně, že se o tom nemusí mluvit, natož pochybovat, samozřejmě, nezvratně někam náležet? Občas ji stihnou nepřejícným slovem, protože se vymyká obyčejnosti, tahle královna vlastních cest, ale ublížit jí, vzít jí důvěru a lásku? To ne.

Domov z ní dýchá, domov jí roste pod rukama, domovem nazveš ji – a neprohloupíš.

A přece, ačkoli vyrůstá z tohoto kraje, jinak se obléká, jinak vplétá kytku do vlasů, jinak se rozhoduje. Je svá. Lámat její vůli je nemožné, krást jí svobodu hřích. Lesům a vodě, a nebi a zemi ji také vzít nemůžeš, nejsi-li zločinec nebo blázen. „Já klaním se jen Otci světel…,“ zpívá se to tak, ne?

Z úvah ho vyrušil rozruch u stavení. Děti, které vyhlížely stádo, přiběhly s křikem oznámit očekávanou chvíli.

„Hříbata, už je ženou!“

Latydar se váhavě zvedl z trávy a zamířil mezi lidi. Ohař zívl, protáhl se a neochotně ho následoval.

Sedmá kapitola

Možná že mnoha hostům připadala přítomnost Halýši Jaldevicovy na Lužince o Slavnosti značkování hříbat navýsost přirozená, ale ona sama ji pokládala svým způsobem za náhodu. Uvědomila si to znova a jasně, když před svítáním vstávala dohlédnout na pečení chleba.

S Haberovou rodinou ji sice vázalo pouto příbuzenství, zemřelý pán domu byl vzdálenějším strýcem sourozenců z Pomezí, a v době Halýšina osamělého spravování rodného statku jí Lužinečtí poskytli největší podporu – jenže na druhé straně byly v poslední době vztahy mezi oběma rodinami spíš rozpačité.

S Rynšou Haberovou si Halýša právě nepadla do oka. V mnohém si byly podobné, a narážely o sebe jak dobře vykuté ocelové čepele. O to víc vadilo, že Rynša byla starší, a přitom méně zkušená, ale nechtěla si to připustit.

Haberova dcera stěží snášela sestřenčinu veselost, kterou neprávem nazývala lehkomyslností, Halýšu odrazovala Rynšina přísná tvrdost, jí samé cizí.

Když poté Chardana napadlo začít se dívat na Halýšu jinak než jako na příbuznou a ona chtěla, aby všechno zůstalo při starém, Rynša, žárlivě milující bratra, jí nedokázala tu nevstřícnost odpustit. Zamračená nelaskavost přerostla v nepřátelství. Tehdy přestala Halýša Lužinku navštěvovat – a během roku tomu docela odvykla. Natolik, že ani po Rynšině svatbě a odchodu z kraje neměla chuť nic měnit.

Teprve před pár týdny, na začátku března, zničehonic jí přišlo líto poztráceného přátelství.

Bylo tenkrát vlhko v lese i na loukách, dokonce v polích tu a tam stály kaluže. A všude, v každém příkopě i járku zurčela voda. Potoky a řeky se vylévaly, zaplavovaly olší a vrbiny, strhávaly jedny břehy a podemílaly druhé. V lesích mokře vonělo naplavené jehličí a loňské listí. Sotvaže přešla půlnoc, ozývali se ptáci. Kos rozčileně vykřikl a proletěl předranní tmou, než začal zpívat.

A letos tu bylo ještě cosi navíc. Lekala se toho, nerozuměla tomu, strhávalo ji to jak vodní vír větvičku na hladině. Krajina se změnila – nebo se nezměnila a jiná byla Halýša? Dívka cítila tepot mízy pod kůrou, ani se nemusila stromu dlaní dotknout, pod bosýma nohama jako by nahmatávala chvění kořenů, nevyrostlých semenáčků deroucích se s námahou napovrch. Všechno se hýbalo, hašteřilo, mluvilo, žilo, zachvívalo se, proudilo, tepalo, bolelo a laskalo – jenom měsíc divně mrazil, a obíral dívku o část jí samé, jako by se Halýša kdoví proč stala vínem v poháru, z nějž on, úplněk za úplňkem, usrkává. Začala se měsíce bát.

Zato denní světlo jí přinášelo úlevu. Kolem poledne už slunce hřálo. Bylo příjemné vykasat sukně a nastavit mu nejen tvář a paže, ale i lýtka. Poprvé po zimě stáhnout boty a dotýkat se nohama země přímo. Země, z níž stoupala síla, unavující a občerstvující zároveň.

Dívka obcházela polnosti, jak o tomto čase dělávala každoročně. Nepojmenovaná touha, čistá po jarní vodě, omamná touha bez úzkosti ji obestřela.

Letos ji však kalilo vědomí, že obcházívala-li po léta zdejší lesy a meze jako hospodyně v duchu chystající příští dny, dnes je potkává pouze co staré známé. Nepřísluší jí rozhodovat, ani jestli se vytne v boroví souška, natož kam zasít pšenici.

Nevěřila by, že jí proto bude tak hořko. Jen se však jaro začalo vkrádat do krajiny, jen se vítr opřel do zbytků závějí – všechno někam spěchalo, na něco se připravovalo, kamsi mířilo – zatímco ona netušila, co si počít s rukama najednou zbavenýma možnosti přetvářet.

Utíkala z domu, toulala se po lesích na koni nebo pěšky, hledajíc na zarostlých stezkách nejvíc sama sebe.

Bratr i jeho žena ji nechali, ať jedná podle vlastního přání. Snad chápali vzlínající hořkost jarních bylin, která dokáže pročistit – i otrávit krev. A nechápal-li to Ogien, Zalka ano. Halýša bratrovu manželku několikrát přistihla, jak ji starostlivě pozoruje. Vadilo jí to. Dráždilo.

Pochopení a starostlivost nemohly pomoci. Halýša si připadala navíc. Navíc v domě, navíc v sadě, navíc na poli… A byla navíc. Obešli by se bez ní, ve všem. V zimě, když odjížděla s kněžnou do Trynu, věřila, že čas ji sám naučí srovnat se s novým postavením na rodném statku. Ne. Sama si musím pomoci, říkala si teď.

Domov jí zkrátka zjara hořkl na jazyku s nečekanou silou.

Chodívala se ráda dívat na divoké koně. Jedno stádo přicházívalo pít k jezeru. Hřebec pískové barvy, s tmavým pruhem na zádech, klisny a hříbata, všechno hnědky od světlé až po téměř vranou.

Pozorovala je a nepřemýšlela přitom o ničem. Pouze se jí někdy letmo dotkla vzpomínka ze zimy, vzpomínka s divokými koňmi na srázné stezičce. Zpočátku ji odháněla. Noc pod Novou lunou totiž v Halýše zanechala nezvyklý vtíravý strach z čehosi nepojmenovatelného. Později ale dívka zimní vzpomínku přijala – a nejen tu jedinou, na Bardavanské údolí. Přesto nesmyslný strach z luny nezapadl jak peníz do hlubiny, zůstal a chladil.

Pískový hřebec větří, zdvihá hlavu. Tuší snad přítomnost lidských očí?

Mohla bych zajít častěji na Lužinku, napadlo Halýšu znenadání. Tam mě potřebují. Děvčata se nevyznají v hospodářství. Rynša byla vtělený oheň, až příliš rázná a soběstačná, všechno si zařídila po svém – a tak po její svatbě a odchodu si každou chvíli nevědí sourozenci rady. Na starou dětinskou tetu se lze spolehnout stěží.

Ostatně mnoho Lužineckým dlužím. Teď mám příležitost splácet, co pro mě udělali, když nám nájezdníci vypálili Pomezí.

Přemýšlela však přesto dlouho.

Uvažovala, nakolik se bratranec smířil se skutečností, jež se nedala změnit. Nakolik se vzdal naděje, že by Halýša opětovala náklonnost, kterou si jí netroufl nikdy přiznat otevřeně, ale o níž dívka sebemíň nepochybovala.

Nakonec dala důvěru jeho prosté, zemanské moudrosti, co se spolehlivě drží pevné půdy.

Mohu zajít na Lužinku třeba každý týden, řekla si. Já a Chardan víme jeden o druhém dost, abychom po sobě nežádali nemožné. On se smířil s přátelstvím – a já ho za to ctím. Nebýt Rynši, dávno by ledaco přebolelo.

Rozhodla se.

Pak na bosé nohy navlékla opánky. Vodou nasáklý mech jí zamlaskal pod nohama, jak při obouvání přešlápla z nohy na nohu. Trošku se lekla, zdálo se jí, že přitom zamumlal cosi v neuchopitelném prastarém jazyce. Ale zahnala ta slova jako mámení.

Půjdu. Zase dál.

Rozběhla se k Pomezí, vybírajíc si mezi kalužemi a pramínky kousky sušší cesty.

Domů přišla zarousaná – jako divocí koně, kteří cválali tajícím sněhem.

* * *

Cítila, že ji nespouští z očí – a byl to pocit nepříjemný. Snažila se Latydarovi vyhýbat, ale mezi tolika lidmi a v neustálém pohybu to nebylo jednoduché. Navíc ji sledoval jen zpovzdálí.

Nejprve se značkovala hříbata. Oddělili je od matek a do hebké kůže jim vypalovali značku pánů na Lužince, vlaštovku v letu. Spálená srst nepříjemně páchla a zvířata se plašila nečekanou bolestí, kterou zaháněla až chladivá mast z býlí. Ocejchovaná hříbata, stále trochu polekaná, potom muži zahnali do druhé ohrady, zpátky ke klisnám, na louku svažující se k říčce.

Tráva sladce voněla, mast zmírnila palčivost čerstvé rány, klisny se chovaly pokojně… Brzy si hříbata hrála a popásala se, jako by se nic nestalo. Jen ta bázlivější se lekala lidské pozornosti, obhlížení, ukazování. Podívej tamtoho hřebečka! Ten má hezky stavěné nohy, inu, je vidět dobrá krev…!

Přátelé i známí chválili Chardanovi stádo, jak se slušelo, a někteří už přemýšleli, jestli by neměli sjednat koupi některého zvířete namístě. Ve zdejším kraji choval koně málokdo, a proto Haberův syn většinu těch svých prodal do okolí. Sousedé je kupovali rádi, v Damalu vždycky dávali přednost domácím koním před těmi, které honívali na trhy handlíři z Trynu nebo pastevci z Vanedu.

Kolem poledního začali Chardan a jeho sestry zvát hosty ke stolům. Většina lidí se vydala od pastvin k prostřené tabuli. Jen pár mužů, kteří se chystali poprvé sedlat odrostlá hříbata, zůstalo roztroušeno u ohrad. Zdržely se i některé ženy. Mezi nimi Halýša.

Důležitá práce v domě byla hotová a ona chtěla, aby sestřenky převzaly své pravé místo. V tom se ukázala prozíravější, než bývala Rynša – a navíc ji do dvora nic netáhlo.

Ani Latydar neodešel.

Postával opodál, opřený lokty o hrazení. Podívala se po něm zpod víček. Zbytečná opatrnost! V tom okamžiku se jejich pohledy setkat nemohly.

Latydara zaujal vysoký hřebec, jeden z asi desítky divokých koní, které se nedávno podařilo chytit, když spásali ozimy, a kteří teď čekali na svůj příští osud.

Zvíře s ušlechtilou klabonosou hlavou, silné, pevné a krásně rostlé, zrovna předurčené pod rytířské sedlo, vynikalo navíc výjimečnou kovově lesklou, ocelovou barvou.

„Na toho se ani nedívej, pane,“ oslovil Latydara Chardanův podkoní. „Je posedlý běsy!“

Na důkaz svých slov se přehoupl přes ohradu a přiblížil se k hřebci. Bič pro jistotu pevně svíral v ruce.

Kůň se okamžitě vztyčil na zadní a vztekle se na vetřelce osopil. Zaútočil na něj kopyty. Podkoní zaklel, uhnul a zvíře několikrát řádně přetáhl bičem. Vydráždil ho tím ještě víc a musel nakonec poněkud nedůstojně z ohrady utéci, zatímco hřebec vítězně pohazoval hlavou na dlouhém, lehce zpoceném krku.

„Mrcha!“ ulevil si muž. „Krasavec, ale nebude z něj nic, leda žrádlo pro psy. Potloukl už dva lidi.“

„Na takového koně nesmíš chodit s bičem,“ ozval se Latydar. „Neumíš-li to s ním, dej mu pokoj, ať ho nezkazíš.“

Dívka mimoděk postoupila o krůček blíž.

Podkoní, starší rázný chlap, se zamračil a změřil si mladíka úkosem.

„Pane, já krotím divoké koně víc než deset let. Od časů, co se v kraji přemnožili. Počítám, že tys ještě dávno neměl rytířské ostruhy, když jsem prvnímu takovému srazil hřebínek! Jsi cizinec a host, ale při vší úctě – nemáš mi co radit!“ Dokončil svou řeč velmi rozhořčeně, a že se špatně ovládal, hodil vztekle bič na zem.

„Zkusím to sám,“ pronesl klidně Latydar.

„Zláme ti kosti. Takové potvoře je na rozdíl ode mě jedno, jsi-li host nebo zdejší,“ mračil se podkoní.

Halýša znala tyto bouřky. Neměly dlouhého trvání.

Zvědavě se přiblížila o další krok.

„Co by zlámal,“ mávl rukou mladík. „Jenom jděte všichni pryč, potřebuji klid. Být s ním sám!“

Poslechli neochotně, podkoní, dva pastevci, hlouček kluků, děvečka z vedlejšího statku, nejspíš snoubenka jednoho z pastevců – i Halýša. Odešli o kus dál, posadili se na hromadu kamenů u nedalekého hájku a zvědavě pozorovali cizincovo počínání.

Halýša zůstala raději sama, skryla se ve stínu staré borovice na stráni nad pastvinou.

Latydar vstoupil do ohrady vraty, pomalu, velice pomalu, nespouštěje z koně oči.

Dívej se na mě, tak, jen klid… Budu ti něco povídat… Ne, neboj se, jenom se dívej přímo na mě.

Koňské uši přilepené k šíji se pozvolna zdvihaly, napřímené kornoutky se obrátily k mladému muži a nejisté oči ztrácely zuřivý lesk.

Co, nepokouší tě zvědavost? Jistěže ano, pojď si mě prohlédnout! A já taky o malý krůček blíž – ty ke mně, já za tebou… Nono! Copak! Tak je to správně…

Halýša udiveně sledovala dění v ohradě. V životě neviděla, jak někdo krotí koně tímto způsobem. Ale slyšela o tom, prý si tak podmaňují koně Rozemští. Ohlávku přátelské řeči jim nasadí, na uzdu trpělivosti a klidu uvážou…

To nemůže dokázat, předvádí se, trynský král, jak má ve zvyku! Chardanův podkoní se ve své věci vyzná.

Míjely tiché, nekonečně trpělivé chvíle. Uplynula půlhodina – Latydar stanul přímo před zvířetem.

Hřebec k němu sklonil hlavu – a projevoval pouze přátelskou zvědavost, ani smítko útočnosti. Začal muže nerozhodně očichávat.

Ten lehoučce, jako by si jen spolu hráli, opatrně nasadil koni ohlávku. Hřebec neklidně zafrkal. Kornoutky uší se nerozhodně sklopily. Záhy se ale znova upokojil. Dovolil, aby ho Latydar hladil, dokonce aby mu objal hlavu a přitáhl si ji mazlivě na prsa. Naslouchal mužovu tichému hlasu, který mu svěřoval nějaké tajemství.

Halýša strnula překvapením. A nejen ona. Nikdo z diváků nečekal podobný konec nebezpečné hry.

A potom z houští přilétl oblázek. Halýša mohla pouze hádat odkud. Nezmýlila se však, když v duchu obvinila jednoho z podkoního vnuků, který asi nesnesl dědovu prohru, navíc prohru s cizincem.

Házet dokázal znamenitě. Trefil koně přímo do slabin, a zprudka.

Zvíře se vyděsilo. Vytrhlo hlavu z Latydarova objetí, cvaklo po něm zuby, poskočilo proti němu a hrudí jej srazilo na zem. Proč jsi mi ublížil?

Hned nato se začalo vzpínat a tlouct kopyty těsně kolem ležícího.

Halýša stěží ztlumila výkřik. Připadlo jí, že ačkoli kůň asi nechce muže zabít, přece jej kopytem zasáhl. A opravdu, objevila se krev.

Spěchali na pomoc, ale dřív než doběhli k ohradě, poradil si Latydar sám. Sotva se hřebec přestal vzpínat, hbitě se stáhl z dosahu kopyt a zvedl se na nohy.

Okolo ohrady bylo najednou plno lidí. Podkoní vypadal vyděšeně, bezpochyby mistrného vrhače kamenů poznal. Pokoušel se ovládnout zběsilého koně. Nesmyslně a pozdě, protože Latydar se už dostal do bezpečí. Starý muž zas vytáhl na zvíře bič. Latydar mu ho rozčileně vytrhl z ruky.

Hřebec lítil, vyhazoval a útočil proti ohradě.

„Dejte mu všichni pokoj,“ křičel Latydar, „dejte mu pokoj, nebo si srazí vaz!“

„Ten kůň je démon, sedlali ho duchové!“

„Hlouposti! Mlč už! Při svých šedinách bys měl mít víc zdravého rozumu! Opovaž se na to zvíře sáhnout!“

Doprostřed všeho toho hluku vstoupila Halýša, dosud trochu zadýchaná leknutím, ale navenek zcela klidná.

Rozehnala čeleď i děti a obrátila se k Latydarovi s rozhodností domácí paní. Slušela jí. Pohled na dívku zmírnil mladíkovo rozhořčení jak čarovný proutek z lísky, o půlnoci slunovratu trhaný.

„A ty, můj pane, pojď se mnou do statku. Ta rána potřebuje ošetřit.“

Zdráhal se.

„Nic to není, škrábnutí… Nemusí každý vědět…“

„Půjdeme zadem.“

Vykročila před ním a pečlivě skryla pobavené pousmání.

* * *

Šli sice zadem a vyhnuli se hodujícím hostům, ale ve světnici narazili na starou Chardanovu tetu. A tak Halýše nezbylo než nejprve umírnit její hořekování. Stařenka za poslední měsíce sešla a zdětinštěla, povídavost ji ovšem neopustila, spíš naopak.

„Posaď se, tetičko, a nerozčiluj se,“ chlácholila ji, a zatímco tetu usazovala na lavici, obracela se ke služce: „Přines víno, anebo…,“ podívala se letmo na Latydarovu ránu a usoudila, že tolik zase nekrvácí, „… anebo raději pálenku.“

Druhé děvče poslala pro vodu, plátno, mast…

„Však víš, co je třeba!“

Latydar přihlížel dění v místnosti s mlčenlivým zájmem. Za okamžik se rozhostil pořádek.

„Ty, můj pane,“ řekla Halýša, „ty si taky sedni.“

Poslechl ji bez odporu, stejně jako ostatní. Konečně rána způsobená kopytem rozdivočelého koně musela jistě dost bolet.

Služka s pálenkou se vrátila. Halýša nalila kapku stařence a o dost štědřeji počastovala hosta. Druhá děvečka přispěchala s vodou, jehlou a režnou nití, mastí ze svízele, jitrocele a šalvěje a s plátnem. Halýša rychle natrhala z jemné tkaniny pruhy.

V tu chvíli se tetička ozvala:

„Její bába byla rozená felčarka, pane, a Ilša je po ní. Co by si taky jinak chudák počala, pět let sama, statek na krku! Tady shánějí zemanku, i když jim chybí porodní bába.“

„Nalij si ještě trošku pálenky, tetičko,“ přerušila ji dívka a otočila se k hostu. „Svlékej, prosím, halenu, můj pane.“

Udělal, co řekla. A přece. Bylo mu to nepříjemné. Halýša vycítila lehkou rozmrzelost – zdálo se jí, že nechuť, s níž stáhl potrhanou a zašpiněnou košili přes hlavu, pramení z ostychu.

Jen halenu svlékl, teta promluvila znova.

„Chlapče milý,“ div nezalomila vrásčitýma rukama, „ty sis musil v té válce užít své!“

Neodpověděl na to nic, Halýša si však všimla, že se pro sebe usmál.

Začala opatrně vymývat roztrženou paži.

Teta v nářcích na válku pokračovala.

„Můj nejstarší vnuk, co bydlí na západě, taky nevyvázl zrovna lehce. Bojoval pod trynským králem, jako Chardan. V posledním roce ho ťali mečem přímo přes tvář. Sotva se po něm teď nějaké děvče ohlédne!“

„A co by se taky ohlíželo, tetičko! Vždyť je zasnoubený, a pokud vím, o slunovratu se žení, ne?“

„Ty jsi hned se vším hotova, děvenko,“ pokárala ji stará paní.

Halýša neznatelně pokrčila rameny a kývla na služku:

„Zapal kahánek a podej mi jehlu a nit. Raději ránu zašiju, je hluboká.“

Chviličku bylo ticho. Halýša zatím protáhla jehlu plamenem a navlékla nit. Ale ještě ani s šitím nezačala a stařenka spustila zase.

„Takové rány! Žes to vůbec přežil, pane! Ta jizva na boku vypadá, jako bys býval měl namále. Inu, zemané a rytíři jsou malé panstvo! Určitě s vámi vymetali kdeco a sami vyšli bez úhony. Chardan sice nedá na trynského krále dopustit, ale já si myslím, že ten své jizvy nepochybně nepočítá, vždyť nemá co!“

Halýše se najednou udělalo mdlo. Dnes je takové dusno! Zčervenala, zbledla. Pocítila nepatrné zachvění paže, kterou ošetřovala. Viděla své zakrvácené prsty, a pak její oči sklouzly k starším i čerstvějším jizvám na Latydarově těle, hlavně k tomu skutečně ošklivě poznamenanému pravému boku. Byla si jistá, že občas krále dosud trápí.

Proč se nebrání? Ano, bylo by ponižující hájit se před přestárlou pošetilou ženou. On se však asi vůbec nechce obhajovat. Nebo neumí.

Narovnala se nad zašitou ranou a přetřela čelo hřbetem ruky. Potom bez rozmýšlení vyhrkla:

„Pro všechno na světě, tetičko milá, mlč už konečně!“

„Halýšo,“ bránila se stařena dotčeně, skoro plačtivě, „takovou neúctu k mým bílým vlasům si od tebe nezasloužím, křičíš na mě jak na děvečku!“

Dívka se hbitě opanovala.

„Odpusť,“ omluvila se rychle, „nemyslela jsem to zle. Já… je takové horko… a zatočila se mi hlava.“

„Tobě taky?“ zeptal se šeptem Latydar. Chytil Halýšinu dlaň a stiskl ji ve své. Podruhé zčervenala. Neodpověděla mu. Ošetřování dokončila mlčky a nevnímala ani tetu, která se opět nezadržitelně rozpovídala.

Potom se vytratila ze síně. V chodbě minula Chardana, k němuž se teprve teď doneslo, co se stalo u ohrad, a který pospíchal za vzácným hostem.

Posadila se na truhlu.

„Toho koně od tebe koupím, příteli,“ slyšela Latydarův hlas.

„Zabije tě, můj pane,“ namítal Chardan. „Copak bych si to mohl vzít na svědomí?“

Tetička broukavě přizvukovala…

„Proč by mě zabil! Potřebuje si zvyknout. Koupím ho za jakoukoli cenu…“

„Dám ti hřebce darem, přeješ-li si ho tolik, můj pane – ale… toužil jsem věnovat ti něco lepšího! Ne zvíře, které bych beztoho nakonec musel dát utratit.“

Víc neposlouchala. Vstala a odběhla z domu k jezeru pod lesem. Teprve tam získala zpátky ztracenou rovnováhu.

* * *

Z několikadenního vedra se narodila bouřka, první letos na jaře. Divoké, hrozivé chumáče černých mraků bobtnaly a srážely se nad krajinou. Od západu se ozýval hrom.

Přesto nespěchala pod střechu. Z bouřky nemívala strach, třebaže k ní cítila úctu příbuznou úctě krajiny, která také zná sílu vichřice, deště, krup a blesku.

Kéž jenom dobré přineseš, oslovila Halýša náhlý závan větru, jak velel obyčej.

Spadly první horké kapky.

V tom okamžiku za sebou zaslechla kroky. Ohlédla se.

„Hledal jsem tě,“ řekl Latydar. V zorničkách se mu odrazilo ostré světlo blesku.

Uhodilo. Téměř vedle nich.

Na opačném břehu jezera, tam, odkud král včera zahlédl koupající se dívky, vzplála borovice. Jasným, vzhůru, ano, přímo vzhůru šlehajícím plamenem.

Halýšu vyděsil ten blesk jako žádný v životě. Zaslechla totiž zasažený strom – vykřikl jak člověk probodený oštěpem nebo mečem, ne, jinak, docela jinak…, a přece…

Latydar smrtelný vzdech stromu nevnímal. Zato nadšeně děkoval Halýšinu leknutí – vždyť ve chvilce slabosti dovolila, aby ji objal. Ale když ji chtěl políbit, rozhořčeně se mu vymkla. Ustoupila však jen o krok.

Hustě se rozpršelo, provazce vody šlehaly zem. Borovice hořela dál. Stáli proti sobě. Doléhal k nim praskot větví. Halýša se třásla.

Zahřmělo zase, už mírněji. Bouřka se hnala pryč jak splašené stádo. Hrom odezníval v dálce.

Schovali se pod rozložitou lípou. Skrze mladinké, sotva rozvinuté listí na ně dopadaly kapky dál… Co na tom záleželo, stejně byli oba mokří na kůži. Z vlasů jim stékala voda.

Podlehl jednomu ze svých rychlých rozhodnutí.

„Chci si tě vzít!“ řekl. Nahlas, aby přehlušil hukot deště, ohně i oblohy.

„Ne, to není pravda!“ odrazila ho prudce. „Tropíš si ze mě smích, vidím to na tobě!“

„Oči ti neslouží. Potřebuji vedle sebe takovou, jako jsi ty. Královnu pro Tryn!“

„Posmíváš se mi!“ opakovala.

Borovice planula krvavou září, už nenaříkala.

„Nevíš snad, co jsem zač? Zemanka z bezvýznamného rodu… po boku vladaře z domu Kornelaků! Tvoji lidé…“

Nedokončila. Ostře, skoro zle se zasmála. Závan větru jí vhodil do tváře hrst kapiček z lipového listí. Klouzaly jí po lících jak slzy.

„Lidé si zvyknou. A co je nám vlastně po nich!“

Pokusil se ji znovu obejmout, ale odstrčila ho.

„Ne. Nevěřím ti!“

„Cože?“

„Nevezmu si tě, vzácný pane. Nechci se ještě vdávat, a kdybych chtěla, vyberu si někoho z našich… Zanech žertů!“

Bouřka se stočila zpátky, podruhé uhodilo poblíž.

„Vdáš se za prašivého zemánka a budeš třít bídu s nouzí?“

Rozhořčeně sebou trhla.

„Co po měšci, sama nemám mnoho!“

„Proto dáš přednost nějakému sedlákovi, který dovolí, aby ses udřela na zadluženém statku? A budeš za deset let podobná loňskému jablku – stará, kyselá a scvrklá. Anebo si rovnou sama uschneš! Já bych ti položil k nohám Tryn!“

Pokud ji chtěl zranit, podařilo se mu to.

„Jiné Tryn k nohám pokládej! A mně dovol jít!“

Nedokázala vyčíst z Latydarovy tváře, co se mu honí hlavou. Byla přesvědčená, že muž stěží zvládá vztek. Vždyť se mu jeho pošetilý žert nezdařil. Snad je král dokonce uražený.

„Na mou duši,“ řekl konečně pomalu a se stínem údivu, „dáváš mi košem!“

Dostala chuť osvobodit se od něj dočista. Jak liška, zázračně zachráněná ze sklopce, zmizela v deštivém lese. Bez jediného dalšího slova. Lípa za ní chtivě hmátla větrem rozhoupanými větvemi. Potom si zlomyslně zaševelila. Slyšela její hlas. Cítila v zádech strom, který se po ní natahuje, a pohled muže, který ji chtěl spoutat.

Prostoupil ji nesmyslný děs. Utéct, jen utéct pryč…, je lhostejné kam!

Latydar stál ještě dlouho zamyšleně pod lípou. Světle zelené lístky po něm šepotavě stříkaly vodu.

Osmá kapitola

Blížila se půlnoc. Stěny komnaty, ověšené kůžemi vzácných zvířat a obrazy vyvedenými ve zlatě a pestrých barvách, zahaloval měkký šerosvit.

Křehce vyhlížející mladá žena v nenápadném šatě z drahocenné látky, ozdobená stříbrnými šperky, zvedla hlavu, když jí služebnice ohlásila pozdního návštěvníka.

Zastavil se ve dveřích. Mládenec sotva osmnáctiletý. Po rozemském způsobu se uklonil až k zemi, smeknul přitom huňatou čapku a pernatým křídlem, připjatým na ní ozdobnou broží, zametl zem. Potom uctivě přistoupil o tři kroky blíž k ženě sedící před stojanem. Na desce z bukového dřeva dovezeného lodí z dalekého Vanedu pozvolna nabývaly tvaru bytosti nového obrazu. Mladík čekal, dokud paní neodložila štětec. Sledoval ji s oddaným obdivem. Věděla o tom a v duchu se usmívala.

„Jdeš pozdě,“ řekla a obrátila k němu obličej s drobnými ústy a jemnou, trochu dětsky působící bradou. „Právě jsem se chystala jít spát.“

Kněžna Charin Zara, Karai-Dharova dcera a manželka rozemského vladaře promluvila bez výčitky, ale mládenec se přesto začal zkroušeně omlouvat. Nechala ho a myslela na to, jaké náhodě vděčí za skutečnost, že šikovný a bystrý chlapec, který se jí zamilovaně koří, je zároveň panošem jejího manžela.

Vdala se brzy po válce. Dharid-Nyr si ji vzal proto, aby dosáhl na korunu. Ale nenáviděl jejího otce. Nenáviděl bývalého vladaře celou bytostí, nenáviděl ho za hrob, ve všem, na čem ulpěl jeho stín. Nenáviděl Karai-Dhara i v jeho dceři.

Jediné, co kníže Dharid-Nyr snesl, byl svatební obřad. Po něm vykázal manželce jedno křídlo yzarského hradu a zapověděl jí z něho vycházet a kdykoli mu vstoupit na oči. Od okamžiku, kdy dala knížeti slib, vídala Charin manžela jenom potajmu a zpovzdálí. Malou ruku, nyní položenou v klíně, nezdobil prsten. Rozemští prstenem pečetili pouze svatby uzavřené z lásky – jedině milovaná manželka nosívala kroužek v podobě olivové snítky, na jehož vnitřní straně bývalo vyryto vyznání. V urozených rodinách, po válce, která vykořenila rody i duše, se jím mnoho žen nepyšnilo.

Přesto poslat manželku ihned po obřadu do ústraní bylo nevídané. Pro panenskou nevěstu, jejímž věncem ženich zvysoka pohrdl, to znamenalo pokoření a hanbu. Ale Charin Zara se nebránila. Mlčela o své potupě a jen nemnozí znali pravdu. A ti nemnozí byli spolehliví, neprozradili tajemství, které bylo radno zachovat.

Ubíhaly dny a týdny, měsíce. Lidé se přestali divit, že vladařský pár nikdy není vidět pohromadě. Kněžna a její muž asi nežili ve velké shodě, co na tom? I ti, kdo věděli všechno, uvykali.

Kdyby se kněžna protivila, mohla vladaře zničit. Měl mnoho odpůrců, u nichž by Karai-Dharova dcera našla zastání. Ptali by se, zda Dharid-Nyr nesedí na rozemském trůně neprávem, nezpečetil-li manželství, díky němuž trůn získal.

Charin spojence nehledala. Stáhla se poslušně do svých komnat a odtud sledovala každý krok svého muže, vědoma si vlastní moci připravit ho o korunu. Moci, jíž však zvolna pozbývala, poněvadž kníže Nyr získával v rozpolcené zemi obdivuhodně rychle pevnou půdu pod nohama. Byl obratný, chytrý a sliboval stát se jedním z nejsilnějších vladařů v historii národa. Obklopil se zbrojnou družinou, která mu byla naprosto oddaná a hotova položit za Dharid-Nyra bez sebemenšího zaváhání život.

Pokynutím ukončila panošovy omluvy.

„Ke knížeti dorazil posel,“ řekl poté mládenec, s další hlubokou poklonou. A dodal významně: „Z Trynu.“

Na tváři se jí objevil mírný údiv.

„Dovezl snad list ode dvora?“

„Ne. Vlastně… trochu,“ odpověděl. „Bývalý zemský správce nabídl našemu vladaři své služby. Kornelak ho sesadil, a tak si chytrák hledá teplé místo jinde. Můj pán četl list nahlas rytíři Séned-Marovi, takže jsem všechno slyšel. Správce se vychválil do oblak,“ mladík mávl rukou s výrazem nejvyššího pohrdání, „– a prodal by svého krále za jakékoli lepší postavení ve zdejší družině. Ostatně nezastíral, že se chce Kornelakovi pomstít.“

„A kníže?“

„Roztrhal ten list. Naházel ho kousek po kousku do ohně. Je dnes od rána ve špatném rozmaru – a velkorysá nabídka z Trynu asi přesáhla hranice jeho trpělivosti. Řekl poslovi, že zrádců a intrikánů má ve vlastní zemi dost a nehodlá živit ještě trynské. Bývalému správci pak vzkázal, ať se Rozemsku vyhne obloukem, protože za takovou podlost by ho on, Dharid-Nyr, přikázal pověsit.“

Pokývla hlavou.

„Děkuji, Thorene.“

Políbil lem jejího roucha a odešel.

Charin Zara se zvedla z křesla. O něčem přemýšlela. Když chůva pomáhala kněžně se svlékáním, dostala paní chuť jí o trynském poslu povědět. Ostatně Lita byla Trynčanka.

Čím déle totiž Rozemští pobývali za války na obsazeném trynském území, tím více zakořeňoval v jejich šlechtických rodech zvyk dávat dětem trynské vychování, které pokládali za vznešenější. Dokonce i ti, co se je obávali poskytnout synům, aby se dědicové snad nezpronevěřili obyčejům předků, přiváděli svým dcerám trynské zajatkyně, většinou šlechtičny, za chůvy. V Rozemsku ženy nemohly do záležitostí země zasahovat – a budou-li jemnější a vzdělanější, stanou se nádhernější ozdobou domu svého manžela. Víc od nich obyčej nežádal.

Také Karai-Dhar svěřil jedinou dceru do trynských rukou. Byla to chyba, na niž nikdy nepřišel. Neměl Charin Zaru v lásce. Podobala se jeho manželce, kterou kdysi miloval – ale zároveň pouze vzpomínka na ni v něm dokázala vyvolat nepříjemný záchvěv špatného svědomí. Proto se dceři vyhýbal.

Znamenala však pro něj i nástroj, s jehož pomocí si mohl získat oddanou podporu mocných spojenců. Uměl ten nástroj mistrovsky využívat.

Zasnuboval Charin Zaru od počátku války. Pokud dívčin snoubenec padl, a to se stalo třikrát čtyřikrát, nebo se vladaři znelíbil, přislíbil Karai-Dhar Zařinu ruku dalšímu. Od doby, kdy zahynul vladařův syn, následník trůnu, se panna stala pravým pokladem. Její manžel totiž měl mít největší naději na to, být Karai-Dharovým nástupcem.

Potom Karai-Dhar padl pod Pramennými vrchy a právo rozhodovat o osiřelé dívce získal její nejbližší mužský příbuzný z otcovy strany, poněvadž Charin Zara dosud nedosáhla pětadvaceti let, v nichž se rozemská žena stávala plnoletou. Otcův bratranec přivedl dívku do svého domu. Ale naštěstí pro ni se nedokázal rozhodnout, jestli se s ní má oženit sám – nebo ji přenechat synovi. Navíc se po Karai-Dharově smrti chopil koruny Izbat, lurský velmož, zvaný Zuřivec, a začaly vleklé spory o rozemský trůn, do nichž nebylo radno vstupovat příliš bezhlavě.

Nakonec však poručník Karai-Dharovy dcery usoudil, že Zuřivec není tak silný, aby se udržel i po válce. A tehdy u něj láska k moci zvítězila nad láskou k synovi. Tak se Charin Zara stala strýcovou ženou – a vzápětí vdovou.

Už od svatební tabule musel ženich vstát a místo do lože mladé manželky pospíšit na hradby Yzaru, jež oblehlo trynské vojsko. Při druhém útoku prokláli Trynští ženicha oštěpem. Brzy nato padl také jeho syn.

Rozvrat spojený s porážkou Rozemska způsobil, že než se zbylí dívčini příbuzní – ostatně velmi vzdálení – dohodli, komu má být povinna poslušností nyní, dovršila Charin Zara pětadvacátý rok života. Směla si vybírat sama. A vybrala si, i když tušila, co ji čeká.

Dnes stála u otevřeného okna svého pohodlného a honosného vězení, dívajíc se do noci.

„Nepůjdeš spát, holubičko?“

Chůva něžně pohladila dívku po vlasech.

Přilnula ke své svěřence jako k vlastní krvi, proto se po válce nevrátila domů s ostatními zajatkyněmi. Neměla se ani kam, ani ke komu vracet. Dívku, které dělala společnost přes deset let, žárlivě střežila, jak jen její síly stačily. Cítila náklonnost ke každému, kdo byl k Zaře vstřícný a přátelský, kdo ji ctil – a nepřátelství by si vysloužil, kdo by na kněžnu křivě pohlédl. Rozemskému vladaři nemohla přijít na jméno a její odpor k němu se velice blížil čiré nenávisti.

„Ještě nejsem unavená…,“ odpověděla kněžna.

„Stalo se něco nepříjemného?“ vyptávala se Lita měkce.

Zavrtěla hlavou.

„Nic. Jenom se mi cosi připomnělo. Přijel posel z Trynu, od nějakého člověka, který chtěl prodat svého krále za truhlici zlata… A tak na něj teď musím myslet.“

„Na toho zrádce?“ podivila se chůva.

„Ne. Na Kornelaka.“

Do obličeje se jí opřel vítr ze stepi a zvedl dlouhé vlasy připomínající křídla noční labutě. Na obzoru blikaly červenavé zorničky pasteveckých ohňů.

„Kvetou šípky,“ řekla náhle, zdánlivě bez souvislosti s předchozími slovy. Ale chůva bezpochyby pochopila, nač dívka naráží, protože odpověděla:

„Tady ano. Zato v Trynu, kdepak na začátku dubna růže! Tam je do nich ještě daleko.“

* * *

Jenomže tenkrát před dvanácti lety byl červen a kolem cest jeden šípek za druhým obalený erbovními kvítky. Proč jí právě ty keře uvízly tak přesně v paměti?

Tvrz na samém úpatí Bělohor nevzdorovala útoku Trynských dlouho. Rozemští ji drželi od počátku války a pokládali ji za bezpečnou, ale domácí vojsko bylo mnohem početnější. Obránci podlehli. Ty z nich, kteří přežili konečný útok, naházeli vítězové do řeky Pstružné, která nesla mírné jméno, vřely v ní však dračí vody. Před pár lety odnesla mrtvoly bělohorského panstva, teď se mstila na jeho vrazích. Královská vojska neznala slitování. Lutavis, z bolesti nad ztrátou prvorozeného syna, přikázal nikoho nešetřit a ani po téměř půl roce rozkaz neodvolal. Rozemští vojáci o tom věděli a rvali se o to zuřivěji.

K ženám se Trynští velitelé zpravidla chovali milosrdně. Vyděšené houfce i osamělé tulačky s dětmi na rukou, jimž byl darován život, bloudily zemí vydány na pospas válce, vlkům, hladu – a zdivočelým vojskům. Putovaly od hradu k hradu a milosrdenství nenacházely většinou ani u svých, natož u nepřítele. Kradly, prodávaly se za chleba v krčmách a umíraly z nedostatku.

Skupinka rozemských žen odsouzená k podobnému osudu přešlapovala na nádvoří dobyté tvrze. Vojáci oddělili Trynčanky znevolněné nájezdníky, o ty bude dobře postaráno. Šest Rozemčanek, dvě děti a jedno děvče dosud čekaly na ortel. Děti plakaly a ty ženy, které právě ztratily muže sloužící v hradní posádce, bezútěšně vzlykaly s nimi.

Slunce pražilo, až se z něj dělalo mdlo. Konečně přišel starší muž v krví potřísněném krznu. Doprovázel ho na svůj věk vytáhlý asi třinácti- nebo čtrnáctiletý chlapec ve zbroji zdobené stříbrem a hubený voják s přilbicí pod ramenem.

„Můžete jít,“ řekl muž, „ať už jste pryč, než si to rozmyslím.“

Poslechly ho okamžitě. Vyzáblý voják se za nimi díval. Najednou sebou prudce trhl, naklonil se k veliteli a cosi mu tiše pověděl.

„To děvče tady zůstane!“ poručil velitel vzápětí.

Skupina vyděšenější než prve zrychlila krok. Jen děvče se zarazilo.

„Pojď sem!“

Šla. Bledá, ale bez jediné slzy.

Vlastně tu byla náhodou. To otec si vynutil, aby podnikla dalekou cestu z Yzaru za ním. Ženich, kterého jí tentokrát vybral, se nechtěl spokojit se zasnoubením na dálku. A nebýt bouřky, jež přinutila malou družinu hledat přístřeší právě tady…

Z ramenou jí stáhli plášť. Odhalili hubené, dosud dětské paže pokryté od zápěstí k ramenům složitým ornamentem. Lilie, granátová jablka a draci. Tmavě hnědý vzor vynikal na bílé kůži. Modrý safír vsazený v důlku hrdla se pohupoval, jak pod ním prudce tepala krev.

„Je to pravda!“ vykřikl voják.

Býval před válkou písařem a v ledasčem se vyznal. Jednou dokonce s poselstvem navštívil Rozemsko a oči měl všude.

„Copak by tady asi pohledávala Karai-Dharova dcera?“ opáčil nevěřícně velitel.

Na to voják odpověď nenašel, přesto dál trval na svém. Žádná jiná dívka nebo žena v Rozemsku nemohla být ozdobena tímto ornamentem.

„Kdo jsi?“

Zapírat nemělo cenu, věděla to. Stíhala ji smůla, otcovo vojsko leželo nedaleko, dávno by byla u něho…

„Charin Zara, kněžna yzarská,“ odpověděla špatnou trynštinou.

„Vidíš, můj pane,“ v hlase bývalého písaře zněla vítězosláva.

Vzácný úlovek vyvolal mezi vítězi poprask. Vojáci se stáhli okolo děvčete, uzavřeli kruh. Bála se, nebo na to nenašla čas? Nepamatovala se.

Dcera démona.

Zvětšiny si ji prohlíželi se směsicí nenávisti a pověrčivé hrůzy. Soudili, že by bylo nejbezpečnější ji na místě zabít a její tělo spálit. Snad čekali, zda se jim před očima nepromění v dvouhlavou šelmu, když se prý v takového netvora proměňoval její otec. Ale touha po pomstě brzy převážila nad strachem. Vzpomněli si na umučené ženy, obětované děti, zabité přátele. Všechny křivdy a bolest, jež Trynští zakusili, u některých i pouhá obyčejná podlost probuzená válkou se vtělily do jejich zášti.

„Dej nám ji, vzácný pane!“ zvolal kdosi a další se k němu přidali. Dav potřísněný krví, cizí i vlastní, unavený, zoufalý, zuřivý zástup se dychtivě zavlnil.

„Ne. Zítra ji pošleme ke králi. Ten musí rozhodnout, jestli není pro Tryn důležitější živá.“

Poslechli ho. Neradi. Vojevoda byl ovšem královým důvěrníkem. A vojáci navíc pochopili, že nechce, aby vzali pomstu do vlastních rukou před chlapcem, jehož dostal do opatrování. Dokonce pomstu na děvčeti skoro stejně starém jako on. Vždyť dosud neuvykl hledět válce do tváře, kralevic, naděje Trynu. Teprve několik týdnů ho dělilo od chvíle, kdy přišel k otcovu vojsku.

„A třeba ji i Karai-Dhar dostane zpátky, má-li holka skutečně jakou cenu. Ale počítám, že jestli té rozemské čubce dávno nechybí věneček, cestou k tatíčkovi ho určitě ztratí. Bylo by mi ctí se o to postarat!“ zahulákal zaprášený hromotluk v čapce pobíjené plíšky. Ostatní se smáli.

Zavřeli ji do místnůstky u vyvrácené brány, která jediná zůstala kupodivu téměř nepoškozená.

Tenkrát se bála, určitě. Hrozně se bála. Byla si jista, že ji otec obětuje bez mrknutí oka. Děvče znamenalo pro většinu Rozemských, pro jejich démony a nemilosrdné bohy proměnlivých tváří pramálo. Vladař si najde jiný způsob, jak odměňovat spojence, než příslib Zařiny ruky. Zvlášť kdyby vojáci splnili, čím jeden z nich vyhrožoval, bylo by lepší, kdyby se sama zabila. Zneuctěnou dceru by Karai-Dhar nepřijal, třeba by mu ji vnucovali. Měla by menší cenu než divoký pes, nehodila by se ani za oběť pro běsy. Hůř, vrhla by na vládce stín své hanby.

Věděla o světě dost. Napohled hýčkaná, ve skutečnosti krmena spíš nepřátelstvím než obdivem. Dcera muže, jenž dvě země utopil v krvi.

Posedla ji hrůza.

Nastala noc. Vojáci venku pili a hulákali. Na ni si nevzpomněl nikdo ani s vodou. Připadala si zaživa pohřbená a snad by jí bylo lépe opravdu ležet v mohyle. Škvírou mezi prkny ve dveřích viděla, koho vojevoda vybral, aby ji nazítří doprovodil k trynskému králi – pětice mužů a mezi nimi hromotluk, který vyhrožoval.

Potom zaslechla zpovzdálí rozčilený hlas chlapce, který oblékal stříbrnou zbroj. O cosi se přel, nejspíš s vojevodou. Starší muž mluvil klidně a uctivě, ale rozhodnost, zaznívající z jeho řeči, bezpochyby vypovídala o tom, že neústupně odmítá jakýsi kralevicův požadavek.

K děvčeti dolehly pouhé útržky jejich rozhovoru, nepochopila z něho nic. Jen svoje jméno rozeznala.

Svíral ji hlubší a hlubší děs ze zítřka. Potila se tím děsem. Plakala. Ve své úzkosti by vzývala i otcovy démony, ale neuměla to. Navíc nevěřila v pomoc krutých bytostí žádajících krev nemluvňat. Přesto by u nich žebrala o smrt, znát správná slova.

V horečnaté hlavě si vybavila jenom starobylou prosbu, kterou ji naučila první trynská chůva. Uklidňovala se tím, že hledala význam spletitých slovíček cizího jazyka. Volala trynsky o pomoc – a ani ji nenapadlo, jak je to podivné.

Po půlnoci halas venku utichl a ona, vyčerpaná, začala dřímat. Probudil ji šátravý zvuk. Kdosi poslepu odemkl dveře, potichu je za sebou zavřel a tápal místností. Skrčila se do kouta, srdce ji dusilo v hrdle.

Neznámý člověk vykřesal oheň a zapálil loučku.

V komíhavém světle zakřiknutého plamínku poznala chlapce, který ve dne doprovázel vojevodu. Pochopila už tehdy, kdo to je. Teď ho pozorovala s překvapením, nepřátelstvím a strachem.

Promluvil na ni, ale spěchal. Nerozuměla mu. Musel všechno zopakovat pomaleji.

„Pojď rychle se mnou!“

Zavrtěla hlavou. Pokusil se ji chytit za ruku, vyškubla se mu.

„Co po mně chceš, kralevici?“

„Chci tě dostat odtud, k vašim,“ odpověděl vztekle.

„Proč?“ vydechla nedůvěřivě.

„Jsou věci, které člověk musí udělat. I když nechce,“ řekl, jako by si přál pouze ji odbýt. „Pospěš si, pod kopcem čeká kůň.“

„Ty mi pomáháš utéct? Mohl bys mě přece propustit! Lžeš mi, chystáš nějakou past!“

„Nebuď hloupá,“ zlobil se a úzká tvář mu zčervenala rozčilením. „Propustit bych tě mohl snad za tři, za čtyři roky, až budu velitelem. Tak dlouho čekat nemůžeme. Navíc,“ dodal rozhořčeně, „být velitel, pouštět bych tě nemusel, nikdo by si nedovolil na tebe vztáhnout ruku. Ale vojevoda…, je mu to jedno. K ďasu! Vzpamatuj se, nebo si přeješ jet ráno s vojevodovými muži? S tím v pobíjené čapce? Nevíš, co ti slibovali? Vezmu jed na to, že svůj slib splní.“

Přestala mu odporovat. Dovolila, aby ji vyvedl ven, pobořenou branou, ve stínu kolem zdí a pak dolů po svahu. Zakopli o mrtvoly Rozemských. Strhl ji k sobě a přitiskl jí dlaň na ústa v obavě, že vykřikne.

Potom byli na kraji lesa. Čekali tam dva koně.

„Doprovodím tě,“ vysvětlil a vypadalo to, že se přitom zlobí sám na sebe.

„Ne!“ vyhrkla z ní neutuchající pochybnost.

„Ale ano! Narazit na tebe někdo z našich, budeš ráda, když budu s tebou.“

Jeli tmou. Cesta se svažovala do roviny. Za brodem leží rozemská vojska.

Zastavili, sotva uslyšel zvuk vody narážející o břehy. První hvězda vstávala.

„Kdybych já udělala, cos udělal ty,“ řekla, „poručil by mě otec koněm uvláčet.“

„O tom mizerovi nemluv,“ přerušil ji ostře, „nebo budu litovat ještě víc než teď, že jsem ti pomohl. Není dne, v němž bych ho neproklínal.“

S tím ji nechal odjet. Hleděl za ní, jak se brodí přes řeku. Poté pobídl koně k návratu.

O pět dní později byla u toho, když ke knížeti Karai-Dharovi dorazil spolehlivý špeh z Lutavisova tábora.

A proto věděla, co netušila ani většina Lutavisových přátel. Věděla, proč trynský král zanevřel na svého syna a nikdy víc mu nevrátil svou důvěru – on, který neuměl odpouštět ani zapomínat.

Zatímco Trynští umírali, propustil kralevic dceru úhlavního nepřítele země, protože prý neměl dost sil, aby zabránil jejímu zneuctění zdivočelými vojáky.

Lutavis byl tvrdý k sobě i k lidem okolo. Syn ho zklamal. Lehkomyslností, pošetilostí, měkkostí nehodnou vážnosti chvíle. Nemohl svou chybu nikdy napravit – a tvrdilo se navíc, že Latydar Kornelak se o to s podivnou zatvrzelostí odmítal byť snažit.

Lutavis zase nechtěl slyšet chlapcovo vysvětlení. To první ani kterékoli příští.

A Latydar otci brzy přestal vysvětlovat cokoli. Svéhlavý kralevic.

Devátá kapitola

Zatímco byl král za hranicemi, vojevoda orlacký přijal jeho výzvu a navrátil se ke dvoru. Objevil se v Kiříně brzy po Latydarově odjezdu. Tak záhy, až to bylo s podivem – a některé dokonce napadlo, jestli Kierys, jenž vladařovu povahu znal lépe než ostatní, na Latydarovo odpuštění dávno nečekal.

Dorazil bez sebemenší známky pokory či lítosti, jako by se od trůnu vzdálil z vlastní vůle a z vlastní vůle se teď zase rozhodl naopak. Sebevědomí, které knížeti navíc slušelo, div nedokázalo všechny přesvědčit, že tomu tak skutečně bylo.

Kierys se pouze neubytoval ve svých komnatách v paláci, ale najal si honosný a pohodlný dům na náměstí. Do něj pak přivedl manželku a také svoji matku, protože mladá žena, očekávající s podzimem první dítě, bude potřebovat pomoc.

Latydar přijel z Damalu na konci května, dřív, než ho vůbec kdo začal vyhlížet, podivně neklidný. A zjistil, že jeho dávný přítel je už zase pánem mnoha obdivujících duší u dvora i ve městě.

To krále nepřekvapilo, ostatně Kierys zanechal v Kiříně známé, přátele a zapřisáhlé příznivce. Nepříjemně zaskočen se však cítil, když poznal, jak hluboká náklonnost vznikla za těch pár týdnů mezi Kierysovou rodinou a zemskou správkyní.

Taržická kněžna, poněkud osamělá v novém světě a vskrytu zarputile bojující s nepříjemným dojmem, že se mění i to, co se měnit nemá, předně ona sama, našla ve vojevodském domě otevřené dveře. Chodila tam téměř denně. Ti lidé jí byli blízcí, rozuměla jim – a navíc ji přijímali s nepředstíranou radostí.

Latydara se dotkl stín ne nepodobný žárlivosti.

Ať třeba vojevodu povolal zpátky a odpustil mu, zůstal mezi oběma muži zdvořilý chlad, jejž každá připomínka minulosti jen zdůrazňovala.

Dává-li tedy Veljana svou důvěru Kierysově rodině, vzdaluje se mně, myslel si Latydar. A nemýlil se. Chvíli si dokonce spílal do hlupáků pro velkorysost, již Kierysovi prokázal.

Rozhovory s Nobarovou dcerou o věcech země teď častěji přerůstaly ve střety. A ty nabývaly na ostrosti. V tisíci drobnostech Latydarovi připomínaly rozepře, které míval s Kierysem. Král se stěží zbavoval pocitu, že ztrácí spojenkyni a získává dalšího protivníka. Byl slepý, když si už dopředu neuvědomil, jak výrazně se Veljana podobá vojevodskému páru – měla téměř stejné způsoby, téměř stejné vychování, dívala se na život a na lidi skoro stejným pohledem. Nebylo nic přirozenějšího, než že v sobě navzájem najdou zalíbení. Kromě toho Kierys, jenž hluboce miloval svou manželku, věnoval zemské správkyni obdiv, s nímž se netajil, právě kvůli téměř sesterské podobnosti mezi ní a Teržou. Dobře si jí všiml.

Latydarovi by se líbilo najít ve snoubence svého bratra opravdovou příbuznou, pro niž by oslovení sestro nezůstávalo pouze neopětovaným vyjádřením zdvořilosti. Rozladilo ho proto, nakolik se mu Veljana vzdálila. Přijmout novou skutečnost pro něj nebylo snadné.

Navíc neklid, který si přivezl z Damalu, ho v Kiříně neopouštěl. Naopak, sílil. V půli června to už Latydar nemohl vydržet na místě.

„Zítra odjíždím, sestro,“ oznámil své správkyni.

Překvapeně sebou trhla a hezky klenuté čelo přelétl sotva znatelný mrak.

„Mohu se tě ptát kam?“

Zaznělo to uctivě, a přece s lehkým přídechem nevůle, kvůli němuž v Latydarovi vzkypěla krev.

„Jistě, jsi zemská správkyně! Trynovec se staví. Musím ho vidět. Dokonce se sluší, abych byl u toho, až budou klást první kameny chrámu.“

Stín nevole zmizel. Smířila se už s jeho snem obnovit Trynovec co nejrychleji, i když mu zprvu říkala, že na to, aby se začalo stavět, je příliš brzo. Pokladna nebyla právě plná.

„Pozdrav za mě Modravu,“ ozvala se. A oba zároveň si vzpomněli na kraj, kde zemřel Vihor.

Latydar přistoupil o krok blíž a udělal pohyb, jako by se chtěl konejšivě dotknout její ruky. Ale v poslední chvíli si to rozmyslel. Jenom přikývl.

* * *

Nazítří za sebou Latydar zanechal úzké uličky Kiřína a vydal se k jihozápadu. S malou družinou a v sedle výtečného koně by uběhla dlouhá cesta rychle, ale Latydar nespěchal.

Poprvé putoval na zvířeti, které si přivedl z Damalu. Stálo ho spoustu námahy a trpělivosti napravit, co v dubnu způsobil mistrovsky hozený kamínek. Musel ochočovat hřebce znova od začátku a mnohem pomaleji. Po nepříjemném zážitku ztratil kůň k mladíkovi důvěru a bylo vlastně s podivem, že vůbec dovolil, aby si ho Latydar odvedl z lužinecké ohrady. Když se ho pak poprvé pokusil osedlat, shodil šedák nevítaného jezdce, ukolébaného zdánlivou povolností zvířete, tak, že Latydar skoro dva týdny kulhal.

Nakonec si však stříbřitého hřebce získal. Uměl to s koňmi lépe než s lidmi. Teď stačilo, aby Latydar zavolal nebo jen hvízdnul, a Třpyt za ním přiklusal krotce jako pes – ačkoli jinak na sebe nedovolil sáhnout nikomu, komu jej Latydar přímo nesvěřil do rukou. V sedle pak strpěl jedině samého krále.

Cesta k moři jim byla příjemná oběma. Stopy války se pomalu ztrácely, zarůstala je laskavá tráva. I když družina míjela spoustu rozvalin a i když muži vídali vyhladovělé chudáky žebrat v ulicích měst, tu a tam stará spáleniště zas ožívala novými statky. Obilí zrálo. Dvouzrnná pšenice voněla příští moukou a prorůstaná chrpami i vlčími máky už teď v sobě skrývala dožínkové věnce, nejdražší diadémy nad dívčími čely. Úroda slibovala být neobvykle bohatá. Také dobytku a koním se dařilo.

A i řady žebráků řídly, čím víc se poutníci blížili k obnovovanému královskému městu, kde mnozí, kteří dřív nikde neměli zastání, našli práci a výdělek. Trynovec vstával z trosek.

Socha Sirany z Rokle, která doposud stála nad dávným pohřebištěm knížat a králů, osamělá, tichá a oprýskaná, hleděla k němu vydrolenými, zamženými zorničkami. Na její kamenné hlavě, v koruně pokryté lišejníkem, toho roku zahnízdili stěhovaví ptáci. Vykládalo se to jako nadějné znamení.

* * *

Polozapomenutý obyčej přikazoval králi dohlédnout na to, jak jsou pokládány základy chrámu v sídelním městě. Dávná knížata prý sama pomáhala na stavbě – a Latydar se rozhodl udělat totéž.

Červencové slunce pálilo a on dřel od rozbřesku do soumraku jako poslední pomocník. Okolo se nepotloukal nikdo z velmožů ani nikdo ode dvora s dobrou radou, ať král svou povinnost nepřehání, a s pochybností, zda se to vlastně sluší. Dokonce se málem nenašel žádný, kdo by se divil – vždyť šlechtici z okolí také přicházeli pomáhat. Copak je nějaký důstojnější úkol než ten, který přijímají tady?

Pracovali do úmoru. Špinaví od prachu, v hluku spousty hlasů a klapotu kamenických kladívek, jen v nohavicích a rozhalených košilích s vyhrnutými rukávy, nebo bez košil, nejeden poznačen na opáleném těle jizvami z války, která se na této stavbě zdála neskutečně vzdálená. A všichni spokojení se svou svobodou, jež jim dovoluje dělat cosi navýsost důležitého.

Večer býval Latydar zmožený nezvyklou námahou a unavený tak, jak býval snad pouze v prvních týdnech u vojska, dokud nezesílil a nenaučil se snášet dny a noci v boji i sedle s naprostou samozřejmostí. Ale byl šťastný a za nocí spal, aniž by ho týrala můra, věčná přivolávačka prožitých hrůz.

O tomto městě snil roky. O městě, v němž bude odevšad vidět na nebe, na klíny divokých hus. Starý Trynovec pro něj znamenal jenom útržky dětských vzpomínek – sochy v Háji předků, staleté stromy kolem dědova paláce a hradby, v dálce řeku Modravu.

Kolik dnů cesty to je odtud k místu, kde zahynul můj bratr? Deset?

Teď mu pod rukama vyrůstalo srdce nového města, které bude jiné. A přece jako by se do něj vtělovala i duše toho, jež bylo před lety pohlceno zmarem. Vracela se k lidem a měla příchuť domova – ani Latydar, který domov nikdy nepoznal, ji nepřehlédl.

Pomáhal na stavbě chrámu a snažil se myslet přitom pouze na něj a na město. Neustále se mu však v představách vynořovala dívčí tvář. Jako by měla se vším, o čem snil, něco společného, vracela se častěji a častěji.

Pokoušel se ji odehnat.

Odmítla mě – a dobře se stalo. Vždyť jsem ráno neznal ani její jméno – a večer ji žádal o ruku. Věděl jsem, co dělám? Stěží! opakoval si – a čím víc si to říkal, tím větší nabýval jistoty, že by znova jednal stejně. Několikrát se přistihl, jak si hvízdá písničku, kterou se naučil za války od svých vojáků a skoro ji už zapomněl.

Proč jen, má paní,
mám tě tolik rád,
když ještě včera
byla jsi mi cizí?

Jak rychle přišel,
stejně rychle zmizí,
můj pane, ten obtížný cit!

Mýlíš se, paní,
stokrát mohu chtít!
Leda až umřu, potom snad
tě nebudu už milovat.

Jestli však v zemích za Branami
vzpomínky naše budou s námi,
i tam se budu znova ptát,
proč tě, má paní, mám tak rád.

Tak je to,
moje sladká paní,
i kdybych chtěl!
A nechci ani.

Jaldevicova dcera mu nešla z mysli, ačkoli potkal hodně takových – i krásnějších. Tančil s nimi, ve vzácných okamžicích odpočinku po vítězných bitvách, o slunovratech, na slavnostech u dvora. Rozmlouval s nimi. Bylo mu vedle nich příjemně a líbily se mu. Ani ho ovšem nenapadlo žádat některou o ruku.

Jen s Teržou Zalatovou bylo jinak. Válka na ní nezanechala nejmenší stopu. Běsnění, démoni, bolest zůstaly té panně vzdálené. Naprosto se odlišovala od žen, jež Latydar do té doby poznal. Život po jejím boku sliboval pokoj a úplné odloučení od všeho, co leželo za ním.

Zahleděl jsem se do vlastní touhy, do výmyslu – jako by se jelen zahleděl do orlice proto, že si přeje mít křídla.

Když se teď, po svém návratu z Damalu, setkal s kněžnou v Kiříně znova, podivil se své dřívější zamilovanosti. Srovnávat zemanku Halýšu s vojevodkyní bylo jako hledat příbuznost mezi divokými lučními liliemi a růžemi z velmožské zahrady.

Ale ke mně se líp hodí plané lilie.

Přesto otálel. Tentokrát by si nerad cokoli namlouval. Snažil se zapomenout. Nedařilo se to. Příchylnost k damalské dívce v něm trpělivě zrála jako pšeničný lán, nezadržitelně.

Na konci srpna, když se chrámové zdi už šplhaly k obloze a panovník odjížděl nazpět do Kiřína, rozhodl se aspoň k jednomu. Poslal do Damalu služebníka s příkazem, aby se v tajnosti dozvěděl o Jaldevicově dceři, co o ní jen lidé poví, – a snad i víc. Pokládal takovou cestu za rozumnou.

Zprvu chtěl úkol svěřit Trakovi. Spoléhal na něj nejvíc ze svých lidí, ačkoli to bylo spodivem. Vždyť starý rytíř náležel k těm, které kdysi Lutavis pověřil, aby jeho syna hlídali na každém kroku. Všech otcových hlídačů se Latydar zbavil, jakmile se stal králem. Traka ne. Věděl sice dobře, že kdyby rytíř musel volit mezi ním a jeho otcem, nebude dlouho váhat a přikloní se na Lutavisovu stranu. Tušil dokonce, že ho Trak stejně jako mnozí kvůli Lutavisově nedůvěře nemá za dobrého vládce, že sčítá jeho domnělé i skutečné chyby. Ale odpouštěl mu, poněvadž měl Traka rád. Nezapomněl na jediný projev opravdové příchylnosti, kterou mu rytíř nesčíslněkrát projevil, a pokládal ho víc za přítele než za služebníka. Poslední dobou ovšem míval Trak své temné chvilky, kdy ho navštěvovali jeho mrtví, příliš často a Latydar se obával pouštět v takové době věrného rytíře z očí. Proto když se rozhodl vypravit někoho do Damalu s důležitým úkolem, poslal – byť po nelehkém rozmýšlení – za hraniční řeku Jitaber svého panoše.

A on sám, ačkoli se zapřisáhl, že počká na služebníkovy zprávy, by ve skutečnosti nejraději vyrazil hned za ním.

Nejsi-li už teď s někým zasnoubená, podruhé mi košem nedáš, říkal si v duchu. Uvidíš!

Desátá kapitola

„Měla by ses vdát,“ ozvala se tiše Elyna Haberova z Lužinky. Klopila přitom oči jako ostatně téměř vždycky, když s někým mluvila o vážných věcech a vrozená nesmělost ji tísnila víc než jindy.

Halýša se zasmála. Pečlivě rukou urovnala právě došitou košili z běleného lnu, chystanou do Elyniny výbavy, a začala ji skládat.

„Žertuješ!“ řekla. „Nikdy bych nečekala, že budeš mluvit jako bratrova žena.“

Elyna se lehounce zarděla, přela se nerada – ale za chvilku pokračovala.

„Nedělá dobrotu, žiješ-li s bratrem a jeho rodinou pod jednou střechou…“

„To mi připomínat nemusíš!“ bránila se dívka s lehkou podrážděností.

Sestřenka její rozhořčení raději přeslechla.

„Ty,“ pokračovala, „nepatříš k lidem, kteří dokážou složit ruce do klína – dokonce potřebuješ víc, držet v rukách otěže. Naše Rynša se ti v tom podobá, jinak bych to tak snadno nepoznala… Postavilas Pomezí na nohy, vzkřísilas ho, vedla lidi, všechno sama – a teď o ničem rozhodovat nemůžeš, a ani nechceš…“

„Jistě, je to jejich statek – a Zalka se beztoho dívá křivě, připadá-li jí, že se jí příliš pletu do hospodyňských věcí.“

„Vidíš!“ Haberova dcera upírala oči na svou výšivku stále zarytěji. Skončit nepříjemný hovor však nechtěla.

Už několik dní se nedokázala zbavit vzpomínky na návštěvu v Pomezí. Přijela náhle, bez ohlášení, vracela se okolo z Borovnice a potřebovala se o něčem se sestřenkou poradit. V domě zastihla jen hospodyni, hospodář vyrazil zrána do Borovnice, dvorská čeleď byla pod tvrzí na lukách, nastala senoseč. Červnová tráva sahala sekáčům mnohde skoro po pás, vždyť po horkém dubnu přišel květen samý déšť.

Mladá paní na Pomezí upadla tváří v tvář návštěvnici do rozpaků.

„Ilša je na lukách, nedá si říct, šla hrabat trávu… Měla by se vdát!“

Tehdy se Elyna Zalčiným starostem v duchu zasmála. Vydala se příbuznou vyhledat – a rozeznala ji už z dálky. Osmahlá dívka právě ustala v práci, narovnala záda a upravila si rukou pocuchané vlasy. Potom zničehonic zahodila hrábě, odešla na okraj louky a opřela se zády o strom. Zadívala se k obloze – a jako by ji nezajímalo nic, jen kupící se oblaka.

Elynu to zarazilo. Podobné počínání se k Ilše nehodilo. Působilo nepřirozeně, aby ona lhostejně opustila započatou práci, uprostřed písničky zmlkla, jako by se jí cosi navýsost dotklo, cosi zabolelo.

Blížilo se poledne. Děvčata sušící seno, unavená sluncem, už opustila veselé popěvky. Drobná, hezky boubelatá světlovláska s pěkným hlasem se pustila do starobylé balady.

„Kéž bych já byla sokolem na tvojí rukavici,
tvým prstenem, tvou korouhví, křišťálem na tvém jílci…“

Světlovláska zpívala. Halýša Jaldevicova se mračila – a vypadala najednou velice osaměle. Zvedla ruku, bezděky přejížděla prsty po hezké agrafě, kterou měla připnutou na živůtku, a její myšlenky se brouzdaly kdovíkde.

Elyna znala osamělost dobře – i osamělost mezi lidmi. Sžila se s ní – ale k její sestřence osamělost nepatřila.

„Možná by ses měla po někom ohlížet,“ pokračovala teď se vzpomínkou na senoseč v Pomezí. „Stačilo by prstem kývnout, líbíš se každému. I na jaře, o Slavnosti hříbat…“

Halýša mlčela a stála k sestřence odvrácená zády. Elyna cítila, že se zlobí. Lekla se a chtěla všechno zmírnit žertem.

„Ruku bych dala do ohně, že ses líbila i trynskému králi.“

„Co je mi po trynském králi!“

Halýša téměř vykřikla. Druhá dívka sebou překvapeně trhla nad tou prudkostí, píchla se jehlou do prstu a kapka krve málem potřísnila plátno.

„Co je mi po všech těch bláznech, kteří se snaží okrást mě o můj klid! Nebudu se vdávat. Jen se Pomezí zmůže natolik, aby mi bratr mohl vyplatit podíl, koupím si vlastní půdu – a k tomu muže nepotřebuji.“

Potom se otočila tváří k sestřence a už klidněji řekla:

„Pojď, ještě se podíváme, co je třeba zítra v Borovnici nakoupit.“

Elyna kývla. Za živý svět by se už neodvážila prodloužit doznělý rozhovor o jediné další slůvko.

* * *

Halýša pobídla klisnu.

Na stráních zapalovali ohně slunovratu, přijede domů pozdě. Jindy by ji to mrzelo, dnes ne. Zprotivily se mně slavnosti! uvědomila si – a musela se usmát, tak zvláštně si připadala, když si opakovala: Halýša Jaldevicova nemá ráda ani slunovraty, ani dožínky, ani…

Hrdlo se jí stáhlo.

Míjela na cestě houf vesnických děvčat spěchajících k ohni. Uctivě ji pozdravily, ale sotva je minula, pokračovaly v prozpěvování.

„Veliký měsíc, čaromocná máta,
červnová tráva rozesmátá,
na prahu stanul slunovrat,
ještě výš nechte ohně plát.“

Ze staženého hrdla stoupala zahlcující hořkost.

Ublížil jsi mi! vyčítala v duchu muži, s jehož hlasem se jí spojila damalská písnička o slunovratu. Ublížil jsi mi – a ani o tom nevíš.

Tak hloupě ztratit sebe sama, pro někoho, kdo se mnou mluvil párkrát v životě – a navíc si se mnou ošklivě zahrál! Žádal mě o ruku, ze žertu – z rozmaru, z nerozumu – a ještě mě urazil.

A teď? Jakýpak je tvůj slunovrat, můj Latydare? Veselý, jistě.

Zapomněls už i moje jméno.

Já sotva dýchám, protože jsi uloupil všechno, co ve mně zrálo a čekalo odmala – tušila jsem, že až se zamiluji, bude to, jako bys hodil pochodeň do vyzrálého pole. Ne, horší, plameny se nasytí obilím a uhasnou. Tolik mládenců by mi rádo navléklo prsten, mě k žádnému z nich nic netáhlo a nevolalo. A teď přišel ten, koho jsem vyhlížela, a zase odešel. Dobře tak – kdyby nezapomněl, kdyby se znova vrátil, musela bych ho poslat pryč znova. Copak se hodíme jeden k druhému? Hloupě jsem se zamilovala, vnevčas a ne do pravého člověka, ale rozum jsem ještě neztratila.

Bolí mě tvoje jméno, Latydare, Letňáčku.

A oni: měla by ses vdát!

Vlhký večerní vzduch voněl senem, lesem, půdou. Světlušky jí křížily cestu v celých hejnech, z mokřin zaznívaly žabí hlasy. Nad krajinou se nesl smích od ohňů a píšťalky plašily mlčenlivý let sov:

„Dva věnce upletu, pro tebe jeden, druhý pro mě.
Hodím je do ohně, pojď jenom blíž, pojď blíž,
prsten mi přichystej a místo ve svém domě,
neměls nic slibovat – teď se mě nezbavíš!“

Náhle, za zátočinou, klisna varovně zafrkala a Halýša jí přitáhla uzdu. Z hlubokých stínů okolo cesty vyklouzl malý mrštný stín. Liška. Zahlédla jezdkyni – ale místo aby rychle zmizela, zastavila se a zadívala se dívce přímo do obličeje. Vypadala udiveně. Zvědavě popoběhla blíže. Je vzteklá, napadlo zemanku – a v téže chvíli, co jí ta myšlenka proběhla hlavou, věděla, že se mýlí. Liška si ji jen prohlížela, zmatená, ano, Halýša cítila její zmatek. Šelmička netušila, koho má před sebou – a nebyla dávno nezkušené štěně. Před kolika lidmi už utíkala – a dnes?

„Jdi, jdi odtud!“ křikla na ni dívka, podivně vystrašená. Lidský hlas konečně dodal lišce jistoty. Střelhbitě zmizela v křoví.

Halýša pobodla koně do trysku. Padl na ni děs té udivené lišky. Ne, její vlastní. Co se to se mnou jenom děje? Vnímám víc a víc věcí jinak, les, zemi, zvířata i ptáky – a oni mě…

Když zarazila před Pomezím, klisna byla oblitá potem.

„Halýško, kde jsi! Pospěš!“

Bratr jí podával hořící pochodeň. Koně dali opatřit a odvést do ohrady a zamířili k hranici na nedávno pokosené louce pod tvrzí. Lidé z domu i někteří přátelé z okolí tam na ně dávno netrpělivě čekali. Halýša se mezi nimi konečně upokojila a o podivném chování lišky přestala uvažovat.

Než přiložila pochodeň k otýpce slámy, přitočila se k ní Zalka a s přátelským mrknutím zašeptala:

„Jenom dej pozor, ať přitom sama nechytneš – i když – bylo by načase!“

Jistě, ta stará pověra, že kdo se děvčeti objeví ve chvíli zapalování hranice před očima, toho si vezme! Halýša se zamračila. Pak pevně semkla víčka a zapálila slámu poslepu. Má milá Zalko, já už hořím, ty ani nevíš jak – a bolí to ažaž.

Hranice zapraskala.

Tehdy dívce za zavřenými víčky vytanul jediný obličej.

Plameny divoce vyšlehly a vyvrhly do letního vzduchu snopy jisker. Děvčata zavýskla radostí.

Liška… Co vlastně ve mně viděla ta liška?

Jedenáctá kapitola

Vrátil se sotva před týdnem a zase chce odjet!

Když se Latydar pár dní potom, co přibyl do Kiřína z nově založeného Trynovce, rozhodl, že musí osobně vyřešit šlechtický spor o Písčité brody, který hrozil ozbrojeným střetem, a zdržel se tam déle, než předpokládal – poněvadž prý bylo zároveň záhodno popohnat k zodpovědnosti loupeživé rytířstvo z nedalekých Jeleních skal –, přijala Veljana jeho nepřítomnost vcelku trpělivě.

Zato teď byla opravdu rozčilená, nejen lehce rozmrzelá jako v červnu, kdy král vyjížděl dohlédnout na stavbu města. Od jara chtěl vladař opustit sídelní město už počtvrté a poprvé si asi ani nedokázal najít pádný důvod proč.

Dívku to dráždilo. Sama zodpovědná a rozumná, ne bez kapky přísnosti, se v duchu ptala: To má být král? Ten lehkomyslník, neschopný vydržet pod střechou od března do podzimu? Doba starobylých knížat, jež vládla s podobnou uvolněností, minula – a hodně dávno. Dnes se nehodí, aby vladař neustále přespával co host u cizích, ba hůř, po krčmách! Rád se baví, jedno s kým, jestli se šlechticem nebo s kmánem – kdekterou zemanskou slavnost navštíví. Za války snad něco takového dělat mohl – ale teď?

Někteří mysleli, že si král svou bezstarostnou vstřícností levně kupuje přízeň nižší šlechty a měšťanstva. Veljana tomu nevěřila. Přesto ji Latydarovo chování popuzovalo. V ničem nepřipomínalo obraz krále, který musí přinést řád do válkou těžce poznamenaného Trynu, navrátit staré zvyky, zavedené obyčeje. Latydar si z nich totiž podle jejího soudu vybíral pouze ty, jež uznal za vhodné. Veljana si nedokázala představit, že by Vihor, dožít se trůnu, jednal stejně.

Mimoděk začala oba bratry znova srovnávat – a přistihla se při tom v poslední době několikrát –, srovnávala je, ačkoli si to předem zakázala. A čím víc porušovala vlastní předsevzetí, tím se cítila rozmrzelejší a popuzenější. Sto drobných výtek se v ní nahromadilo a čekalo na okamžik, kdy je nedokáže před králem smlčet. Neměla nejmenší chuť být k Latydarovi shovívavá.

Ostatně na shovívavost jí nezbývalo sil. Ubírala jí je skrývaná slabost – a ta se stala mnohem vážnějším pramenem Veljaniny podrážděnosti než Latydarovy chyby. Od příchodu do Kiřína se v dívce cosi lámalo – a náhle se docela zlomilo. Po léta žila jakoby na prahu mezi minulostí a budoucností, vzpomínajíc na jedno a trpělivě očekávajíc druhé. Nebránilo jí to řídit svoje dny pevnou rukou – ale byla to ruka vozataje, jenž si cesty všímá jenom z nutnosti a povinnosti, upjatý k vidině v dálce. Tou vidinou se jí stala touha setkat se znova, za Branami, s mrtvým snoubencem. A pak znenadání vstoupil do vozatajovy stezky mladý král – a Veljana předem netušila, co všechno se stane, když kvůli němu opustí ustálený způsob života.

Potom pochopila, jenže dveře zpátky se zavřely. Vědomí neustálé Vihorovy přítomnosti se vytratilo. Nalhávala si, že se brzy vrátí, že tu tajemnou blízkost pouze zamlžil pro ni nezvyklý život mezi tolika lidmi, nové úkoly, úřad, zábavy. Lež dlouho nevydrží.

Vihor byl za Branami. Jak neskutečně je to daleko! Neuvěřitelně, až se hlava točí. Co my víme, jaká budou naše setkání, až překročíme smrt? I láska snad tam jinak vypadá…

Chtěla jsem sevřít nepochopitelný svět do ubohoučkého okovu svých představ – a dvanáct roků jsem měla dojem, že se mi ta nevědomá lest daří. Znenadání tu stojím, jsem sama, mám prázdné ruce – a konečně vím: je potřeba začít znova.

I snoubenecký slib roky žitý co výsměch smrti se dnes zdál být marným a směšným vzdorem. V srdci jí zůstalo dost místa pro další náklonnost, a ona to se záchvěvem úleku pochopila. „Nepřál by si, abys zůstala sama…“ Kolikrát odháněla s blahosklonným pousmáním matčino přesvědčování – a přece, matka se asi nemýlila, zato já ano. Kralevic se smutnýma očima, podobný hrdinům z bájí, ba víc, jeden z nich, stál pevně na zemi, oběma nohama. Já jsem byla dítě…

Poznání, k němuž v Kiříně postupně s hrůzou dospěla, ji naplnilo bolestí. Jako když felčar nožem otevře starou ránu a ona se začne čistit. Pořád však doufala, že se spříznění přes hranice smrti vrátí.

Bojovala sama se sebou tichý, lítý boj, neústupně a tvrdohlavě. Boj, s nímž by se za celý svět nikomu nesvěřila.

A kdo je příčinou toho všeho, ne-li Latydar, který ji vytrhl z dlouholetého koloběhu a řádu. A proč? Ne snad proto, aby se mohl toulat pod otevřeným nebem, svobodný jako mořský orel?

Veljana se necítila obtížena břemenem vysokého úřadu – a nebyla ani pravda, že by ji král nutil přejímat své povinnosti. Dívka naopak našla v tom, co jí bylo svěřeno, zalíbení. Ale čím víc její zalíbení rostlo, čím víc si uvědomovala smysl každého, třeba nepatrného úkolu nebo rozhodnutí – tím víc ji vyvádělo z míry, že Latydar hledá kdekterou cestu, jak změnit či obejít staré zvyky, pokud se mu nepozdávaly. Veljana právě v zažitých obyčejích nacházela oporu, zvlášť od okamžiku, kdy ji ztratila ve vzpomínce na Vihora.

Latydar kněžnu dráždil vším, čím se od staršího bratra lišil, i vším, čím se mu podobal. Nebylo v tom mnoho rozumu, přesto nechuť rostla. Dívka si to uvědomovala jen napolo, jako vůbec v té době jen napolo vnímala, co se s ní děje.

Popravdě se ovšem shodla v pohledu na mladého krále dokonce i se svým předchůdcem ve správcovském úřadě. Zatímco král meškal v Jeleních horách, zastavil se onen vážený šlechtic v Kiříně, aby se poklonil své nástupkyni – a s nečekaně příjemnou dvorností ji přesvědčil, že k ní nechová žádné nepřátelství.

Jistě, říkala si teď, Médorg z Dybna je muž očividně přísný, občas trochu nepříjemný, s nadneseným úsměvem zkušeného karatele – ale úřadu nejspíš rozuměl. Na první pohled je to šlechtic důvěryhodný. Možná ho Latydar tak nevybíravě vyhnal pro totéž, proč snad jednou vyžene i mě.

Médorg z Dybna mluvil o králi uctivě, i když nezastíral, nakolik ho Latydarovo rozhodnutí zasáhlo. Zároveň si však rozpačitě hladil dlouhý vous a pokyvoval hlavou v pohybu vyjadřujícím rozpaky, smutek, že nedokáže o své křivdě pomlčet. A pro to i pro upřímnost zaznívající z velmožových slov mu Veljana popřála sluchu. Ba víc, přijala s družinou svých dívek jeho pozvání na večeři. Latydarovi se o setkání nezmínila, nepochybovala ovšem, že mu nezůstalo utajeno. Kdyby nikdo jiný, tedy mu o kiřínských novinkách dopodrobna povypráví starý služebník Trak, který s vladařem do Jeleních hor nejel a zůstal v Kiříně, poněvadž ho trápilo zdraví.

Ať se však Latydar dověděl, co dověděl, kupodivu o tom nepadlo ani slovo. Pravděpodobně ho naplno zaujalo něco jiného. Možná mu panoš, jenž se včera vrátil po několika měsících kdoví odkud, přivezl důležitou zprávu.

Pozorovala krále, jak svižným krokem přechází po místnosti a uvažuje. Usmíval se sám pro sebe jako člověk plný velkého očekávání, jako rytíř před turnajem a vojevůdce před nadějnou bitvou. Rozhodně nebyl schopen soustředit se na cokoli jiného než na to, nač se chystá. Obešla ji obava, maličko zbledla a chmuřila se.

„Zase někam odjíždíš?“ zeptala se konečně a nedokázala skrýt rozladění. On je však nepostřehl, zastavil se a usmál se přímo na ni.

„A kdybych odpověděl, že do Damalu, požádat jednu dívku, aby si mě vzala?“

Veljana netušila, jestli žertuje, nebo mluví vážně. Ozvala se opatrně:

„V Damalu sotva někoho ode dvora pořádně znáš…“

„Vlastně… kdovíjak dobře ji neznám,“ přiznal. „A navíc není ode dvora.“

Je to vážně!

„Nakonec jdeš žádat o ruku nějakou zemanku!“ uklouzlo jí pohoršeně.

Pokrčil rameny a kývl.

Další schválnost! napadlo ji. Proč to dělá? Byl by skutečně schopen oženit se s poloviční selkou pouze na truc svému dvoru…? Kolikrát ji asi viděl?

Dlouho potlačovaná nevole v ní vzkypěla. Najednou nezáleželo, co přesně řekne, jen něco říct, vyčíst mu aspoň jednu ze všech nepředložeností, jimiž jí zamotal hlavu. A nemusí ani začínat s touto novou pošetilostí!

„Nechováš se jako král!“ Veljanin jindy měkký příjemný hlas zazněl ostře.

„Cože?“ Její útok ho překvapil.

„Ano, slyšels dobře. Touláš se krajem, nevydržíš v Kiříně déle než pár týdnů, putuješ napůl nazapřenou, s malou družinou – a ještě jim občas ujedeš! Málo dbáš na svou důstojnost, která je důstojností koruny.“

„Nic podlého ani nečestného jsem neudělal – a jedině to by nebylo hodno koruny. Vyčítáš-li mi, že nemiluji tohle město, máš pravdu. Je tady vlhko, těsno a tma. Neuvykl jsem klecím. Svou povinnost jsem přijal a plním ji. Můžeš mi snad ukázat na něco důležitého, co jsem zanedbal?“

Zatím mluvil s podivem mírně, ale v jeho mírnosti se skrývala předzvěst bouřky.

„Tvůj děd a praděd lépe pěstovali vladařskou vážnost.“

Netrpělivě mávl rukou.

„Můj děd, můj praděd – a před nimi další… Já nejsem oni! Všichni ze mě chcete udělat krále k něčímu obrazu, jako bych byl hrnčířská hlína ve vašich rukách!“

„Třeba k tomu máme důvod,“ opáčila rozčileně, „uvažuj přece – země je rozvrácená, potřebuje řád!“

„A řád se nastoluje ze zavřeného paláce?“ zlostně snížil hlas.

„Spíš než ze sedla! Anebo…,“ dodala bez uvažování, „anebo z okopů. Hodilo se snad pro krále dřít s námezdními dělníky od slunka do slunka skoro dva měsíce? Komu ses chtěl zalíbit horlivou zbožností dávanou okatě na odiv? Prosťáčkům, šlechtě?“

Pronesla to vyzývavě, tváře jí zrůžověly a zdvihla mimoděk hlavu, vstupujíc do svého prvního velkého střetu s vladařem.

„Má zbožnost… po té tobě nic není!“ vyrazil ze sebe. „Ale přeješ si znát celou pravdu, tedy poslouchej: má-li to být, dám znova vystavět nejedno město a hrady poručím obnovit, a přece je pro mě důležitý právě Trynovec. Skoro celou válku jsem myslil na to, jak jej uvidím vstávat z trosek. Trynovec je… můj sen. Slyšíš! Těšilo mě kopat hlínu a tahat kameny – a dívat se na rostoucí zdi. Sotva pro někoho z těch, co byli okolo, může tohle město znamenat tolik jako pro mě! Pracoval jsem tam pro radost – den za dnem jsem se jí nedokázal vzdát – neměl jsem na ni právo? A navíc,“ navenek se opět zklidnil, Veljany se však náhle dotkl úlek podobný úleku, který pocítila v zimě Halýša, když si uvědomila sílu, ukrytou v tomto člověku. „Navíc,“ opakoval zatím Latydar zvolna, „podívej se na mé ruce!“

Mimoděk ho poslechla a sklouzla očima k jeho rukám. Docela obyčejné hezké mladé ruce. Na jedné pečetní prsten, na druhé skromný hladký kroužek, černě stříbrný s modrými a červenavými odlesky, rytířský prsten, stejný si uvykli nosit i ostatní šlechtici pasovaní za války – prsten vybroušený z polodrahokamu bojovníků, jenž zastavuje krvácení. Nic zvláštního na Latydarových rukou nebylo.

„Moje ruce,“ pokračoval, „byly rády, že se mohou dotýkat čistého díla. Jako bych si je v prameni umýval… Já nelituji padlých nepřátel – bylo mou povinností se bít a právo stálo na naší straně. A snažil jsem se zabraňovat vojsku ve zbytečných krutostech. Otec světel to ví. Ale přesto – sám jsem poslal Branami víc lidí, než si ty vůbec dokážeš představit! Někdy se mi zdává, že mám ruce samou krev od dlaní až po lokty. Že se prolitou krví zalknu. Tak je to, má krásná sestřičko!“ Nečekaně přešel k výsměchu. „Jak se ti líbí? Ani zlé sny se nehodí pro krále? Neboj se, já nejsem příliš křehký, já se dokážu bavit a smát se a žít si klidně. Nepamatuji si každého, kterého jsem zabil. Nejsem jako Vihor – ten je viděl všechny neustále před očima, pronásledovali ho jako běsové temnot. Protože můj bratr byl přespříliš ušlechtilý člověk, nedokázal si zvyknout na zakrvácené ruce. Tos netušila, viď? Nesvěřil se ti! Možná abys mu nevytkla měkkost nehodnou kralevice!“

Vysmíval se jí slovy, tónem hlasu i výrazem tváře. Krutý a hořký výsměch. Zasáhl přesně. Dívka se nezmohla na odpověď. Vstala a odešla. Ani nevnímala, co se kolem ní děje. Latydar se nezmýlil. Znala Vihora málo – a to bylo nejhorší!

Oblékla plášť a vydala se dolů do města, do vojevodského domu, kam se uchylovala vždycky, když jí srdce ztěžklo.

Teprve v příjemně vytopené komnatě, u praskajícího krbu se začala vzpamatovávat. Terža právě nakrmila novorozeně a teď je houpala na loktech, Kierys ji pozoroval něžným pohledem, vyvolávajícím v mladé návštěvnici lehkou závist. Vojevodova matka, která měla Veljanu ráda, i dnes zářila vstřícností.

Všichni čtyři spolu mluvili o králi, Veljana se u nich cítila natolik jistá a natolik doma, že ji ani nenapadlo cokoli jim zastírat. Nabírala tady dech a uklidňovala se, když ostatním naslouchala.

„Tydar umí zranit,“ řekl právě Kierys. „Soudí druhé podle sebe, a tak si myslí, slovo sem, slovo tam, stačí chvilka, odvane je vítr.“

Jeho matka se zasmála.

„Inu, moje milá, copak se dá od něj něco jiného čekat? Náš král má vychování jako podkoní. Jestlipak jsem ti už vyprávěla tu historku, jak ho velký Lutavis nedokázal poznat mezi smečkou dvorských umouněnců, když asi ve čtvrtém roce války navštívil svou choť?“

A přidala vyprávění, jež znala od zemřelého manžela, který tenkrát Lutavise doprovázel. Nevystříhala se tisíce a jedné jedovatosti – ale všichni se museli smát, a dost možná by se smál i sám Latydar, slyšet ji, poněvadž dokázal ocenit bystrý jazyk a vtip. Obojím stará kněžna oplývala.

Jen Kierys, jakoby ze zvyku, se snažil matce mírně odporovat.

„I ne, můj chlapče, ty bereš všechno tuze poctivě – a svěřil-li ti Lutavis svého syna, ať by to bylo před kdovíjakým časem, ty se ho vždycky zastaneš. Ale namítej si, nebo nenamítej, pravdu mám já. Pravou urozenost dostává člověk do kolébky, a ne v krvi předků – Latydara urozenost minula. Když se tenkrát v devíti rval ve stáji s děcky podkoního, nedělal to jen, že královna byla nemocná, chlapce k ní celé dny nepouštěli a ve zmatku, v němž dvůr živořil, nechali kralevice růst si po svém! A pak, vždyť víš, co s ním měl tvůj otec starostí, kolik ho Latydar stál šedivých vlasů. Nedostat kralevice na starost, sotva chlapec přišel k vojsku, strávil by můj manžel poslední léta svého života lépe. Tvůj otec, Kierysi, by to tak neřekl – já však nerada obcházím pravdu jak vlci ves lovců. A proto povídám – náš král je štolba s vladařskou pýchou a svévolí – a osud si s námi nehezky zahrál, posadil-li ho na vladařský trůn. Pokud si Latydar přivede nějakou selku, já se divit nebudu.“

Kierysova matka byla zvláštní žena. Sama vyrostla v lesích, jediná dcera ovdovělého knížete, který měl před ní ještě pět synů. Zamlada se vyznala víc v tom, jak vyčinit kůži a ošetřit koni kopyta než v dvorských zvycích. K Baranasovu dvoru ji také zavedl teprve její muž. Ve skutečnosti se nikdy nezbavila jisté neuhlazenosti děvčete z pralesů, které s vlasy česanými větrem, na hřbetě neosedlaného koně divoce letícího přes kořání a vývraty, okouzlilo zjemnělého mladíka, jenž právě zdědil Orlak a vojevodský titul. Kdyby Latydar nebyl králem, nepochybně by jej hájila a ctila právě díky tomu, co nyní nazývala nedostatečnou urozeností – poněvadž z té by na ni dýchala vzpomínka na otce a bratry. Jenže od okamžiku, kdy zemřel kralevic Vihor, stará vojevodkyně div nevyhlížela smrt druhého Lutavisova syna. Žila totiž v upřímném přesvědčení, že pro to, aby usedl na trůn, se narodil Kierys. Její dítě, jež milovala horoucně, horoucněji o to, jak dlouho na ně musela čekat. Šlo jí na osmačtyřicet, když konečně pomohly tajemné byliny ze zámoří a ona porodila jediného potomka. Kierysovi tekla v žilách výborná krev, dostal vybrané vychování. Jeho matka nebyla ani slabá ani nevšímavá – i v nejhorších časech války a rozvratu zůstal zřítelnicí jejího oka, pokladem, který nenecháváme bez dozoru.

Potom odešel mladík za otcem k vojsku, brzy získal ostruhy, proslavil se. Navíc si jej oblíbil zatrpklý, zamračený panovník. Lutavis, jenž nikdy neprojevil důvěru kralevici Latydarovi a choval se k němu chladně, se na vojevodského syna usmíval. Když Kierysův otec padl, nezdráhal se vladař ani okamžik potvrdit svému oblíbenci vojevodský titul i pravomoci. A nakonec, v hodině smrti, ho zavázal slibem, že neopustí Latydara.

Všichni si Kieryse vážili. Vymřít kornelacká dynastie, on první by byl zvolen novým králem. Stará žena, pro niž postavení znamenalo mnoho už od dívčích let, vždyť se pro ně i vdávala, nedokázala prominout Latydarovi, že přežil. Že neuprázdnil trůn tomu, který se narodil pro žezlo a do kolébky dostal tisíckrát víc pravé, vladařské urozenosti než Latydar sám.

A protože tato téměř osmdesátiletá stařena v sobě dosud uhájila oheň, přinášející nezvyklou svěžest – a zároveň byla neúprosně přímá a jedovatě vtipná, nenechala si ujít příležitost, při níž mohla nelibost k trynskému králi dát hlasitě najevo.

Terža uspávající dítě naslouchala hovoru mlčky. Konečně se i ona ozvala svým měkkým, příjemným hlasem:

„Poslal mi dar – a synáčkovi taky. Opasek pro mě, pro něj, až vyroste, dýku s jílcem vykládaným smaragdy. Nádherné věci… Jako vždycky!“ lehounce, s hlídaným půvabem pokrčila nos. „Nebudu ten pás nosit,“ dodala po chvilce, „zavřela jsem ho do truhly.“

„Proč?“ podivil se vojevoda. „Je skutečně pěkný, slušel by ti.“

Obrátila tvář přímo k němu a odpověděla tiše:

„Připomínal by mi okamžik, kdy tě král chtěl zabít. I bez jeho dárků na tu chvíli nikdy nezapomenu.“

Přijal její slova jako nové vyznání, vstal, přešel místnost a přisedl si k ní. Dotkl se jejích vlasů. Sklopila oči, podobná zaskočené panně.

Potom chůva odnesla děťátko spát a dospělí v útulné komnatě povečeřeli. Ke králi se vrátili už pouze kratičce. Kierys nemohl uvěřit, že by Latydar myslel svatbu s nějakým zemanským děvčetem vážně, a znova to zopakoval.

Poté Veljana s úlevou myšlenky na Kornelaka zapudila – a její společníci se snažili nepříjemný odpolední zážitek dívce nepřipomínat. Bavili se co nejveseleji a nakonec poručil vojevoda zavolat svého louteníka. Pěkně se ho poslouchalo.

Na hrad se Veljana vracela pozdě, hlavou jí zněl útržek jednoho z příběhů, jimž se louteník v její přítomnosti opatrně vyhnul. Přesto se jí zničehonic vtíral do mysli a nemohla se ho zbavit. V duchu zase viděla Vihora onoho dne, kdy ji opouštěl, aby se už v tomto životě nepotkali. Vzpomínka však kupodivu přestala bolet.

Nasadil přilbu, ruku zdvih,
na jílci meče po otcích
matně krvaví rubíny.
Svítalo, měsíc zapadal.

Na prahu příští pustiny
mládenec panně sbohem dal.
Přízraky mrtvých z hrobů vstaly
a kůň měl v očích noční děs.

Krkavci křikli zpod nebes.
Dunělo moře u Knížecí skály.
Dunělo moře, bubny duněly –
a vojsko táhlo. Chví se zem!

Víc nespatří se pod sluncem,
nepřijde pod hvězdami
obejmout rytíř bledou paní.
Oba dva o tom vědí.

Prach vojsko zakryl jako dým.
Spílají stínům vlci šedí.
Vstříc jedou muži hrobům svým.
Vrať se mi! – Už se nevrátím.

Smutno mi je – ale už to nepálí jako horká smůla na nekryté kůži…

Veljana se cítila pokojná. A proto byla najednou shovívavá ke všemu a ke všem. Dokonce si během cesty nočním Kiřínem dokázala vskrytu duše přiznat, že rozepři s Latydarem vyvolala sama, že ji vlastně vyvolat chtěla, chtěla mu dokonce ublížit – jen netušila, jak snadno se obrátí její zbraně proti ní samé.

Tolik vyrovnanosti ovšem nezískala, aby se dokázala toho dne podruhé s Latydarem setkat. Vklouzla do paláce raději zadem. Jakmile však vešla do dveří, uvítala ji jedna z jejích dívek rozpačitým oznámením:

„Vznešená paní, král na tebe čeká v přední komnatě.“

Vmžiku byly odpolední hořkost, urážka i vztek zpátky – a s neztenčenou silou. Nechci ho vidět, ať mě nechá, aspoň dnes!

„Vyřiď králi, že jsem velmi unavena, a pokud nejde o záležitosti země, nepřijmu ho. Ať mi popřeje odpočinku!“

Služebnice se zarazila. Poslechla očividně nerada. Snad se bála vyřizovat vladaři tak příkrá slova. Vrátila se však k paní s úlevou. Vladař prý vyslechl kněžnino rozhodnutí sice zamračeně, ale bez výčitek či zloby.

Ráno zemská správkyně zjistila, že Latydar Kornelak časně odjel. Vzal s sebou asi pět lidí, starého Traka, náhradní koně a vyrazili k severu.

„Vzkázal mi něco?“ ptala se. Odpovědí jí bylo uctivé zavrtění hlavou.

Vždyť vím, kam jel, řekla si v duchu – a zachmuřila se při pomyšlení, s jakou se mladý král může vrátit.

Dvanáctá kapitola

Pod stromy vysazenými v popelu mrtvých hořely hranice. Kouř, co z nich plazivě stoupal, se mísil s jemnou vlhkou mlhou. Druhá noc ohňů. Mezi tou první o letním slunovratu a tou listopadovou dozrálo obilí, děti i hříbata povyrostly.

Rok, napjatý od noci ohňů léta k noci ohňů podzimních a od listopadu k červnu se uzavíral prastarým svátkem, v němž se snoubily život a smrt, minulé a budoucí, počátek a konec.

Letos bylo dosud teplo, mráz na sebe nechával čekat, a tak rodiny zasedly k hostině přímo u ohňů, pod stromy, na režných plátnech rozložené chleby, ovoce a maso, ve džbánech víno a medovinu. Vysoké hranice prohřívaly vzduch začínajícího listopadu, až bylo mnohým horko a odkládali kožichy.

Podle zvyku vzpomínali na všechny, kteří jim v dobrém zkřížili cestu, na živé, na mrtvé, na předky. Potulní pěvci obcházeli krajem. U nejednoho ohně seděl dnes některý z nich, nechával se štědře hostit a nešetřil příběhy zpívanými do hlasu damalské šestistrunné loutny nebo malé harfy.

Po večeři zamířily nezasnoubené panny na blízké kopce. Šly tmou a mlčky, za pasem celý rok postupně schraňovanou kytici usušených bylin. A potom se zastavily na vyvýšeném místě nad krajem a z kopce na kopec se rozlehly jejich táhlé písně, předávané z úst do úst jako rozrůstající se a stále znovu se rodící paprsky nebo potůčky v prameništi.

Melodie byly staré jako damalský národ sám, ale slova se měnila od dívky k dívce. Každá zpívala o sobě a nejeden mládenec vyslechl odněkud zpovzdálí čaromocné vyznání, nejeden vážné, žertovné nebo vábivé odmítnutí.

Nad hroby předků se napínala osnova pro plátno příštích dnů.

Vždyť co je smrt, ne-li pouhá brána z uzavřeného města do takové krajiny, jakou jsme si zasloužili?

Halýša necítila touhu zpívat ani naslouchat hlasům bloudícím nocí. Letos ne. Zase planou ohně, pomyslela si a před očima jí vytanula letní cesta z Lužinky. Planou – a v praskání hranic, které spojují lidi, je má podivná, zbytečná láska těžší než jindy.

Od slunovratu se jen vědomí samoty zklidnilo, přestalo dotírat a prohloubilo se. Podobá se teď potoční tišině, v níž přebývá vodní duch. Rok se nachýlil, dozrálo ovoce – a pláňkám je zima.

Nechtělo se jí, a přece šla. Nezapomínat na dobré zvyky, naučili zemanku, znamená nezapomínat na to, že srdce i život ti patří jenom napůl, že naše krev tepe krajinou, do níž jsme se narodili. Tak to říkávala bába? Ano, opakovala přitom slova dávnější než dávno. Rozhodneš-li se pro jiný národ, odejdeš-li ze země, která ti byla dána, poneseš s sebou její dech – a lásce k těm cizím se teprve tehdy naučíš, až s nimi budeš umět o slavnostech zpívat. Ale ani pak ti není dovoleno zamlčet vlastní nápěv. A tehdy, když jej nezamlčíš, právě a jedině tak prorůstají národy, jako louky květem, tak se mísí, jak říční vody.

Dívka stoupala po pěšince ponořené mezi stromy. Zrovna tady a zrovna v noc svátku předků kdysi zahlédla jednorožce a slyšela jeho prazvláštní hlas. Vzpomínala na to rok co rok, když šla vzhůru, poslepu, známou cestou na pahorek zvaný Spravedlivá vlčice. Světlo ohňů se odráželo od nízkých mraků, bylo jasněji než za úplňkové noci, jako by už začínalo svítat. Vlhko v nehybném vzduchu jí uléhalo do vlasů a stáčelo je ve zvlněné pramínky podél tváře. Vlčí les tu a tam vydal vzdech, zavrzala větev, zvíře se prosmýklo podrostem. Rozeznávala všechny zvuky zbystřenými smysly, přesně a neomylně. Ale také na to, že k ní promlouvá krajina jinak než dřív, si už zvykala. Nepropadala strachu ze všeho, co jí dřív zůstávalo skryto a teď se před ní nečekaně a kdoví proč vynořovalo. Jen za úplňkových nocí se bála pořád.

Krok za krokem stoupala vzhůru, vysoko nad ní přelétla sova, Halýša ji neviděla ani neslyšela, přesto o ní věděla. Napadlo ji, jestli se dravec podivuje ohňům pod sebou. Potom se před ní otevřela plošina na vrcholu Spravedlivé vlčice, pět velkých kamenů, kolem nich vřes. Stoupla si na žulový balvan připomínající díži na chlebové těsto obrácenou dnem vzhůru a zaposlouchala se do kraje.

Mlha tlumila a lámala zvuky, dívčí hlasy působily téměř přízračně, rozmazané, vzdálené, zastřeny divným dechem teplé, mokré tmy. Stěží rozeznávala, odkud se nesou.

Děvčata ze vsi náležející k Pomezí a děvečky ze dvora se ozvaly z blízké Zubří hlavy, kam vyšly společně. Ten vážný popěvek bude z Lužinky a ten, co mu rozverně odpovídá, z Blatin:

„Hezká jsem, hezká, přehlédls to snad?
Neviděl jsi mě v kole tancovat?
Slepého nechci, zůstaň sám, jak jsi!
Pro jiného jsem rostla do krásy.“

Ani nevěděla proč, snad že se příliš hořce zahleděla do jedné tváře a nechtěla zpívat o tom, o čem ani nešeptala, přidala do toho věnce splétaného od pahorku k pahorku, od kopce ke kopci, nad usedlostmi, vesnicemi a dvory, známé zaklínadlo. Nepatřilo sem docela, podobalo se peří cizokrajných pávů vetknutému v dožínkové koruně. Ty, které je zaslechly, tu nepatřičnost vycítily, ale zalíbila se jim – a tak se připojovaly k Halýše jedna po druhé. Brzy zaklínala celá krajina.

„Mateřídouška, routa, bez,
přijď pro mě, milý, ještě dnes!
Slunce, můj bratře, sestro měsíci,
veďte ho ke mně v uzdě hořící,
větře a ohni, vodo z pramene,
ať získám jeho oči zmámené!
Aby mi patřil ve zdraví, v nemoci,
s polednem, s půlnocí.
Květ lipový, rmen, černobýl,
dvanáct řek pro mě přebrodil,
devatero hor překročil,
jen aby se mi zaslíbil.
Sedmkrát sedm bylin,
spěchej ke mně,
čekám tě, jak déšť čeká země.
Mateřídouška, routa, bez,
přijď pro mě, milý, ještě dnes.“

Halýša zmlkla a už jen poslouchala, jak se k ní zaklínání vrací, jak je posléze znova přerušují zpěvavá volání. Trvalo to do půlnoci. Nakonec se rozlehlo táhlé troubení volských rohů, do nichž zaduli mládenci od ohňů. Skončilo, jako když utne, a rozhostilo se ticho. Beze slova se panny vracely k ostatním.

Halýša chvilku postála na Spravedlivé vlčici a vdechovala vánek, právě se zvedl. Voněl tlejícím listím, pozdním podzimem. Poté se otočila k východu, severu, západu a jihu a do každé ze čtyř světových stran hodila čtvrtinu bylin, které měla doposud zastrčeny za širokým pásem.

Rozhodila je a seskočila z kamene do vřesu. Zamířila dolů z kopce. Nespěchala.

Srdce jí bušilo. Noc se chvěje – anebo se chvěju já?

Měla zvláštní dojem, přerůstající v jistotu, že dole pod svahem, na rozcestí u Vladyckých buků, na ni kdosi čeká. Kdosi, jehož přítomnosti se bojí a touží po ní zároveň. A okolo noc, tlumící moje kroky. A okolo noc, otevírající mé oči dokořán, mé oči a duši mou.

Nepřekvapilo ji, když se z nehybných bukových stínů vyhoupl další, mrštný lidský stín. Nepolekala se, jen se zastavila. Přistoupil k ní, maličko zaklonila hlavu, aby mu viděla přímo do tváře.

„Přijel jsem za tebou,“ řekl.

Teprve jeho hlas ji probral.

Hlas, který patří člověku, na něhož myslím vstávaje lehaje, ale jehož jsem už nikdy, nikdy neměla uvidět. A teď tady přede mnou stojí jako přivolaný zaklínáním, zdaleka předalekého, přes řeky a lesy, přes kopce, přes všechno, co nás rozděluje víc než míle cest, přijel – za mnou.

„Přijel jsem za tebou,“ opakoval.

„Ne, to ne,“ napůl vzdychla. A ustoupila před ním.

On zůstal na místě, snad udiven tím bezděčným projevem plachosti.

„Nedokázal jsem nepřijet…,“ pokračoval. „Naposled jsem tě urazil. Nemyslel jsem to tak.“

Neodpovídala mu a dlouhou chvíli se s lehounkým šelestěním suché staré trávy mísil pouze zvuk jejich zrychleného dechu. Potom Latydar řekl:

„Já jsem tehdy v dubnu nežertoval… a teď mám k žertu ještě dále. Nikdy jsem nepotkal nikoho, kdo by se ti podobal. Nikdy nikoho. Vezmi si mě.“

Zavrtěla hlavou.

„Vím, že tu není žádný další, komu by ses zaslíbila. Kdyby byl, neprosil bych tě. Tak proč mě nechceš? Jestli spěchám, jestli potřebuješ čas, abys mě poznala… Udělám, co si přeješ!“

Dál beze slova vrtěla hlavou.

„Nebo mě zkrátka nemůžeš vystát?“

Zvýšil hlas. Zazněla v něm špatně skrývaná trpkost.

„Tak to není,“ zarazila ho prudce a ustoupila o další krok, zaskočená vším, co mimoděk prozradila. Latydar mlčel, snad z dívčina tónu pochopil víc, než bylo záhodno. „Nerozumíš, můj pane?“ pokračovala spěšně, aby zakryla rozpaky. „Vždyť je to bláznovství! Netrap sebe i mne. Odejdi.“

„Ne, nerozumím ti, vůbec ti nerozumím… A teď,“ zvolna dodal, „teď ještě míň.“

„Nehodíme se k sobě,“ řekla pevně a úmyslně přehlédla, že k ní vztáhl ruku, „každý jsme z jiného těsta, co si jeden s druhým počneme? Nebudeme spolu šťastní.“

„Já nemám strach.“

Přistoupil blíž, a Halýša znova uhnula.

„Nechej mě s pokojem, prosím! Copak nevidíš – já jsem obyčejná… jako tahle tráva pod našima nohama – a ty jsi král. Kdyby nás dělila staletí, byli bychom si stejně vzdálení…“

„Na tobě není obyčejného vůbec nic.“

Zdálo se jí to – nebo jeho hlas skutečně ztěžkl?

„Chci po tobě příliš velkou oběť,“ promluvil po chvilce. „Chci, aby ses všeho vzdala, kvůli mně. Ale já tě miluji, jsem si tím jistý tak, jako jsem si jistý, že mám duši v těle! Ano, ohlížel jsem se po nejedné panně. Zahleděl jsem se do Zalatovy dcery jako do obrazu. A co jsou slova, abys jim věřila, když mě vlastně neznáš? Jenže to, co mě váže k tobě… Máš právo mě odmítnout. Potřetí už žádat nebudu. Přesto… neodháněj mě hned. Udělej pro mě jedinou věc: rozmysli se v klidu. Za týden na tebe počkám zase tady, před polednem. Když nepřijdeš, budu vědět, jaká je tvá odpověď. Odjedu a nechám tě s pokojem.“

„Já nepřijdu,“ řekla.

„Za týden,“ zopakoval, jako by ji přeslechl, a bez pozdravu se vytratil do tmy.

Přála si zadržet ho. Vztáhla ruku, podvědomě napodobujíc jeho nevyslyšený pohyb. Stejně jako on před okamžikem však nahmátla pouze neživou vlhkou tmu.

Najednou ji roztřásla zima. Tráva jako by se zlomyslně tichoulince smála, svrasklá, umírající, polozmrzlá tráva. Mlha a zvedající se vítr lezavě dotíraly. Přitáhla si plášť k tělu.

Někde poblíž zafrkal kůň, zacinkal postroj a pak se ozval dusot.

Napjala zrak, chtěla rozeznat v zákrutu cesty k Borovnici jezdcovu siluetu. Ale stíny Vlčího lesa byly příliš hluboké.

„Nepřijdu,“ zapřísahala sama sebe.

A vzpírala se tomu rozhodnutí víc než roček sedlu.

* * *

Do jizby v prvním patře borovnické hospody vstoupil zprudka a práskl za sebou dveřmi. Rychlá jízda nočním lesem smetla veškerou vyrovnanost, kterou silou mocí předstíral při rozhovoru s Halýšou. Nejistota se mísila s pocitem poraněné pýchy. Stěží polykal další dívčino odmítnutí. A ničeho jiného než odmítnutí se mu nedostalo, takový nedovtipný hlupák nebyl. Nemít tak tvrdou hlavu, musel se vzdát. Řekla přece jasně, nepřijdu! Nemít tak tvrdou hlavu – a nemít tu pannu rád.

V komnatě na něho čekal Trak. Latydar si poručil medovinu a prolil hrdlem dva poháry, jako by pil vodu v horkém letním dnu. Služebník mlčel, nevyptával se. Jen svého krále pozoroval divnýma horečnatýma očima. Ale mladík si Traka nevšímal. Nalil si další pohár. Hořkosladký nápoj mu začal stoupat do rozpálené hlavy a Latydar se trochu vzpamatoval.

Ostatně, pomyslel si, třeba přijde. Vlastně se mi zdá, že jí zrovna protivný nejsem… Měla na plášti agrafu ode mě, i na jaře ji měla. A pak…, nepřeslechl jsem se přece?

Týden je dlouhá doba. Pro mě dlouhá, pro ni taky.

Na druhé straně – Halýša nepatří k těm, které nevědí, co chtějí. Má dost vůle, aby nepodlehla v bitvě, v níž on podlehl – i kdyby jí skutečně nebyl cizí. V bitvě s rozumem a zvykem. Žádal ji, ať se všeho vzdá – svého domova, své země, svého světa. Ne, víc, žádal ji, ať se vzdá vážnosti u lidí. Protože přijde-li do Trynu po jeho boku, budou si na ni prstem ukazovat, s pohrdáním. Na zemanku, ženu pošetilého krále. Hrdličku mezi pávicemi.

Tak to vidí? Náhle jasně zahlédl budoucnost jejíma očima, budoucnost samá ostrá hrana.

Kdybych tě opravdu miloval, poslechl bych tě, a už bych ti nikdy nezastoupil cestu, nesváděl bych tě k oběti, za niž nemám co nabídnout oplátkou.

Přiznal si to, ale zároveň věděl, že je zbabělý na to, aby se tak velkoryse vzdal.

Nepřijde. Nepřijde ani za týden, ani později.

Příliš jsem spěchal. Možná by bylo záhodno vyčkávat, obcházet… Dvořit se, třeba by časem zapomněla, co vedle mě ztratí.

Ne, to bych neuměl.

Teď jsem rozhodl, za sebe i za ni. Nepřijde-li, potřetí si pro odmítnutí nepůjdu, nejsem žebravý pes! A snad to bude lepší, pro ni.

Ale co si počnu já? K ďasu! Nepoznat tě, bylo by mi líp!

Poslal Traka pryč, shodil vysoké boty, svlékl kabátec a natáhl se na lože tak, jak byl, v košili a nohavicích.

Halško, moje Halško! Ty jsi věru obratnější než rozemský kat. Ohněm mě pálíš, plamenem, že se mi ani hlasu k výkřiku nedostává! Děvče, děvče, děvče… Kdo ti svěřil vládu nade mnou?

Čarodějko! Kolika bylinami jsi provoněla noc, ty sama ze všech nejvonnější?

* * *

Trak vyšel do předranní tmy před hostincem. V šenku už byla jenom krčmářka, sklízející stoly po opozdilých hostech. Ale nedivila se, když zahlédla služebníka urozeného cizince, jak míří na dvůr. Pán se vrátil před chvílí, dobrý sluha musí dohlédnout, jestli bylo náležitě postaráno o koně. Tak to má být. Brzy s prací skončila a pospíšila na lože. Ani si nevšimla, že se stařec v konírně zdržuje nezvykle dlouho.

Trak sice opravdu obhlédl králova hřebce – patřil k hrstce lidí, kteří se k Třpytovi mohli přiblížit, aniž u toho byl Latydar –, ale potom zůstal stát na dvoře, s obličejem obráceným k obloze.

Vítr přinesl mrholení a to se pozvolna měnilo v déšť, stařec však jako by si ani neuvědomoval, že mu studená voda po krku zatéká za kabátec.

Hlas, týral ho ten hlas. Dotíral, vracel se, neopouštěl ho, sílil. Už si nepamatoval, kdo k němu pronesl slova, jež ho nyní mučila v každé hodině, nepamatoval si člověka, i když s ním mluvil teprve nedávno. Podoba se rozplynula ve starcově zmatené mysli, ztratilo se jméno. Ale to, co bylo řečeno, se vtělovalo do úst přízračných postav. Z hlasu neznámého se stávaly hlasy blízké.

Jeho mrtví. Žena zabitá otráveným šípem, dcery upálené nájezdníky ve stodole jejich statku. Synové. Padlí před otcovýma očima.

Mluvili k němu o poslední oběti, již měl přinést pro Tryn.

„Víš, že nelžeme. Je důležitější království – nebo jediný lidský život? Zachraň trůn. Ostatně smrt… nikoho nemine. Tvé děti byly všechny mladší než on…“

„Nechtějte to po mně!“ bránil se. „Jak bych mu mohl ublížit, já? Vychovával jsem ho, koně ho učil krotit, s mečem zacházet. Vás jsem ztratil, a on se mi stal vším. Dávno bych se zabil, nebýt jeho. A teď mu mám vzít život, který jsem mu několikrát zachránil?“

„Musíš!“ naléhaly hlasy. „Chránil jsi dobrého člověka, zahubíš špatného krále. Nevidíš, co dělá? Přivede zemi k nové válce, jinak to neskončí. Je měkký. Je svéhlavý. Na nic se neohlíží. Zrovna ty, jeho důvěrník, nevidíš, koho by rád učinil svou ženou? Zavíráš nad tím oči z lásky k němu. Z lásky ke království je otevři! Ctil jsi přece Lutavise! Tak vzpomínej! Neříkal kdysi: lépe by mi bylo, kdybych ztratil i tohoto syna než se dívat, jak špatný král z něho vyrůstá? Ubohý Tryn! Nepamatuješ se? Byls přece u toho!“

„Vladař to tak nemyslel, zaslepil ho hněv! Chlapec provedl hloupost a…“

„Skutečně? Sám sobě lžeš! Kdyby dnes vedle tebe stál veliký Lutavis, zdali by i on neprosil svého nejvěrnějšího služebníka o záchranu království? Přísahals věrnost Lutavisovi, naprostou oddanost jsi mu slíbil, není to tak?“

„Mlčte! Mlčte už, co vlastně žádáte?“

„Poslední a nejvěrnější službu velkému mrtvému králi… Nás jsi oželel, Latydara neoželíš? Nesmíš odmítnout… Neodmítej!“

Zdálo se mu, že se nenadálým tichem rozlehl povědomý vzdech. „Já vím, jak hrozné to pro tebe je,“ zašeptala něžně nějaká žena. „I mně… i mně to s tebou bolí. Ale, prosím, udělej to. Kvůli svým dětem, aby špatný vládce nepromarnil jejich smrt. Udělej to kvůli mně…“

„Anryšo?“

Milované jméno znělo zdánlivě nesmírně dlouho, násobeno ozvěnou odrážející se tam a zpátky ve starcově nitru. Manželka však Trakovi neodpověděla.

Mlčela a mlčely i ostatní hlasy.

Jako by věděly, že už není proč dál dotírat.

Třináctá kapitola

Rozemský kníže Dharid-Nyr se vracel z lovu v dobré náladě. Už dlouho nebyl tak spokojen, už dlouho si neužil projížďky stepí, koně a svého krásného loveckého orla jako dnes.

Všiml si, kolik polí přibylo kolem Yzaru, kolik usedlostí. Úroda byla sklizena, letos, na rozdíl od loňska, nehrozí lidem hlad. Nouze jistě, ale ne hlad – a to byl skoro zázrak.

Rozemského vladaře provázelo výjimečné štěstí, nebo požehnání. A toho dne ráno navíc dostal zprávu, která ho rozradostnila. Od nástupu na trůn usiloval, aby se nárůdek na poloostrově Vatarad podvolil jeho vládě. Vataradští připluli kdysi po moři na několika desítkách velkých veslic, zakotvili u rozemských břehů a usadili se na nich. Během století se jejich kmen rozrostl. Rozemští měli půdy dostatek, a tak poloostrov Vatarad oželeli a popřáli nezvaným hostům samostatnost. Ostatně stádům se na Vataradu nedařilo – a neměl tedy pro pastevecký lid valnou cenu.

Za války s Trynem najímali velitelé vataradské muže za žold do vojska. Ale brzy poznali, že si hrají s nespolehlivým a nebezpečným nástrojem, který je kdykoli hotov zranit jejich vlastní ruku. Divoši z Vataradu vzbuzovali strach u nepřátel i u spojenců.

Kníže Nyr si přál navrátit poloostrov na jihu země pod rozemskou korunu. Vataradští se svými podivnými zákony se podobali medvědu, který se kdykoli mohl utrhnout ze řetězu. Ne že by měli dost sil, aby Rozemsku skutečně ublížili, ale obyvatelé kraje sousedícího s Vataradem si před nimi nemohli být jisti majetkem, a dokonce ani životem. Dříve se vedle Vataradu rozprostíraly hlavně nekonečné pastviny, na nichž se lidé objevovali pouze tu a tam. V posledních letech války se však do nich začali stahovat rolníci, lačnící po tamější dobré půdě. Lidí, kteří se rozhodli skoncovat s pastevectvím a usadit se, od Karai-Dharových časů velice přibylo. Změnu přinesla válka a zvyky, co spolu s ní pronikly do Rozemska z Trynu.

Kníže Nyr musel svůj lid před Vataradskými chránit. A navíc, podrobit poloostrov koruně, získalo by Rozemsko zpět nejlepší místa v zemi k vybudování přístavů. Předchozí vládce mořeplavba nezajímala, ale Dharid-Nyr vyrostl u moře a věděl, jakou má cenu.

Měsíce úsilí, vyjednávání, protivníkových úskoků, chytračení, darů, neúspěchů, smluv – a dnes, konečně, vítězství. Vataradská kmenová rada přísahá věrnost rozemskému vladaři jako svrchovanému pánu. Medvěd byl zkrocen.

Kníže se přistihl, že si představuje lodě, které začas vyplují z nových přístavů poloostrova Vatarad. Viděl v duchu přídě, štíhlé a zdobené, prorážet příboj, viděl plachty napjaté ve větru, každou drobnost si představoval, kormidlo, borty, vůni nového dřeva, z něhož budou vyrobeny stěžně… Laskal se s tou vidinou, Dharid-Nyr, který před tím, než usedl na rozemský trůn, stavěl koráby.

Jeho dům byl spřízněn s Karai-Dharovým, ačkoli vzdáleně. Když se Karai-Dhar rozhodl pro válku, předpokládal, že ho podpoří veškeré příbuzenstvo – a stalo se to, až na jediného člověka, bratrance z rodu Nyr, Dharidova otce. Muže, jenž pohrdal démony a vysmíval se bohu dvojí tváře. Dál se klaněl jenom Otci světel – společně s dalšími, kteří se tím za Karai-Dharovy vlády často vystavovali ústrkům a výsměchu. V Rozemsku se jim říkalo míarští podle údolí v severních kopcích, skoro u hranic s Trynem, kde se před dvěma staletími jejich souvěrci začali scházet k prvním slavnostem.

Během války pak jim mělo být mnohem hůř. Mnohé z nich označili za velezrádce, poněvadž vyznávali tutéž víru co nepřátelé – Trynští. Stovky jich byly popraveny, stovky jen tak zabity u některé cesty, bez soudu a ohledu na spravedlnost. Stovkám poručili vytrhnout jazyk a upálit je na hranici pro falešné obvinění z vyzvědačství. Přesto mnozí míarští válku přežili, a dokonce usadili na uprázdněný Karai-Dharův trůn knížete ze svého středu.

Dharidův otec se ovšem nedožil ani počátku vleklé války. Zahynul hned poté, co se na Velkém sněmu s Karai-Dharem nepohodl. Hnát zemi do kořistnického boje mu připadalo zvrácené. Vyspílali mu zbabělců, odjel rozezlený a ponížený. Domů však nedorazil. Našli ho u studny pár mil od Yzaru s podřezaným hrdlem. Prý lupiči – mrtvému však nechyběla jediná cennější věc, pouze jeho meč vrazi úmyslně zlomili.

Vojska se shromáždila, čas táhnout k hranicím. Čas poprvé před zraky lidu obětovat démonickému bohu člověka. Karai-Dhar bez váhání určil koho. Muselo jít o nemluvně ze vznešené krve, a bude-li z vladařské přízně, dokonce pohrobek, jehož krvi předkové přičítali mimořádnou moc… Zrovna takový se právě v té době narodil.

Do domu Nyrovy rodiny vtrhli za svítání. Branou prošli bez obtíží, většina mužů z družiny zabitého pána beztoho dávno čekala na příležitost připojit se ke Karai-Dharovým vojům. Jediný obránce, kterého nezastrašil vpád vladařových vojáků v čele se samotným Karai-Dharem, byl nakonec starší Nyrův syn.

Jeho matka se těžce vzpamatovávala po narození maličkého, horečky ji upoutávaly na lože. Smutný dům bez opory, záštity, bez pána, vydaný napospas lidské zvůli. Během několika dnů se změnil ve svůj vlastní přízrak.

Karai-Dhar kráčel první. Nad schody, u vchodu do ženské části domu, se mu postavil do cesty ani ne desetiletý chlapec s mečem. Vladař se při pohledu na něj usmál – a nebylo moci, jež by kdy z chlapcovy paměti dokázala ten úsměv vymazat.

Potom Karai-Dhar téměř hravým pohybem vlastní zbraně vyrazil mladíčkovi meč z ruky. Přistoupil k němu a uhodil ho do tváře rukou ve válečné rukavici. Srazil chlapce ze schodů, přímo pod nohy těch, kdo velitele následovali.

Dharid dopadl až k patě vysokého kamenného schodiště. Z úst mu tekla krev. Dusil se, zpřerážené kosti mu nedovolovaly jediný pohyb bez omračující bolesti.

Ale dětský pláč a matčin křik slyšel.

Ženský hlas vzápětí umlkl. Matka omdlela – a už se nikdy neprobrala. Bratříčkův nářek sílil.

Kdosi sestupoval s dítětem v náruči po schodech na nádvoří. Překročil polomrtvého Dharid-Nyra. Ten se vší mocí vztyčil a chytil muže za lem suknice vyšité knížecím zlatem. Karai-Dhar se rozmrzele obrátil a kopl chlapce do potlučených žeber. Dharid-Nyr ztratil vědomí.

Když se probral, ležel na seně ve srubu otcova pastevce koní. Starostlivá žena, s děťátkem v loktuši, ho soucitně ošetřovala – a na všechny otázky mlčela jako hrob.

Stejně věděl, že zůstal sám.

Válka začala.

Ujali se ho otcovi přátelé z Přímoří. Vyrostl v kraji, kam boje zasáhly jen nepatrně. Větším nebezpečím byl pro tamější obyvatele vataradský kmen, poněvadž poloostrov ležel mnohem blíž než Tryn.

Dědic knížecí rodiny Nyrů se stal stavitelem lodí. Příď každého z jeho korábů zdobila řezba krásné mladé ženy s rozevlátými vlasy a věncem stepních kytek nad čelem. Bojovat nešel, i když pro vzpomínku na otce se vyučil ve zbrani dost dobře. Pro stejnou vzpomínku se Karai-Dharově válce vyhýbal.

Teprve poté, co Rozemští začali ustupovat a trynské voje, ženoucí nepřítele před sebou, vtrhly do stepí, opustil své lodě, osedlal koně. Přes rok nesvlékl zbroj. Jedna ztracená bitva za druhou. Posléze se i on ocitl v Yzaru obleženém Trynskými. Při výpadu, který vedl, aby hladovějícímu městu zajistil zásoby, se střetl se samotným trynským králem a v souboji s ním podlehl. Kornelak ho těžce zranil. Kupodivu rychle se však mladý velmož vzpamatoval a nakonec byl jedním z rozemských pánů, co zpečetili smlouvu o ukončení téměř dvacetileté války.

Karai-Dharova čaromocná hvězda sletěla z oblohy do bláta. Rod, jehož příslušníci se sápali jeden druhému po hrdle lačni usednout na uprázdněný trůn, zklamal, přivedl zemi k porážce. Panstvo zatoužilo po změně, rozhlédlo se kolem – a všimlo si knížete z rodiny Nyr, jenž ačkoli byl spřízněn s vladařským domem a nešlo mu upřít určitý nárok na trůn, nikdy se o něj nerval. A hlavně s válkou, která zanechala Rozemsko chudší, než bývalo před ní, měl pramálo společného.

Uvědomili si, že nemá ženu – snoubenka se mu provdala, sotva odešel bojovat. Karai-Dharův trůn zůstal volný, volná zůstala ruka jeho dcery – a ta ruka mohla bezpečně zajistit Dharidovo jinak snadno zpochybnitelné právo na korunu.

Tehdy za knížetem přišli přátelé, přišli jeho lidé, jeho souvěrci.

Máš otevřenou cestu, přeje ti štěstí. Sáhni po koruně, dokud se rozemští velmoži nevzpamatují z rozčarování a únavy, dokud jsou ochotni přijmout za vladaře tebe. Jsi jiný než ostatní, kdo by chtěli vládnout, dnes se to mnohým líbí, využij chvíle!

Ale je nutné, aby ses oženil s Karai-Dharovou dědičkou. Jedině tak tvůj nárok na vládu předčí nároky ostatních Karai-Dharových příbuzných.

Vezmi si dceru vraha – a budeš vládnout.

Vysmál se jim.

Je to tvoje povinnost, řekli. K rodné zemi, k nám. Pro památku na svou rodinu a na všechny Karai-Dharem nevinně povražděné to musíš udělat.

Uvěřil jim, svolil. Opustil svoje koráby.

Rozemský trůn byl zpočátku velice vratký. Ale Dharid-Nyr si našel mezi svými nejschopnější muže a mocná družina, čítající víc než sto mečů, nepotřísněných nevinnou krví, byla dnes schopna pomoci vladaři chránit právo a nastolovat řád v rozvrácené, pošpiněné zemi. Dařilo se to až s podivem, bez zbytečného násilí. A teď, ano, teprve teď, když získal konečně i Vatarad, když přemýšlel o přístavech, co na něm brzy vyrostou, si to Dharid-Nyr poprvé naplno přiznal.

Vjížděl do města a příjemná nálada ho neopouštěla. Vladaře mrzelo jen, že jeho nejbližší přítel Séned-Mar, velitel ozbrojené družiny, nemeškal zrovna u dvora. Kníže měl chuť podělit se s ním o radost, kterou cítil, a oslavit nelehce dosažené vítězství.

V Yzaru byl právě listopadový trh. Všude plno lidí, halasu, barev. Zdravili vladaře. Muži se klaněli hluboko k zemi, jak velel obyčej. Ženy a dívky pouze lehoučce chýlily hlavy. Panenské hlavy zdobené desítkami copánků, mušlemi, stříbrnými plíšky nebo korálky, hlavy vdaných žen, většinou už také nepokryté, jen občas ještě podle doznívajícího zvyku zahalené rouškou. Tu a tam se objevila i žena s obličejem schovaným pod závojem.

Yzar začínal pomaličku rozkvétat do krásy.

Dharid-Nyr to postřehl a přestal přemýšlet o svých lodích.

* * *

„Můj vznešený pane, tvá choť byla dnes ve městě, na tržišti! Na vlastní oči jsem ji viděl, byla tam jen se služebnou. Poznal jsem kněžnu po jizvě na pravé ruce. Nechal bych si to pro sebe, velký kníže, ale rozhořčilo mě to – copak se to hodí? Nebos jí vyjít dovolil?“

Donašeč. Jeden z lovců, kteří vladaře odpoledne doprovázeli. Netušil mnoho o skutečném vztahu vládce k ženě, s níž ho poutal svatební slib. Ale věděl, že paní nesmí – přinejmenším bez manželova výslovného svolení – opustit své komnaty.

Asi očekával za zprávu o jejím pochybení odměnu. Nakonec byl ovšem rád, když se mu nedostalo trestu. Kníže Nyr vyrůstající mezi lidmi, jimž se bez ustání věšeli udavači na paty, je nedokázal vystát, ani pokud přicházeli se zprávami o jeho nejhorších nepřátelích, a to takovými, které mohly být pro vladaře důležité.

Dnes však přes odpor k donašečům výjimečně popřál jednomu z nich sluchu. Pomyšlení na manželku bylo jak bodnutí věčně přítomného trnu.

Sůl v mých očích, nůž ve staré ráně, zmije v mém domě, moje ponížení, moje porážka, jho, které jsem musel přijmout.

Vzpomněl-li si na ni, ztrácel klid a přestával uvažovat rozumně. Byla ztělesněním jeho nenávisti, připomínkou pomsty, již nedokázal vykonat na jejím otci. Trestal ji za něho, ale úleva nepřicházela. Příjemné rozpoložení bylo vmžiku totam. U večeře s nikým nemluvil a chmuřil se. Brzy z hodovní síně odešel do svých komnat.

Potom poslal k manželce věrného a zasvěceného služebníka s rozkazem, ať se paní přizná, porušila-li jeho zákaz a opustila hrad. Chtěl ji trápit, konejšilo ho to, těšilo. Služebník se vrátil asi za půl hodiny a podával knížeti list. Psala ho sama Charin Zara. Nevytáčela se.

Ano, byla ve městě, a ne poprvé. Vydržet v kleci, třeba pohodlné, je pro ni někdy příliš těžké. Ale nemínila svého muže a vládce urazit. Zahalila se postaru do závoje a diví se, že ji pod ním mohl někdo poznat – leda náhodou.

Kníže služebníka propustil. Zůstal sám, jen se svými dvěma psy, kteří mu byli nablízku téměř bez ustání. Postavil se ke krbu, založil ruce na prsou a díval se do plamenů. Tak stál dobrou hodinu. Pak zavolal panoše. Blížila se půlnoc.

„Thorene,“ řekl mu, „půjdeš hned teď k mé manželce a vyřídíš jí mou vůli. Jestliže není ochotna dbát mých rozkazů, postarám se, aby se jim podřídit musela. Zítra ráno ji a jednu její služebnou doprovodí mí lidé do pevnosti Arachat, kde bude mít kněžna nadále vykázáno místo v naprosté odloučenosti.“

Jinoch zůstal bez hnutí. Znal Arachat dobře. V tamějších zdech zemřel jeho děd. Pevnost v nehostinné bažinaté krajině. V jezerech a temných tůních sídlí prý draci, jejichž dech voní lipami a myrtou a kteří za války rádi hodovali na tělech umučených vězňů. Pořád tam prší. Rozemští vladaři posílali do arachatských temnic nejnebezpečnější nepřátele. Za vlády Dharid-Nyra zely prázdnotou.

„Co stojíš? Splň můj rozkaz!“

Thoren se vzpamatoval. A k naprostému vladařovu údivu zavrtěl hlavou.

„Odpíráš mi poslušnost? Proč?“

Kníže byl tak překvapen vzdorem rytířského synka, jehož se po válce ujal a o jehož oddanosti byl přesvědčen, že se zprvu ani nehněval. Zato mladíček, zamilovaný, zbožňující chlapec, který by pro kněžnu skočil do ohně, se skoro rozlítil. To, co v něm zrálo už dlouho, teď dozrálo k utržení – a bylo jedno, čím splatí slova, která se chystal knížeti povědět.

„Nemáš právo jí tak ubližovat! Říkáváš, pane, svým přátelům, že ses sňatkem s ní obětoval pro blaho Rozemska. Zatímco ona mlčí, nestěžuje si, i když se obětovala stejně, dokonce víc. Přijímá i to, jak ji týráš! Zapomněls? Vdala se za tebe z vlastní vůle! Je dobrá! Ty jsi lhář, můj pane! Nejhorší ze všech lhářů! Lžeš Otci světel, urážíš ho. Ústy se ho dovoláváš, přesvědčuješ svůj lid, aby se vzdal bůžků – a v srdci živíš nenávist, touhu pomstít se na nevinném člověku. Jsi posedlý démonem hůř, než býval Karai-Dhar!“

Kníže se zamračil.

„Vzpamatuj se, chlapče, mluvíš se svým vládcem!“

„Ne,“ Thorenovi se zlomil hlas, „poruč mě popravit, koňmi roztrhat, chceš-li, ale už se ti co vladaři klanět nebudu. Klaněl bych se v tobě i tvému démonovi. Chceš-li poslat kněžně svůj rozkaz, najdi si jiného služebníka.“

Jinoch umlkl. Tváře měl zčervenalé, dlaň tiskl na jílec meče a zrychleně oddychoval.

Vladař se nemohl z panošovy troufalosti vzpamatovat. Prohlížel si Thorena, ve tváři se mu přitom nepohnul jediný sval. Jeho psi vycítili pánovo napětí a zostražitěli. Konečně Dharid-Nyr přešel místnost, otevřel okno do listopadové noci a dovnitř vtrhla lezavá zima. Ve městě pod hradem pomalu zhasínala světla a ta, která zůstávala, se podobala čarodějným znamením.

Osamělá světýlka v nekonečné mrazivé tmě přede mnou – a za mnou odvážný, zamilovaný chlapec, syn jednoho z mých přátel, který věří, že bylo nutné položit hlavu na špalek… Za koho?

„Dobře,“ promluvil kníže, a dál hleděl do tmy, „nevyřizuj mé manželce nic. Anebo – přece něco: až bude příště chtít opustit hrad, ať to učiní důstojně, jak náleží jejímu stavu. Ne kvůli ní, kvůli tobě a tvé rodině, jíž si vážím, jsem tak rozhodl. Ale ty… Vzdáváš-li se služby u mne, já tě propouštím. Třeba tě přijme ona. Byla by ostatně hloupá, kdyby odmítla takovou oddanost! Jdi. Jdi rychle, než si to rozmyslím.“

Thoren se nezmohl na odpověď. Zmizel tiše. Zkroušený, neboť se mu těžko odcházelo od muže, jehož z duše ctil. Jeden ze psů za chlapcem posmutněle vyštěkl jako na rozloučenou.

V komnatě se nepříjemně ochladilo, oknem se vtíral vítr a krb dohasínal.

Odlesky skomírajících plamenů se podobaly klubku rozhašteřených běsů.

Čtrnáctá kapitola

Nepřijdu, řekla – a přece když týden minul, zamířila k rozcestí. Jak se blížila na určené místo, šla stále pomaleji. Nakonec se zastavila docela.

Nechci to udělat, proč tam tedy jdu? pomyslela si. Lepší by bylo už ho nevidět. Netrápit sebe ani jeho. Vrátím se, budu žít, jak jsem uvykla, jak mi přísluší. Najde si jinou, která snáze unese korunu.

Otočila se a rozhodným krokem vyrazila k Pomezí.

Jednou se vdám… za nějakého zemánka. Ne, polkla hořkost smísenou s úsměvem, to se mohlo stát dřív – teď ne.

Jsem hloupá. Může mi snad být ještě někdy na světě tak spokojeně, tak lehce, jako bývalo, než jsem potkala jeho…, nebudu-li přitom s ním?

Podruhé se zastavila a zahleděla se na špičky svých střevíců. Ale nevnímala je.

Pak skloněnou hlavu zdvihla a bez sebemenšího zaváhání se rozběhla zpátky. Z ramenou jí sklouzla tíže jak podzimním deštěm nasáklý vlněný plášť. Rozhodla se – a vrátila se jí sebejistota, spokojenost a síla.

Utíkala a její sukně rozvířila seschlé březové listí.

Vtom pocítila, že krajinou okolo proběhlo zachvění. Ne, netřásla se jí půda pod nohama, všecičko zůstalo na svém místě, v mlžném bezvětří se nepohnul ani bukový list, ani stéblo ostřice v kamení, ale něco se stalo. Cosi, čemu les a země nerozumí, co stojí mimo ni, a co ji přece děsí, co ji rozdivočuje – lidské zlo porušilo tajemnou rovnováhu.

V téže chvíli se Halýšiných neuvěřitelně zjitřených smyslů dotkl slabounký čpavý zápach, hořkosladký a trpký zároveň. Na jazyku zanechal svíravou pachuť, z níž se dívce zatmělo před očima.

Znala tu divnou, dráždivou vůni – stejně voněla smrt, když před lety vtrhla do Pomezí s cizími nájezdníky, s vataradskými žoldáky.

* * *

Stříbřité kmeny čtyř staletých buků se k sobě ve výšce dvou desítek stop nakláněly a tvořily živoucí bránu, hvězdicovitý oblouk nad širokým plochým kamenem, o nějž se bukové kmeny opíraly u země. Kdysi prý zrovna tady zabili vrazi zezadu jednoho z nejlepších damalských vladyků se ženou. Smrt spravedlivých pomstili vlci, a proto je od těch časů zdejší lidé velmi ctí. Vladycké děti pak na tomto místě zasadily bukové proutky, aby jim pomohly zahnat smutek a aby svědčily o naději.

Latydar uvázal koně opodál a posadil se pod buky na kámen pokrytý měděným listím. Obloha se opírala o vrcholky lesa a tísnila krajinu. Rozcestí, ačkoli na něm kdysi zahynuli dva lidé, skrývalo jakýsi laskavý pokoj. Latydar přivřel oči, podzimní ticho konejšilo jeho neklid. Přijde, jistě přijde, přesvědčoval sám sebe.

Dusot koně na cestě mladíka nepříjemně překvapil. Ozval se totiž od města a rychle se blížil. Halýša by musela přijít z opačné strany – a navíc asi pěšky.

Latydar zamračeně vstal a čekal, koho přivádí hloupá náhoda právě v tuto hodinu na jindy opuštěné, polozarostlé rozcestí pod Spravedlivou vlčicí.

Konečně se jezdec objevil, zarazil koně pár kroků od krále a seskočil těžce na zem.

Latydar stáhl obočí ještě víc, poněvadž poznal svého služebníka. Ale Trak vypadal natolik podivně, že královu zlost rychle nahradila starostlivost. Stařec stanul před svým pánem zadýchaný – nezdravé červené skvrny v obličeji rychle střídala bledost. Vypadal nemocně, oči mu žhnuly, rty měl sevřené tak pevně, až se ztrácely v prošedivělém vousu. Král poněkud ovládl netrpělivost a obrátil se na Traka laskavě.

„Něco se přihodilo, příteli? Proč nečekáš s ostatními v hostinci? Víš přece, nemohu tady nikoho potřebovat!“

„Můj králi,“ Trak odpověděl hodně nahlas po způsobu nedoslýchavých lidí, zároveň však vzrušeně a přerývaně, „je tady cosi… Musím to udělat. Říkali to – a měli pravdu. Raději bych sám sebe… Jenže Tryn, Tryn je hlavní, důležitější než kdokoli na světě.“

Latydar si v duchu povzdechl. Trak sice patřil k těm málo lidem, kteří mohli spoléhat na panovníkovu trpělivost, ale dnes…, musel začít chudák blouznit zrovna dnes? Halýša přijde, přijde-li, už brzy… Přesto promluvil Latydar ke starci chlácholivě:

„Upokoj se! Prosím, vsedni na koně, vrať se do Borovnice a počkej na mě, porozprávíme, jen se vrátím. Zatím si odpočiň – nech si nalít…“

Trak ho snad vůbec neslyšel. Pokročil ještě blíž.

„V tuto chvíli,“ zašeptal jakoby téměř bez dechu, „přišel čas…“

Po těch slovech sáhl za pás a z kovové pochvy vytrhl dlouhou dýku. Blýskla matně Latydarovi před očima.

Za celý život ho nic tak nepřekvapilo. Podvědomě však, prošlý nespočetnými bitvami, nečekanému výpadu uhnul. Levicí vyrazil Trakovi zbraň z ruky, až zaletěla do chomáče vysoké trávy. Čepel ho proto nezasáhla do srdce, na něž mířila, jen pronikla paží.

Škrábnutí, nic víc – kdyby za sebou zbraň nezanechala nezvyklý, hořkosladký, trpce dráždivý zápach a v ráně se okamžitě nerozlila omračující bolest.

„Traku!“ vykřikl. „Vzpamatuj se… Něco se ti zdá – a ty…“

Obešla ho slabost, zavřel a otevřel oči, ale rozmazaný obraz okolí se nezostřil. Bolest byla hrozná. Jako by zaživa hořel. Myšlenky mu pletla. Konečně pochopil, co to znamená.

Stařec nenechal krále upadnout. Zachytil ho, když klesal, a něžně položil do spadaného listí u paty čtyř buků. Z vrásky do vrásky, od zapadlých očí mu stékaly slzy.

„Odpusť mi, můj kralevici, za chvilinku to přebolí. Pro nás pro oba bylo prokletím, žes usedl na trůn. Zničil bys Tryn, v dobré vůli bys ho zničil – všichni to říkali. Měli pravdu. Kohos jen chtěl ozdobit vznešeným diadémem trynských královen? Čím jsme si zasloužili tohle prokletí…! Odpusť mi, odpusť – alespoň na druhé straně Bran, až pochopíš…“

Traka z pohledu na bezmocně ležící tělo, na sinalé, potem pokryté skráně jala hrůza. Nedokázal vydržet do konce. Vyskočil ze země. Běžel ke koni, jak pronásledovaný přízrakem. Vyhoupl se do sedla a kopl zvíře do slabin. Zpátky se nepodíval. Kůň se vzepjal a skokem, vyděšený, přešel do trysku.

Třpyt divoce zaržál a pokusil se přetrhnout uzdu, na níž byl uvázán. Potom bázlivě zavětřil k ležícímu pánovi. Štiplavá vůně v citlivých nozdrách lechtala.

Bolest zatím skutečně opadla. Pohnout se však Latydar nedokázal, ani promluvit. Vší silou se pokusil nadzdvihnout, vlastní tělo ho však neposlouchalo, zoufale, téměř k smíchu. Vlny chladu a horkosti se rychle střídaly. Poznal jed, jímž byla napuštěna čepel dýky. Právě kvůli němu ho Trak ve válce zahrnoval výstrahami a talismany. Byl jím posedlý, poněvadž vataradští žoldáci otrávenými šípy zabili jeho ženu. Trpěl hrůzou podobající se neodbytné předtuše, že stejně zahyne Lutavisův dědic. A teď se o to, aby se předtucha vyplnila, sám přičinil.

Umíral – jak bolest odezněla, vrátilo se na pár okamžiků jasnější uvažování. Nic ho nemohlo zachránit a Latydar to věděl.

Ve větvích buků se hašteřili vrabci. Viděl je za červenavou mlhou. Jejich hlásky neslyšel, neslyšel ani frkání svého koně, ani tlukot větví, které do sebe narážely v znenáhla sílícím větru.

Necítil strach. Otče světel!

Začínalo se mu těžko dýchat.

Potom na koruny stromů a na ptáky nedohlédl vůbec.

Pouze jakási tvář – přímo před jeho slepnoucíma očima – pohybovala rty, ale slova z nich nevycházela. Dívka, hezká a cizí – anebo ne? Škoda že už ani tebe nevidím, možná bych si stačil vzpomenout. Víčka pomalu klesla na ztemnělé oči, křečovitý, namáhavý dech se zklidňoval a slábl.

* * *

Halýša si sedla na zem a položila si jeho hlavu do klína. Už na Latydara nemluvila, nevolala, neopakovala jméno. Pochopila, že ji neslyší.

Znala ten pocit naprosté bezmoci, naplňoval prázdnotou. Oči, nad nimiž se skláněla, se pomalu zavřely. Dýchá ještě, nedýchá?

Kdysi před lety, to byla čtrnáctiletá holčička, podobně seděla v blátě na cestě a před ní docela stejně umíral jiný člověk, správce Pomezí, kterého škrábl otrávený šíp. V náruči ho držela jeho žena a hrozně, nahlas naříkala. Ta vzpomínka se do ní natrvalo vtiskla, jako horoucí pečeť do měkké koňské kůže.

Budu i já tak naříkat, až si přiznám, co se stalo? zeptala se udiveně sebe sama. Sáhla si k staženému hrdlu. Chyběl jí vzduch jako tomu umírajícímu.

Zkřehlé prsty narazily na chladnou, oblou věc. Teprve ten dotek ji probral, zabolel, skoro ucukla. Agrafa z rohu jednorožce, vzala si ji dnes mimoděk, tolik jí uvykla. Agrafa, kterou jsi mi dal, a vyprávěl jsi…

Vtom sebou živě pohnula. Je-li skutečně z jednorožce…

Škubla za sponu. Jehlice povolila a šperk zůstal dívce v dlani. Bodla se, a po ruce jí stékaly šarlatové kapičky. Pak vytáhla nůž z pochvy přivěšené u Latydarova opasku. Nad ranou rozpárala kabátec a košili. Dobrá, pevná látka se trhala neochotně, nepříjemný zvuk drhnul o dívčiny uši. Trakova úzká dýka proťala mužovu paži téměř skrz naskrz, přesto rána vůbec nekrvácela. Halýša na ni přitiskla šperk a držela ho.

Hleděla na svou ruku, hleděla na ni téměř bezmyšlenkovitě – a kdyby se jí měl kdo ptát, doufá-li v nějaký zázrak nebo kouzlo, odpověděla by nevím. Dívala se a kolem uplýval líný čas. Kapičky krve z její dlaně potřísnily šperk. Latydarovu paži. Udiveně si toho povšimla. Červená skvrna se rozrůstala rychleji a rychleji. Opravdu, napadlo ji bezděčně, divné, tolik krve z jediného bodnutí…

A potom si uvědomila, že to Latydar začal krvácet. Stažené, zelenomodré okraje rány se otevřely, pramínek za pramínkem prýštil mezi dívčinými prsty. Sklonila se níž, jako by nevěřila svým očím. Ale krev tekla dál, a byla-li zpočátku temná, skoro zčernalá, teď získala obvyklou barvu.

Skoro nevěřícně položila druhou ruku na Latydarovu hruď. Opravdu se znova začínala zdvihat? Dívka strnula. Vnímala pouze jemný pohyb pod svou dlaní.

* * *

Na trámech podkrovní světnice se pomalu rozsvěcel šedivý den. U vyhaslého krbu spala služka, zabalená do pláště z ovčí vlny. Neprobudilo ji, ani když se Latydar posadil na lůžku a rozhlédl se po místnosti. Svazečky léčivých bylin zavěšené pod stropem se lehce otáčely v průvanu protahujícím škvírou nad prahem.

Chvilku mu trvalo, než si všechno srovnal v hlavě a svůj návrat přijal se směsí vděčnosti a údivu. Necítil se sice právě v plné síle, ale nebolelo ho nic, ani zranění na paži.

Vstal, tiše, aby služku nevytrhl ze spánku, sáhl po svých šatech, pečlivě složených opodál na truhlici. Kabátec i košile byly vyčištěné a na levém rameni zašity drobným, úhledným stehem.

U hlav lůžka ležela agrafa se zlomeným bodcem. Vzal ji do ruky a v přibývajícím světle si ji prohlédl. Přísahal by, že ji dobře zná. Jen kdyby ta kost vyřezávaná do ornamentů, do níž cizokrajný zlatník zasadil drahý kámen, neměla barvu břečťanových listů… A přece, musel to být stejný šperk.

Dveře v pantech nezavrzaly, když se jimi protáhl, služka spala dál.

Malá síň, jaké se často daly najít v příbytcích nižší šlechty. Lavice pod oknem, u stěny okříny a ošatky, u zdi starodávná veliká truhla překrytá ovčí kožešinou.

A na té truhle, stočená do klubíčka, zachumlaná v šátku, spala s rukama pod hlavou Halýša. Před půlnocí ji bratr přinutil, aby přenechala své místo u Latydarova lůžka služce a šla si odpočinout. Jenže se nepřesvědčil, jestli sestra skutečně odešla do své komůrky.

Latydar si klekl na zem vedle truhlice a díval se, jak dívka spí. Pozoroval obličej stíněný cípem šálu, poslouchal její dech. Toužil po ní, snil o ní, miloval ji, ale najednou ji viděl docela jinak. Tak, že by na to slova nenašel.

Skrze nedovřenou okenici proklouzl do síně světelný paprsek. Pomalu se posouval po podlaze a nakonec se zastavil na dívčiných víčkách. Latydar chtěl zastínit slunce, aby Halýšu nevzbudilo, ale všiml si ho pozdě. Dívka se pohnula a otevřela oči.

V první chvíli se lekla, kdo je tak blízko ní, posadila se – a hned poté Latydara poznala.

Nevěděl, co jí říct.

Také ona seděla nekonečný okamžik mlčky a bez hnutí. Náhle se nadechla, a znělo to spíš jako potlačovaný vzlyk. Přála si povědět mu, jak hrozný strach prožívala celé ty dva dny, kdy ležel v bezvědomí a nikdo netušil, jestli smrt nezahnali pouze zdánlivě a ona se nevrátí zpátky. Přála si obejmout jeho hlavu a zahrnout ho spoustou slov, která v ní uzrála za roky dospívání a která dozrávala jen a jenom pro něho, povědět mu, že už to ví, že byla pošetilá, když si myslela…

Ale mlčela, sklopila hlavu.

Vstal z pokleku a posadil se nejistě vedle ní. Váhal, než se odvážil dotknout jejích vlasů. Dnes by si netroufl strhnout ji k sobě jak tehdy na jaře, uprostřed bouřky. Dnes, kdy ji viděl spát, dnes, kdy pochopil, co pro něj ve skutečnosti znamená, dnes ne.

„Halýšo…“

Vtom se pohnula. Natočila se k němu a lehce, opatrně, aby se nechtě nedotkla jeho rány, mu položila hlavu na prsa. Přirozeně a pokojně, jako by se to, že patří jeden k druhému, odjakživa rozumělo samo sebou.

První kapitola

Králův panoš zastihl zemskou správkyni na arkádách nad hlavním nádvořím kiřínského hradu a hned tam jí předal pánovo spěšné poselství. Tam si ho taky Veljana přečetla. Dvakrát. A stále jako by mu nevěřila.

„Pojď se mnou dovnitř, je chladno,“ poručila mládenci, který čekal, zda jej propustí. V přilehlé komnatě usedla ke krbu a vyzvala Latydarova služebníka, aby jí pověděl, co se vlastně stalo.

„Král ti jistě všechno napsal, vznešená paní,“ zrozpačitěl posel. „Nevím, co bych měl dodávat…“

Odmítla jeho vytáčku netrpělivým pohybem ruky. Nechtěla žádné dodávání – potřebovala zkrátka slyšet zprávy ještě jednou, slyšet je přímo z úst nějakého člověka. Dopis jí nestačil.

„Králi se zalíbila damalská šlechtična nízkého rodu,“ začal panoš uctivě, ale neochotně. „Poprvé ji viděl v Kiříně, před rokem, když ta dívka přijela s doprovodem kněžny Zalatovy. Tehdy si jí asi ještě příliš nevšiml, ačkoli… byl s ní jednou na projížďce.“

„Chceš říct, že je to tatáž Damalčanka, která pomáhala vojevodovi a kněžně – a kterou vladař z Kiřína vyhnal?“

Veljana znala příběh docela dobře, vždyť by se našlo málo věcí, s nimiž se jí přátelé ve vojevodském domě nesvěřili.

Panoš mlčky přisvědčil.

„Pokračuj!“

„Zjara, cestou k damalskému dvoru, se s ní král náhodou setkal znova. Nevím přesně jak. A v létě mě poslal za hranice dozvědět se o ní, co se dá. Teď jel za ní sám… To ostatně víš, má vznešená paní.“

Kývla.

„Nejspíš dal dívce čas na rozmyšlenou, pobývali jsme v krčmě v nedalekém městě asi týden, potom se král vypravil ven, prý na projížďku, ve skutečnosti za ní…“

„A Trak?“

„Urozená kněžno, Trak se pomátl na rozumu! Vyrazil za králem, i když jsme se ho snažili zastavit a volali, že to vladař zakázal. A… pokusil se krále zabít. Bodl ho dýkou napuštěnou vataradským jedem. Ta dívka mého pána zachránila – ačkoli je to celé podivné…“ Panoš se odmlčel, ale brzy bez vyzvání pokračoval: „A potom chudák bláznivý Trak štval koně asi pět, šest mil lesem. Tam zastavil, sundal zvířeti sedlo, položil je pod strom, na větev uvázal uzdu… a na té uzdě se oběsil. Damalští a my později s nimi jsme vraha hledali, netušili jsme tehdy ještě, kdo to je, poněvadž král nebyl při vědomí. Našli jsme Traka a pochopili, co a jak. Nechali jsme ho, kde se sám pověsil, vranám a dravé zvěři napospas, jak je zvykem u zločince. Jenže král…, sotva se to dozvěděl, pospíchal na to místo, poručil Traka ze stromu sundat a sám pomáhal. A dal ho náležitě pohřbít. Velice ho sklíčilo, co se přihodilo. Trak byl jeho přítel. Zaslechl jsem taky…,“ dodal váhavě, „jak můj pán říká své snoubence, že si měl všimnout, nakolik je s Trakem zle. A nám, svým lidem, vyčinil,“ přiznal panoš nakonec sklíčeně. „Hrozně se zlobil. Neměli jsme tam Traka nechat…“

„A dál?“

„Král se rozhodl si pannu vzít. Přála si vdát se doma. Asi by si představoval svatbu velkolepěji, ale ustoupil téměř hned. Když jsem odjížděl, byly přípravy v plném proudu. Dnes už je jistě jeho žena.“

„Co je to za dívku?“

„Ptáš se, jaká královna je, má paní?“

„Nenazývej ji královnou! Není královna – a budu-li do toho mít co mluvit, ani se jí nestane, protože o její koruně musí rozhodnout Velká rada. Neurozené ženy a ženy z nižší šlechty se nedomohou takové cti snadno. Nějaká mazaná liška…“

Panoš zrozpačitěl. Kněžna z Taržice se hněvala.

„Tedy králova žena,“ opravil se opatrně, „je hezká. Tuze hezká, a chytrá.“

„A král?“

„Král ji miluje.“

Na nějakou dobu se rozhostilo ticho. Kněžna se dívala z okna a sledovala hejno vran pod nízko skloněnou zimní oblohou.

„Můžeš jít,“ propustila mládence konečně.

Nepostřehla ani panošův pozdrav a neodpověděla mu. Hlavu měla plnou toho, co se dozvěděla.

Král ji miluje! opakovala si v duchu s přídechem pohrdání. Před rokem miloval jinou! Je chytrá… Ano, nepochybně. Tak mistrně využít příležitosti, shody okolností, královy slabosti, snad jeho chvilkového okouzlení její pohlednou venkovskou tvářičkou. Ale budeš mě muset vyhnat, Latydare, budeš-li po mně chtít, abych ji přijala za královnu! Asi tě ani nenapadlo, že by někdo z Rady mohl být proti. Nikdy si nikdo netroufl, v celé trynské historii, kam až paměť sahá, odmítnout králově ženě korunu. Pouze náhody několikrát způsobily, že se králova manželka nestala královnou. Je tu však zákon. Já ho využiji – a většina Rady půjde za mnou, o tom jsem přesvědčená. Všichni budou uraženi. Nevybral sis jejich dcery, přehlédls kněžny a chceš nad ně povýšit zemanku.

Nedovolím, aby tvá lehkomyslnost zašla příliš daleko. Aby vládla Trynu vypočítavá selka, kdyby se ti jednou něco stalo.

Ne, uvědomila si okamžitě, dnes už není selka – ať jí přiznáme královský titul, nebo ne, jen tím, že sis ji vzal za ženu, povznesla se ze svého bláta ke knížectví. A její děti…, kdo těm dokáže upřít následnictví? Vlastně jsi vyhrála, ty damalská liško – pouze tvoje vítězství nebude tak slavné, jak by sis přála – zklame tě trynská Velká rada. Alespoň já udělám všechno, aby zklamala.

Z otřesu nad tím, co se dozvěděla, na ni přišla hořkost.

Podivně si s taržickou kněžnou zahrála. Dala jí velmi lehce zapomenout, že král zázrakem unikl smrti, posílila však nepřátelství k Latydarově neznámé nevěstě.

Veljana cítila smutek nad sebou, nad vlastním životem, který se podobal přežívání a zdál se hrozně, hrozně dlouhý. Poslední dobou stačilo k podobnému dojmu málo, dnešní rozrušení jej pouze znásobilo a dodalo mu ostří.

Bezmyšlenkovitě sáhla po svitku veršů, které četla včera večer a líbily se jí. Snažila se odpoutat od svého rozrušení. Zprvu nedokázala básně vůbec vnímat, a když se jí konečně podařilo soustředit, našla ve slovech jenom nové rozjitření.

Na co má prázdná slova?
Neřeknu, co bych chtěla.
Jsem němá jako ryba,
měsíc se na mě dívá,
dívá a mlčí se mnou,
proplouvá vodou temnou,
tůněmi noci mé.

Bojím se, podzime,
ty zachmuřený němý.
Bojím se, líto je mi.
To líto strnišťové,
to líto pláněk v poli.
Bolí je usychání?
Bolí je, bolí!

Skoro vztekle odhodila pergamenový svitek na zem. Ubohé, ponižující naříkání!

Ale… Jak dokážu přežít ještě nějakých třicet čtyřicet let, dostanu-li obvyklý počet lidských dní, jak je dokážu přežít, aniž bych byla ve své samotě obtížná lidem okolo i sobě? ptala se v duchu. Žít se musí pro někoho… Povinnost, úřad…, dobrá, ale stačí to? Mně ne, mně ne! Myslela na to a hněvala se na sebe i na své okolí – a hlavně, kdoví proč, na cizí Damalčanku.

Taková holka odnikud, mladičká, spokojená, má štěstí – má muže, který ji miluje. Čím si to zasloužila – a čím jsem si zasloužila já, že jsem o všechno přišla ještě dřív, než jsem se stihla po vlastním životě rozhlédnout?

Záviděla cizince. Záviděla jí lásku člověka, jehož ona – Veljana – kdysi odmítla. Záviděla jí budoucnost, děti, které přijdou, záviděla jí radost i trápení, záviděla jí.

Ale odmítala si závist přiznat. Namlouvala si, že nechuť ke králově mladé ženě vyvěrá ze strachu o Latydara, o důstojnost království…

Veljana si připadala zbytečná: její práci, to jediné, čeho se skoro křečovitě držela, mohl stejně dobře, a snad i líp, zastat kdokoli. Kdyby teď ze světa sešla, nechyběla by na něm. Ty, kdo by pro ni trochu posmutněli, by spočítala na prstech pravé ruky – a všichni do posledního by zapomněli, jen by se přehouplo pár dní.

Ponižovalo ji, že v duchu pláče sama nad sebou, ale nedokázala si pomoci. Nevěděla, co si počít, co změnit. A byla vůbec cesta cokoli měnit?

Sklonit hlavu a přijmout vlastní úděl. Přestat se vzpírat jako hloupé hříbě, které si působí bolest, sobě samo ubližuje, tluče-li kopyty do tesů těsné stáje.

Ne, to nezvládnu, to nezvládnu. Jsem tak unavená, skoro mi nezbývá sil na další krok, ráno se mi vstávat nechce, všechno se mi zdá tak nesmyslné, ačkoli vím, že to nesmyslné není. Pouze já jsem vyloučena ze smyslu věcí okolo.

To ovšem neznamená, že komukoli dovolím poznat mou slabost. Že se kvůli té slabosti vzdám – a ustoupím nějaké holce z Damalu, co si dělá laskominy na staroslavný trůn královen trynských. Jak spěchala na svatbu – přivázat si Latydara k copu dřív, než se ten blázen vzpamatuje z nejnovější pošetilosti! Hned, hned si mě vezmi – a potom poruč svým služebníkům, ať mi připraví uvítání jako královně!

Uvítání…, rád bych, aby bylo honosnější než před rokem…, píše Latydar. Zvony, a chvojí, a dvořané ve zlatohlavu, a měšťanstvo, a sokoli, a hostina, a hudba… a chudákům rozdej z královských sýpek, kolik rozdat lze… Prosím, vezmi si to na starost, sestro!

Tydare! Pro tebe bych udělala ledacos, i když se tomu sama divím – ale pro ni se mi nechce!

Do vojevodského domu Veljana zamířila s touhou schovat se, smazat všechno, co se dozvěděla, vrátit čas… Po kolikáté už?

„Pokusil se Tydara zabít? Ten bláznivý sluha se ho pokusil zabít?“

Kierys nebyl schopen se vzpamatovat z té zprávy a i jeho žena ji kupodivu přijala s rozrušením. Dosud se jí do pobledlých tváří nevrátila barva.

Veljana viděla jejich úlek – a zastyděla se. Co jim připadalo důležitější – a co i důležitější bylo –, ona málem pominula. Cítila bych se snad lépe na duši, kdybych dnes obdržela zprávu o králově smrti místo o jeho svatbě?

Rozhodně by bylo všechno jednodušší…

Vojevodova matka pronesla nahlas část myšlenek, s nimiž se Veljana vskrytu nešťastně potýkala.

„Nepovídám vám už dlouho, že si mladý Kornelak něco podobného vyslouží? Vraha… Nic neříkej, synu! Stejně ho bráníš jen z povinnosti, matku nepřelstíš! Horší je ta zemanka, která se posadí na královský trůn. Mou hlavu pod meč, není-li to nějaká taková pohledná, baculatá jalovička. Dá muži dědice, sotva se rok obrátí – a polourozený chudáček jednou dovrší bídu kornelackého domu. Skoro škoda, že ten blázen Trak svou věc nezvládl. Uprázdnil by trůn pro toho, kdo na něj patří!“

„Matko!“

Kierys se nezmohl na víc. Odvrátil se od lidí v místnosti – a nikdo nepoznal, co se mu v oné chvíli skutečně hnalo za podmračeným čelem. Rozhostilo se nepříjemné ticho.

Nakonec ho přerušil sám Kierys, stále velice rozrušený.

„Nepochopím, co Tydar na tom děvčeti vidí. Je hrubá – a ani hezká není!“

Stařena se zasmála.

„Bezpochyby ses díval špatně, synu. Náš král, jak ho znám, by si stěží vybral ošklivou. On má smysl pro pěkné věci. Zato ty nejsi už drahnou dobu schopen ocenit krásu, která je jiná než Teržina. Viď, dceruško!“

Terža se začervenala a stará vojevodkyně se zasmála podruhé nad jejími rozpaky.

„No, dceruško, pověz, je ta tvoje bývalá služka pohledná – nebo není?“

„Má v sobě spoustu života…,“ odpověděla kněžna vyhýbavě.

A její slova zapadla mimoděk do nitra Veljany Nobarovy jako hrst soli do rány.

Má v sobě spoustu života – zatímco já… skomírám.

Myslela na to – a v tomtéž okamžiku také Terža vzpomněla na dobu, kdy, unavená a lhostejná, zatoužila načerpat trošku tepla z plamene neznámé damalské dívky.

Jenže Veljana nebyla Terža. Aťsi měly dost společného.

Být stejná, snad by si mohla i stejně oblíbit tu, která přijde z Damalu. Mohla by stejně zatoužit ohřát se, prochladlá na kost. Ale Veljana v sobě ve skutečnosti skrývala dostatek vlastního ohně, sebevědomého a samostatného – jenom se ten oheň právě chvěl úzkostí, poněvadž si poprvé uvědomil svou křehkost. Potřebovala si dokázat, že křehkosti navzdory neustoupí z toho, co si předsevzala.

Nedovolím ti usednout na trynský trůn, ať bys měla životů devět jako kočka, ty samozvaná Damalčanko!

S tím navečer opustila vojevodův dům odhodlanější, než do něj přišla.

* * *

A zase Kiřín plný rozdychtěného slavnostního davu, rytíři, měšťané, praporce, dvojí kruh hradeb a všude voní čerstvé větve jedlí, borovic, smrků… Dravci se vznášejí ze sokolnických rukavic. Trubky, píšťaly, bubínky. Země se otřásá pod nohama, otřásá se vzduch. Jako před rokem.

A přece ne tak.

Chybí tu něco z marné okázalosti loňského vítání, chybí tu cosi z honosnosti skrývající rozpaky.

Chybí tu stín. Ten ztěžklý liščí chvost se dnes netáhne sněhovou břečkou za mladou dvojicí v sedlech krásných koní.

Nezbylo pro něj místo, snad že ti dva se bezděčně, jak jedou bok po boku městem, přiklání lehoučce jeden k druhému.

Stín ustoupil. Choulí se žebrácky ve špinavém koutě.

Opodál. Vyčkává.

* * *

Latydar šel do Velké rady sebevědomě, stejně jako pokaždé. Proč také ne? Všechno bylo v pořádku, jen musel dostát zvyklostem, požádat o to, co je předem splněno. Nepočítal s odporem, pokud šlo o Halýšinu korunovaci – i když by musel oslepnout nevšimnout si, jak se nejeden z velmožů k jeho svatbě staví. Dokonce Veljana. Ale pokládal kněžnin chlad, s nímž se obracela k mladé nevěstě, za poloviční vrtoch, projev uražené ješitnosti – nepotěšilo ji, že se o všem dozvěděla na poslední chvíli, říkal si. Jenže copak se ke mně někdy chovala tak, abych si mohl myslet, že o mně skutečně chce něco vědět? Vždyť jsem si občas připadal jako odmítaný prosebník, žebrající o její sesterskou přízeň. A teď je uražená. Dlouho jí to nevydrží.

Latydarův život se po svatbě změnil. Nikdy vedle sebe neměl opravdu blízkého člověka. Naučil se samotě. Naučil se skrývat mnohé z toho, co si myslel a co cítil. Bylo to ostatně na první pohled snazší než utajit před vojskem celou pravdu, když byl několik měsíců po otcově smrti sám vážně zraněn – obléknout pár dní poté, bez ohledu na slabost a umrtvující bolest, zbroj a velet dalšímu útoku, aby jeho muži, zbavení vůdce, nepropadli malomyslnosti a nezačali ustupovat.

Být sám se svými ranami, jizvami a starostmi patří k údělu vládců, učili ho – a Latydar uznal, že v tomto mu nelhali. Ale jakékoli předstírání odporovalo jeho povaze. Také proto, nejen kvůli vrozené výbušnosti, se navenek mnohdy jevilo královo chování nevypočitatelné.

Halýša převrátila Latydarův osamělý život vzhůru nohama. Najednou bylo všechno jinak. Jinak než dřív i jinak, než si Latydar představoval. Ale radoval se z toho.

Vstoupil do sálu Rady ve výborné náladě. Nechal Radu příliš dlouho čekat, poslali pro něj dobře před hodinou, a tak hledal na tvářích přítomných velmožů nepřívětivou zdvořilou výčitku. K svému údivu ji nenašel.

Promluvil proto k Radě nadobyčej blahosklonným tónem:

„Přicházím se zeptat trynské Rady, jak rozhodla ve věci korunovace mé manželky.“

Nejprve mu odpovědělo napjaté ticho. Jako kdyby lidé před ním dopředu nevěděli, na co se zeptá, a nepříjemně je překvapil. Jedna z žen sklopila hlavu. Kierys vypadal rozladěně a Latydarovu zraku rychle uhnul.

Král sklouzl pohledem k Veljaně, zaujímající čestné místo ve vyvýšeném křesle v čele poradního stolu, což příslušelo jejímu úřadu zemské správkyně a odpovídajícímu postavení v Radě. Veljana se dívala přímo na něj. Stažená ústa jí dodávala přísnosti a světlé oči vystupovaly z bělostného obličeje výrazněji než obvykle. Nedokázal se ubránit dojmu, že zjasněly, jak zjasní oči bojovníka před bitvou.

Zarazilo ho to.

„Rozhodli jsme tvé choti nárok na korunu nepřiznat, můj králi,“ řekla dívka zvolna a důrazně.

Přeslechl jsem se, proletělo mu hlavou – ale bylo zřejmé, že slyšel dobře. Nejprve to nemohl pochopit. Pak si připadal jako hlupák. Zbledl. V životě ho nikdo z jeho poddaných takto neponížil, aspoň se nedokázal upamatovat. Nevěděl, co by měl udělat.

Teď především nesmějí poznat, že mě uvedli do rozpaků, našeptala mu zraněná hrdost.

Chyběly mu zbraně k účinnému útoku, proto zvolil jako zkušený vojevůdce ústup. Prozatím. Otočil se ke své Radě beze slova zády a odešel ze sálu.

Rada čekala výbuch zlosti. Mlčenlivý hněv velmože zaskočil.

„Je čas začít se bát,“ ozvala se nakonec žena, která prve sklopila hlavu před královým pohledem.

„Nemyslím,“ odporoval Kierys. Ale jistý si tím tentokrát nebyl.

„Stalo se po právu,“ řekla Veljana pevně.

* * *

Halýša nebyla rozhodnutím Rady nijak udivená.

„Tušila jsem, jak to skončí,“ řekla muži s lehkým pokrčením ramen, které dodávalo, co nevyslovila: Nebylo moudré o korunu pro mě žádat, nedráždit je by bylo rozumnější, prosila jsem tě o to…

Latydara po dost dlouhé době popadl vztek a držel se ho. Král chodil komnatou sem a tam, jako rozzuřený medvěd v kleci, a div své rádce neproklínal. Rozhodně je nahlas počastoval nejedním nelichotivým přídomkem.

Halýša se ho nesnažila mírnit. Nemělo to smysl. Znala ho už, hněv brzy vyprchá. Pouze Latydara pozorovala – a najednou jí přišlo čehosi líto. Ne, nelitovala koruny, o niž nestála, bylo jí líto muže, kterého kvůli ní ponížili jeho lidé. Snad si dopředu přiznal, jak nesnadné bude přimět trynské rádce, aby jí věnovali náležitou úctu – podcenil je však a nenapadlo ho, kam až mohou zajít. Teď to věděl. Udělali, co se v trynské historii žádná Rada neodvážila udělat, zabránili králově manželce usednout na trůn.

Bylo jí smutno proto, že ponížili Latydara, ne že ponížili ji – a bylo jí smutno, že on se pro její ponížení trápí. Jsme-li spolu, jsme také dva na jednu bolest, jenže zároveň nám přibývá bolest toho druhého, palčivá bolest smísená s bezmocí.

Zlobila se na Radu – a zvláště na ty, jež Latydar považoval za své přátele –, zlobila se, že mu ublížili bez důvodu. A i když se navenek stavěla k celé věci vyrovnaně, potkat teď kněžnu Veljanu nebo vojevodu, stěží by dokázala zachovat vlídnou tvář, o což se navzdory jejich odmítavému chladu usilovně snažila v touze nepřipravit Latydara o lidi, kteří pro něj byli důležití. Které měl rád, ať už se stalo, co se stalo.

„Vyženu je do posledního!“ křičel právě Latydar. Vztekle smetl ze stolu cínový džbán s vodou, ten s třeskotem dopadl na zem a voda postříkala podlahu a blízkou stěnu. „Jsem král, nebo jejich šašek? Navykli si spoléhat na mou velkorysost. Vrážejí mi nůž do zad a baví se tím. A Veljana…, důvěřoval jsem jí! Tohle je beztoho její práce, ostatní by se neodvážili…, ani by je nenapadlo… To ona! Vrátí se, odkud přišla, do té své špinavé Taržice přeplněné hloupými urousanými ovcemi – a nebude už tady ze mě dělat pitomce!“

Sebral ze stolu pohár, tentokrát prázdný, a mrštil jím proti zdi. Halýša sebou škubla leknutím.

„Nech je být,“ ozvala se. „Využili svého práva. Pokud se jim pomstíš, vytknou ti zpupnost!“

„Jejich mínění mě nezajímá!“

„Někdy by možná mělo.“

„Zastáváš se jich? Ty? Zrovna ty!“

Zavrtěla hlavou. Hájit kohokoli z Rady ji ani nenapadlo.

„Jenom nechci, aby bylo všechno ještě horší.“

Řekla to bez jakéhokoli postranního úmyslu, ale rozohněný Latydar vyčetl z Halýšiných slov výčitku a obrátil se proti své ženě.

„Chceš mě snad kárat, že jsem se ti snažil vymoci, co ti patří? Mám všeho zrovna tak dost. Ještě ty se postav na jejich stranu a začni mi tady opakovat nějaké nesmysly o tom, že není třeba Radu dráždit, že po nich žádám příliš, když jsem si přivedl zemanku místo některé z jejich dcer a očekávám pro ni korunu… No, proč mlčíš? Povídalas mi přece dopředu, jak špatně to skončí – a tvůj prostomyslný manžel tě neposlechl a uvrhl tě do hanby!“

Halýša se mračila. Vstala z lavice u krbu, na níž doposud setrvávala téměř bez hnutí, a chystala se k odchodu.

„Můj manžel není prostomyslný,“ řekla, sama už dost nazlobeně, „pouze se občas chová jako nedospělý chlapec!“

S tím opustila komnatu – jen přes zavřené dveře slyšela, jak další pohár kovově třískl o zeď. Třásla se. Byla rozmrzelá. Neměla chuť Latydara toho dne ještě vidět.

Za oknem, nad zasněženou krajinou, pomalu v nastávajícím soumraku stoupal po obloze úplněk. Dlouze, uhranutě se zadívala na obrovský zlatý kotouč nad obzorem – a když se od něj konečně dokázala odtrhnout, padla na ni omračující slabost. Byla ráda, že lůžko už rozestlali a mohla hned ulehnout. Ani bělostnou spodní řízu nesvlékla, točila se jí hlava.

Spát, jenom spát…

Latydar nepřišel, dokonce neposlal žádný vzkaz. Pořád se zlobí? Pohádali se dnes poprvé. Ne, ne tak docela… Loni, byla taky měsíčná noc… A na jaře, když jsem ho odmítla…

Je mi smutno? Nevím, jsem tak unavená.

Usnula.

Úplněk svítil na lože a na zavřená víčka ťukal drápkem studeného paprsku.

* * *

Když Latydar osaměl, kupodivu rychle se ovládl. Posadil se do křesla, zády k oknu, natáhl nohy před sebe, ruce založil na prsou a s hlavou mírně skloněnou začal uvažovat.

Ovšem, uznal po chvíli, byla to moje chyba. Scházela mi trpělivost. Přinutil jsem své už tak rozkacené rádce opustit útulné domovy, příjemné nicnedělání u praskajících krbů, a pár dnů po zimním slunovratu zamířit do Kiřína. Ani nepřijeli všichni, tolik jsem pospíchal, že jsem těm vzdálenějším nedopřál dost času na cestu. Protože jsem se nemohl dočkat, až se pokloní Halýše, až jí vzdají náležitou úctu, až ji ozdobí královskou korunou. A přál jsem si dokázat jí samé, že se mýlí, očekává-li nepřízeň mých lidí. Choval jsem se jak zamilovaný blázen. Lepší bylo nechat uplynout pár měsíců. Dovolit panstvu, ať si zvykne na tu, kterou jsem si přivedl, umožnit jim, aby se vyléčili ze slepoty vzešlé z pošetilé, dotčené pýchy. Potom by sami museli prohlédnout, že Trynu se nedostalo mnoha tak dobrých královen, jako je Halýša.

Měl jsem ji poslechnout, když mírnila mou zbrklost.

A teď? Teď věru nevím…

Popravdě nejraději by se Latydar celé Rady skutečně zbavil – představa, že s nimi bude zase nucen zasedat nad záležitostmi království, se mu nelíbila ani trochu a rozčilovala ho. Pokud šlo o Veljanu, mísil se v něm vztek s lítostí. Ať se vrátí do té své Taržice a stará se napříště jen o prodej tamější vlny a o barvíře! Budu mít klid, opakoval si.

Ale jakmile první rozhořčení pominulo, Latydar věděl, že Veljanu vyhnat nedokáže – jako nedokázal neodpustit Kierysovi. Ano, svářil-li se s lidmi, které pokládal za své přátele, byl slabý, je-li to slabost – ustupoval v touze uchovat aspoň střepy toho, na čem mu nesmírně záleželo.

Vždycky byl stejný, kralevic, o něhož se matka nestarala a na nějž otec hleděl přezíravě, kralevic, který se nerad učil být sám. Stál o lidi, o jejich přízeň a přátelství, i když se nesnížil o cokoli z toho prosit.

A přece jsou střety, za nimiž ať se snažíš sebevíc, zůstanou z přátelství ubohé trosky. Mezi Latydarem a Kierysem ležel dnes zdvořilý chlad – a teď podobný ulehne mezi krále a jeho správcovou. Nic si nenamlouval.

Přátelství… A bylo vůbec jaké? Věřil jsem v ně – jenomže asi jsem opět pouze podlehl vlastnímu přání. Ale vyhnat ji – ne, to ne…

Nakonec zavolal svého panoše. Poručil přinést pergamen.

„Paní,“ napsal, „mým jménem poděkuj všem z Velké rady, že na mou žádost přispěchali do Trynovce, vzdávajíce se svého pohodlí. Nebudu je už potřebovat až do dalšího zasedání Rady. Toto jim vyřiď a také to, že jsou samozřejmě nadále hosty v mém domě, jak dlouho budou chtít. Tebe pak prosím, abys mne i mou choť zastoupila zítra na hostině pro Radu uchystané.“

Mladík s listem odešel – a teprve tehdy si Latydar uvědomil, že je už asi pozdě. Úplněk stál vysoko na nebi, nad mrazivou krajinou se vznášelo ticho rušené pouze zvuky města a za hradbami vlčím vytím a praskáním stromů v mrazu.

Panoš se vrátil záhy.

„Urozená kněžna z Taržice ti ze srdce děkuje, můj králi,“ vyřizoval s dvorskou úklonou.

„Ze srdce děkuje?“

Latydar se pousmál. Spravila se mu nálada, sotva si uvědomil, že od chvíle, kdy odešel, trnuli velmožové obavou, nakolik je postihne královský hněv. Pocítil zadostiučinění. Vyvedl jsem je z rovnováhy, říkal si s kapkou samolibosti. Jestlipak už se Veljana nechystala k odjezdu do Taržice? Latydar se usmál podruhé. Nakonec bude všechno, jak má být. Ještě sami přijdou nabídnout Halýše korunu!

„Zjisti mi, co dělá moje manželka,“ přikázal pážeti.

Mládenec byl zpátky brzy.

„Vznešená paní spí, vzácný králi.“

„Cože? Tak časně?“

„Její služebná říkala, že paní odešla do své komnaty hned poté, co jste se rozešli. Vypadala prý vyčerpaně.“

Latydar se zarazil. Dobrá nálada ho vmžiku opustila. Poslal páže pryč mávnutím pravice a přešel několikrát po komnatě sem a tam, jak míval ve zvyku, když se zlobil – a teď se hněval sám na sebe. Zatímco přemítal o tom, jak zúčtuje se svou Radou, stačil na hádku s Halýšou téměř zapomenout.

Křičel jsem na ni? Jistě! Jestli by mě kdy napadlo, že bych se na ni dokázal osopit!

Nevybavoval si přesně, co jí pověděl. Ale odešla na lože ještě před setměním – a smutná byla…

Musel se přesvědčit, zda alespoň klidně spí – a ukonejšit tak rozjitřené svědomí. Ostěním krytá dvířka, spojující komnaty královy s ložnicí jeho ženy, lehoučce cvakla. Latydar tiše zamířil vzhůru po úzkém točitém schodišti a mihotavý plamínek svíčky roztančil na kamenných zdech králův spěchající stín.

* * *

Všude dokola se povalovala lehká mlha, prozářená měsícem. Obrysy stromů a keřů, skalisek rozesetých v rozlehlé pláni, kamenů, vysokých, vysokánských trav, siluety vlků, sov kroužících nízko nad zemí, to všechno z oparu vystupovalo náhle, stříbřitě, měkce.

Poblíž zaslechla zurčení pramene. Neznala tu krajinu, a přesto jí nebyla cizí. Všechny noční krajiny se skrývaly v této jediné, nádherné, bohaté, bez lidí. Ano, bez lidí. Já přece nejsem člověk! Jsem duše stromu, a jsem vlčice, a noční dravec na neslyšných křídlech. Já jsem částečka nekonečné pláně okolo, nekončící noci, v žilách mi proudí ne lidská krev, ale světlo luny. Mlha mě neskryje, nebudu-li chtít – a budu-li, i za nejjasnější noci se ztratím každému všetečnému pohledu.

Luno, má luno, měsíci, který jsi setřel můj stín mocnou dlaní. Jsem bytost beze stínu…

Kráčela tou prozářenou mlhou, a potom běžela. Běžela na čtyřech vlčích tlapách vnímajíc vůni noci, čeřenou letem lišajů, netopýrů a jejím vlastním šedým chvostem.

Krásná, krásná noci, šťastná nad samo pomyšlení!

Tříštěny, zmalátnělé mlhou ji doprovázely nějaké hlasy a prastará slova zpívaná polozapomenutým jazykem damalských otců. Útržky.

Kdysi dávno – tak dávno, že už si ani nepamatuje, zdali je to pravda – by je dokázala spojit a doplnit. Ale tehdy ještě nebyla vlčicí, sestrou luny a půlnocí, to ještě za sebou vlekla stín. Teď už by neuměla zpívat jako lidé – a nechtěla.

„A byla jedna krásná panna,
obloha jarní, nocí vraná…“

Zaklonila hlavu a v zešikmených zorničkách posazených po stranách obličeje ji bodl svit hvězdy, na špici zobáku Prvního sokola.

„… a byla jedna krásná paní,
v obilných lánech čekal na ni…“

Noční tvorové ji vítali, patřila k nim.

Pláň, co se zdála nekonečná, narazila na úpatí žulového skaliska. Tak snadno se mi dosud nedýchalo! Pod nohama oblázky a písek, rychle vzhůru, vodu, vodu slyším! Ne, voda nezpívá, voda jen zní. K čemu by voda potřebovala slova, k čemu bych je potřebovala já?

„A byla luna, luna stálá,
sedmkrát sedmá paní vzala
z lidského na svůj svět…“

„… už nevracej mě zpět,“ zatoužila vlčice. Tmou se rozlehlo táhlé zavytí.

Moje. Na vrcholku holé šedé skály. Pode mnou otevřený kraj. Lesy, a kopce, louky, jezera, bezejmenná krajina nejkrásnějších jmen. Hluboko, hluboko pode mnou se rozprostírá – a nad ní tolik prostoru pro ptačí let. Kde jsi, vlčice?

Volá kdosi? Snad volá mě? Snad volá vlčici, kterou jsem před chvilkou opustila? Ne, mě ne, ani vlčici – nějakou ženu volá!

Nevolej, nevolej, ruší mě tvé volání!

Nevidíš, pučí mi křídla! Proklubávají se. Už! Už mým peřím vánek prochvívá! Roztáhnout měkké, měkoučké perutě, nad propastí… Pohnout jimi, tak… dopředu a zpátky… Mrazivý chlad najednou dýchl do mé tváře, čechrá chmýří nad dravčím zobanem. Smrtelný chlad! Uletět mu! Odrazit se…

Nedokázala vzlétnout. Kdosi ji zadržel. Člověk. Lovec kladoucí pasti, nastražující lep a sklopce, s vábničkou u pasu. Odvěký nepřítel. Nechce ji pustit na svobodu, nechce jí dovolit vznést se nad jezera a lesy, nad prosvícené cáry trhající se mlhy.

Bránila se mu ze vší síly, zoufale. Vlčice, půlnoční pták, bytost, již nezná jménem nikdo ze smrtelných. Prala se s ním. Naříkala, hrozila. Přemohl ji…

„Halško, Halško! Pro všechno na světě, vzbuď se!“

Koho to pořád volá? napadlo ji. Je tady ještě někdo mimo nás dva?

Potom se probudila.

Stála bosá ve své komnatě, u otevřeného okna, z něhož ledově táhlo, a ten, s kým tak usilovně zápasila a kdo ji teď držel v náruči pevně, div ji neudusil, byl její muž. Na podlaze v bledém, podivně posměvačném úplňkovém světle, zahlédla odhozený svícen se zhaslou, zlomenou svíčkou.

„Co se děje?“ zeptala se překvapeně.

„Konečně ses probudila!“ Z Latydarova hlasu zazněla úleva. „Přišel jsem za tebou – a ty… stála jsi přímo v otevřeném okně, na té kamenné lavici… a vypadalo to, že každou chvíli skočíš dolů… Volal jsem na tebe, a tys mě vůbec neslyšela! Spala jsi! Nemohl jsem tě vzbudit. Strhl jsem tě k sobě v poslední chvíli, bránila ses…“

Vzpomínal s nezastřenou hrůzou. Chvěl se rozrušením a vypadal vyděšeně. V životě ho tak neviděla. Opatrně uvolnil objetí. Natáhl se a prudce zavřel okno zející nad propastí hradního příkopu.

Teprve pak si povšimla, že mu po skráni teče krev. Pohled na tmavý pramínek ji konečně úplně probral.

„Latku! Ublížila jsem ti!“ I ona se po celém těle roztřásla. „To ten měsíc! Bojím se ho, nosí mi divné sny… Ublížila jsem ti…“

„Všechno je v pořádku, Halýško moje. Neplač!“

Sebral z truhlice plášť, který tam večer bezmyšlenkovitě pohodila, a zavinul ji do něj. Nechala ho, téměř neschopná pohybu. Ze sna, z něhož byla před okamžikem vytržena, si nedokázala vybavit už vůbec nic. Zato měla strach. Nejen z úplňku – sama ze sebe. Ten šrám na mužově skráni, to krvácející škrábnutí připomínalo zlé znamení. Znamení jakéhosi neznámého prokletí.

Latydar ji balil do hřejivého pláště a něco přitom konejšivě povídal. Nevzchopila se k odpovědi. Potom ji vzal do náruče a odnášel do svých komnat jako nemocné děcko. Neodporovala mu. Stále se trochu chvěl, ačkoli jeho úlek pomalu odezníval.

Halýša se vzpamatovala, teprve když ležela vedle Latydara v kožešinách. Opřela mu hlavu o prsa a s ulehčením usnula.

Latydar spát nedokázal. Hleděl do tmy a naslouchal ženinu oddechování, dokud nezačal blednout východní obzor.

Druhá kapitola

V celém tom domě bylo plno života. Jaký rozdíl proti tmavým, zalklým chodbám starého paláce v Kiříně, odkud Terža přijela.

Královský hrad v Trynovci ještě nebyl dostavěn, a tak vladař sídlil v jednom z měšťanských domů vonících novým dřevem a nedávno dokončenými kamennými zdmi.

Také Kierys a jeho rodina se usídlili v podobném. Pobývali v hlavním městě teprve krátce. Popravdě od doby, co Velká rada odmítla přiznat Latydarově ženě korunu – a to už bylo přes rok –, vladař se všem svým rádcům vyhýbal.

Ačkoli Terža Latydara neměla ráda, nevstřícnosti, kterou projevoval lidem, co se postavili odmítavě k jeho ženě, rozuměla velice dobře. Naopak se divila králově mírnosti. Ona, kdyby někdo ublížil Kierysovi…

Sotva sešel sníh, přestěhoval se Latydar z Kiřína do Trynovce, i když to znamenalo pro vladařský pár i jejich nejvěrnější značné nepohodlí – a vojevodkyně Terža dokázala jen stěží pochopit, že je kdokoli s panskou krví v žilách ochoten něco takového podstoupit bez vážné příčiny.

Kierys by asi nejraději následoval krále. Terža znala manželovu obavu, že by mohl docela přijít o své postavení u dvora. Ale Latydar vojevodu s sebou mít nechtěl. Neřekl to sice Kierysovi přímo, pověřil ho však řadou záležitostí, které knížete dokázaly spolehlivě udržet na severu co nejdéle. A Kierys byl příliš hrdý na to, aby Latydarovi prozradil, že on stál v Radě na jeho straně. Král se tedy o podpoře někdejšího přítele vůbec nedozvěděl.

Také zemskou správkyni zanechal vladař v Kiříně.

Odjel pouze s manželkou a nevelkou družinou. Potom ho skoro neviděli. Vracel se do Kiřína jedinkrát za půl roku na obvyklá zasedání Rady a nikdy se nezdržel víc než týden.

Staral se o rostoucí Trynovec a zbytek času trávil v sedle, na cestách zemí. Halýša jezdila s ním. Terža, která nebyla schopná svého muže následovat, jí záviděla. Sama trpěla odloučením, kdykoli ji Kierys opouštěl kvůli plnění svých povinností.

Teď konečně se král umoudřil. Nepozval sice dosud ani Kieryse, ani Veljanu do Trynovce výslovně, dal však dostatečně oběma najevo, že mu jejich přítomnost nebude proti mysli.

Veljana zatím zůstávala v Kiříně. Teržu to mrzelo. Zvykla si na ni a přítelkyně jí chyběla. Ale Veljana si myslila, že přiběhnout, jakmile Latydar milostivě kývne, je ponižující. Kierys se její hrdosti smál.

„U dvora není na zbytečnou pýchu místo, má milá,“ řekl jí – a přestěhoval se i s rodinou do Trynovce.

Předevčírem přijeli, dnes se poprvé měli setkat s králem v jeho domě.

A proto teď čekali na Latydarův příchod v největší místnosti s výhledem do dvorka s kašnou. Dveře na chodbu zůstaly nedopatřením otevřené a dovnitř zaléhaly zvuky zvenčí. Někde poblíž se živě bavily služebné, nejspíš Halýšiny. Posléze se dívčí hlasy začaly vzdalovat a nakonec utichly někde za rohem. Jako poslední Terža zaslechla smích. Potom po chodbě přešly nějaké těžší kroky a rychle minuly dveře. Odněkud zezdola, nejspíš z kuchyně, zazněl třeskot nádobí. Terža ohrnula v duchu nos. Tohle je královský dům?

Přešla k oknu a vyhlédla ven. Dvě děti si dole hrály se štěnětem. Hezky oblečená žena vyšla ven a zastavila se na okamžik nad nimi. Děti ji zdravily, uctivě, ale beze strachu – ona se sklonila a pohladila štěně. Terža neslyšela, co si s dětmi povídá. Poznala ji však – ta žena byla Latydarova manželka.

Zadívala se na ni pozorně a snažila se odhadnout, nakolik se její bývalá služebnice změnila – nepřišla na to. Ani když za pár chvil stála tatáž žena po Latydarově boku před ní. Pořád má v sobě tolik života, že může rozdávat – stále hřeje a září okolo, jako tehdy, když jsem ji právě proto vytáhla z té jejich zapadlé zemanské chalupy – a vlastně jí tak dopomohla k nevídanému postavení. Je stejná – a přece není. Stále však patří k těm, kdo si snadno získávají náklonnost lidí. I moji, myslí si Terža.

Pak, i když už byli dávno doma, se Terža ne a ne zbavit myšlenek na vladařský pár.

Je pravda, že ta malá zemanka překypující životem je ve skutečnosti nemocná? Povídá se to. Prý jí měsíc ubírá sil. Prý ji o každém úplňku král bedlivě hlídá. Prý už dvakrát jeho žena málem skočila z okna. Nepomáhají byliny ani zaříkání. Je to pravda, nebo pouhá báchorka? Úplněk byl včera – vypadal snad právě proto král tak unaveně?

Nelitovala ho. Nedokázala Latydara litovat. Občas se za to styděla.

Uvažovala o moci úplňku a napadlo ji, jak podivné spojenectví může člověk navázat. Třeba je všechno pravda – i to, že měsíc upíjí Halýše zdraví natolik, že království bude i nadále marně čekat na dědice nebo dědičku trůnu.

Chudák děvče, pomyslela si Terža – ale sejdou-li se dva, kteří neprávem zaujímají místo někoho jiného na světě, asi je stěží může provázet štěstí… Osud, který podvedli, se staví proti nim.

* * *

Veljana Nobarova dorazila do Trynovce až v den podzimní rovnodennosti. Musela. Výroční Rada se měla sejít už zde. Hrad byl z velké části dostavěn. Kiřín se od nynějška, podle královy vůle a k žalosti tamějších měšťanů, stával opět pouze jedním z mnoha měst velké říše a výsadní postavení, které mu propůjčila vleklá válka, navracel místu vzkříšenému z trosek.

Veljana k Latydarovi opravdu nespěchala. Od chvíle, kdy se Rada a ona v jejím čele vzepřela panovníkovu přání a odmítla přiznat Halýše Jaldevicově korunu, vládl mezi ní a králem stěží zastíraný nesoulad. Veljana tušila, že je to ona, kdo je na řadě vyjít první na půl cesty druhému naproti, ale hrdost jí to nedovolila. Divila se Kierysovi, když se chopil příležitosti, sotva Latydar vstřícně pokynul. Ona, kdyby ji nepřinutily povinnosti správkyně země, zůstala by dál i se svou hrdostí v Kiříně a čekala na Latydarův smířlivý krok, který by beztoho nepřišel.

A přece – udělala jsem chybu, myslela si teď. Latydar není tak pošetilý, jak jsem se domnívala, snad ani tu zemanku si bez rozumu nevybral.

Pokud se kraj vůčihledě vzpamatovával z války, byla to předně králova zásluha. A byla to asi také zásluha jeho ženy. Panstvo si sice ještě na zemanku po vladařově boku nezvyklo, zato nižší šlechta, měšťané a sedláci ji milovali. Její usměvavá laskavost prostá zbytečného ostychu i pýchy získala dceři damalského zemana lásku mnohých. Navíc se umění jednat s lidmi u královy ženy pojilo s půvabem a hlavně s rozšafností, kterou by nečekal nikdo, kdo by hádal jen podle mladinké tváře. Od její svatby s králem neuplynuly ani dva roky a už ji polovina Trynu nazývala královnou a pobuřovala se, že Rada nepřiznala Halýše Jaldevicově žezlo.

Zvlášť si ji oblíbili, jakmile se obecně proslechlo, co se stalo ve Zlatohorách a nad řekou Syrou.

Zlatohorské doly, které Latydar obnovil, zpočátku vynášely dost, aby pomohly zbědovanému království vzchopit se z úpadku, aby měl vladař zač obnovovat města a odpouštět daně. Jenže zjara minulého roku tenčící se zlaté žilky úplně zmizely a doly dávaly jen jalové kamení. Všechno hledání bylo k ničemu. Zlatohory, zdálo se, poskytly všechno, co mohly, a uzavřely před lidmi své lůno.

Země drahý kov potřebovala, přijít o něj znamenalo klesat zpět do chudoby.

Latydar se vypravil do Zlatohor přesvědčit se na vlastní oči, jestli jeho důlní mistři a kovkopové nic nezanedbali. Manželka cestovala s ním.

Skutečně. Skála na skálu, zlato nikde.

A potom, tak se to mezi lidmi vyprávělo, když odpočívali královští manželé na zpáteční cestě několik mil od náhle bezcenných dolů, na místě, kde by nikoho nenapadlo lámat skálu, dotkla prý se zemanka jedné ze skalnatých stěn kopce, jemuž přezdívali Kočičí hřbet. A prohlásila, že je plný zlata. „Cítím ho, zrovna tepe,“ tvrdila s jistotou. Latydar jí nevěřil, protože ho však přemlouvala, poručil kopec otevřít ženě k vůli. A útroby Kočičího hřbetu zazářily jak Zlatohory v dávných dobách své největší slávy.

Cosi podobného se stalo o několik měsíců později v Pramenyci nad Syrou, kde zdánlivě lichá hora vydala sůl.

Tryn se zbavil hrozby hladu díky podivným schopnostem královy ženy.

Veljanu to potěšilo – a zároveň polekalo. Napadlo ji, jestli Latydara neuhranula rusalka nebo čarodějka. Ostatně prý se Jaldevicovna narodila jako pohrobek! Co všechno by se tím vysvětlilo! Tajemný cit pro krajinu, královo náhlé nerozumné rozhodnutí oženit se s bezvýznamnou cizinkou – a měsíc… Pokud je to, co se povídá o měsíci, pravda.

Pokusila se podezření zapudit – a podařilo se jí to až dodneška.

Ráno Veljana přijela do Trynovce a nejprve zamířila do chrámu. Okouzlil ji, připomínal stavby z dávných dob, jak je vídala na obrazech a v knihách – a o nichž si myslívala, že byly ve skutečnosti asi mnohem méně krásné. Zdvihal se vznosně nad okolím, z temene kopce ochranitelsky shlížel na lidská obydlí, křehký, štíhlý, pevný, jako by vrůstal přímo do podložní skály. Stavba z bílého kamene obehnaná arkádami a nádvořími, v nichž útlé lipové stromky slibovaly příští stinný klid. Do čtyř stran vytékaly z chrámu potoky, pramenící v okrouhlé nádrži umístěné ve středu lodi pod kruhovým otvorem v kopuli, skrze nějž se přímo na hladinu v poledne o jarní a podzimní rovnodennosti odráželo slunce.

Dnes pršelo, do nádrže padaly těžké kapky a s mírným pleskáním se tříštily o vodní plochu. U postranních sloupů hořely louče a vlhký vánek škubal jejich plamenem, až se podobaly sokolovi přivázanému za nohy na řemínku a snažícímu se vzlétnout. Myslela, že bude v chrámě sama. Na obrubni nádrže u pramene však seděl muž. Neslyšel její kroky, neohlédl se, ale Veljana v něm ihned poznala Latydara.

Zarazila se. Zůstala stát ve stínu sloupové chodby. Sklopila na chvíli oči. Potom znova sklouzla pohledem na Latydarovu tvář jasně ozářenou světlem seshora.

Latydar nevypadal na někoho, kdo je spokojený. A měl by – má přece důvod ke spokojenosti, pod rukama mu roste a vzkvétá všechno, co si předsevzal a co udělal! Jenže Latydar chýlil hlavu. Očividně ho tížila starost. Ležela mu na shrbených ramenou a srážela k zemi. Veljaně se mimoděk stáhlo hrdlo.

Zařekla se, že se bude stavět ke králi odměřeně, poněvadž bylo-li mezi nimi přátelství, tedy s Latydarovou svatbou a vším, co přišlo po ní, zahynulo a zůstala pouhá zdvořilost. Teď poznala, že tomu tak není.

Bolí mě, když se trápíš, ačkoli ti neumím dát najevo, jak o tebe stojím, ačkoli jsem neuměla přijímat tvou vstřícnost, ačkoli jsem se postavila proti tobě. Váže nás pouto, Latydare, ráda bych se ho zbavila, a nejde to. Tichounce a nenápadně, tak opatrně zakořenil semenáček našeho přátelství, více jsme o sobě přemýšleli, než spolu mluvili nebo pobývali, zakořenil však a vyrostl, prostoupil moje nitro spoustou kořínků, muset ho skutečně vytrhnout, zůstala by po něm rána, která se nezajizví.

Mrzí mě, že tě cosi bolí!

* * *

Počkala na předním nádvoří. Bylo prázdné, pouze první opadané listí proháněl vítr po dlažbě z mohutných nestejně velkých kvádrů dohladka otesaných zručnými kameníky.

Vyšel jen o chvíli později než ona, už zase napohled sebejistý a vyrovnaný jako vždycky – až ji napadlo, jestli se nedala zmýlit barvami obrazů na stěnách prostupujícími přítmím, odlesky vody a plamenů loučí, vytvářejícími v okrouhlém prostoru zvláštní šerosvitný opar.

Latydar ji postřehl okamžitě. Poklonil se. Spíš zdvořile než přátelsky. Jenže Veljana pořád ještě cítila ono nepopiratelné sblížení, takže se královým chladem nedala odradit.

Přišel do chrámu pěšky a sám. Veljana tedy poslala sluhu, jenž ji doprovázel, napřed a přidala se na zpáteční cestě k Latydarovi. Vykročili z chrámové brány k městu, dolů po úbočí kopce, loni vysázeným stromořadím.

„Máš starosti,“ řekla. Neptala se. Překvapeně k ní vzhlédl. Jako by okamžik váhal. Potom kývnutím přisvědčil.

Od moře, které mohli z návrší vidět na vzdáleném západním obzoru, jak polyká širokými ústy řeku Modravu, zavál vítr a přinesl křik buřňáčka. Přestalo pršet.

Dívala se pod nohy a byla zvědavá, zda Latydar prolomí mlčení. Znova si ji prohlédl. Vytušila, že uvažuje. Pak se rozhodl.

„Médorg z Dybna, někdejší trynský správce, ten, kterého jsem vyhnal… Ukázalo se nade vši pochybnost, že jakmile jsem ho propustil ode dvora, zařídil si prapodivnou živnost,“ trochu křečovitě se usmál. „Sehnal družinu hrdlořezů schopných ledasčeho a s nimi přepadal kupecké vozy na hradské cestě z jihu. Tedy s nimi… sám se spíš držel stranou a bral si podíl. Mají na svědomí nejméně deset lidí, lup nepočítám. Poslal jsem na jih vojáky a přikázal jsem dovést viníky v poutech sem. Médorga z Dybna pochopitelně taky, toho hlavně…“

„A ty nevíš, jak je ztrestat?“ zeptala se.

„Ale jistě,“ odpověděl pomalu, „vrazi jsou vrazi. Jenže říkám si, třeba na tom nesu nějakou vinu sám. Tehdy, když jsem správce vyháněl, jsem příliš nepřemýšlel.“

Nevěřila mu. Tohle není pravý důvod jeho starostí. Možná mu skutečně bylo nepříjemné potrestat na hrdle člověka, jehož ve zlosti vyhnal ode dvora. Ale musel vědět, že se na něm neprovinil tak, aby ho tím dohnal do zkázy. Musel vědět a věděl to!

Zapírá pravdu, vymlouvá se. Neuchlácholil by mě, že je všechno, jak má být, nevymyslet si něco! Kdyby se mezi námi nestalo, co se stalo, třeba by mi svěřil, oč skutečně jde. I když kdoví. Je zvyklý poradit si se vším sám.

A jeho žena? Trápí se snad pro ni?

Dostala na Halýšu Jaldevicovu zase zlost. Kazí mu snad život ta zemanka, jíž ze zlatých střevíců, které jí nazul, kouká sláma?

Téměř se otřásla nechutí k cizince, co si kdekoho otočila kolem prstu. Jestlipak po čase i ti ostatní poznají, jak jedovatá umí být hezounká zmije – jako to poznal Latydar…

Hlouposti! zakřikla náhle sebe sama. Ale příliš to nepomohlo.

Mezitím dorazili na úpatí kopce a tam se jejich cesty dělily. Loučil se s ní.

„Doufám, že tě budeme moci přivítat ještě dnes v paláci.“

Rackové se zatoulali až nad jejich hlavy a křik upomínající na příboj se rozléhal v ulicích.

V ulicích jeho rodícího se města. Uskutečnil jsi svůj sen, Latydare, komu se to podaří? Proč nejsi šťastný? Co tě trápí? Málokdo by ti upřel zásluhy o království, byť by byl tvůj nepřítel. Mnohý se snaží zapomenout, jak o tobě roztrušoval, že nepatříš na trůn svých předků. Měl by ses radovat! Dozrává chvíle, kdy se ti dostane zadostiučinění rovného triumfu, který ti odepřeli po vítězné válce. Už nikdo nebude chtít popírat, že máš nejen krev, ale i srdce a rozum královské. Leda by si nepřiznal vlastní hloupost, jak jsem si ji musela přiznat já. A ty se trápíš!

Nese-li však na tom vinu ta malá přivandrovalá zemanka… třikrát ji prokleju. Za tebe, Tydare!

* * *

Pobídl koně. Třpyt přešel do měkkého klusu. Moře, mírné šedavé moře, mu omývalo kopyta, bořící se do písku. Bylo časné odpoledne. Kosaté říjnové slunce ostře rýsovalo stíny útesů i jezdců na pobřežních dunách, ba každé stébélko pýru vyrůstalo svým stínem v nebezpečné kopí hozené na pláž.

Ráno spouštěli sinští loďaři na vodu dva nové koráby královské flotily. Všude v přístavu byla hlava na hlavě, rozveselený dav, dychtící spatřit první odplutí lodí stejně jako krále a jeho choť – aby si pak o té velkolepé podívané mohli zdejší povídat dobrých pár dní po večerech, muži u korbele řádně ohřáté medoviny, poněvadž ve vzduchu už lezavě táhlo zimou, ženy u vyšívání nebo jiné domácí práce. Teď se v Sinu tančí a hoduje na útraty bohatnoucího města, neskončí se s oslavami až do svítání – a kdoví, jestli si někdo kromě nejbližších dvorských lidí všiml, že královský pár vyklouzl z města na projížďku ve dvou.

Počasí vládlo mírné a podzimně teplé. Po předvčerejší bouřce se vyčasilo a na to, že vůbec nějaká přeletěla nad krajinou, upomínaly dnes pouze drobné úlomky surového jantaru, které zatím nestály rybářům za posbírání, a tak si s nimi dosud pohrávaly vlny, nebo je pomalu pohlcoval písek.

Halýša jela trochu napřed a právě se Latydarovi ztratila za ostrohranným útesem. Zneklidněl. Vždycky, když nebyl vedle ní, musel potlačovat úzkost, strach z nějakého neštěstí.

Halýša byla nemocná. Ne, netýrala ji horečka ani jí viditelně neubývalo sil – stále dokázala protančit noc nebo strávit celý den v sedle a stěží bys na ní potom zpozoroval známky únavy.

Dělo se s ní něco jiného. Nejprve si Latydar myslel, že za to prostě může měsíc. Takové věci se stávají. Kolikrát už luna dokázala někoho uhranout? Divoké sny, které mohou člověka zvednout z lůžka a vrhnout do záhuby, roztržitost, nesoustředěnost, dotírající smutek, to by snad bylo možné přičítat měsíci.

Dodnes si netroufl nechat svou ženu o úplňku samu. Když s ní nemohl být on, poněvadž ho odvolali k nějakým neodkladným záležitostem, nechával ji hlídat služkami za okenicí pevně zavřenou a neprostupnou pro jediný stříbřitý paprsek. Byl-li u ní, celou noc bděl.

Čas však letěl od luny k luně a Halýša se začínala podivně chovat bez ohledu na to, jestli měsíc dorůstal, nebo ubýval. Všímala si věcí, které nikdo nepostřehl, připadalo jí, že se krajina vzdouvá pod jejíma nohama jakýmsi podivným dechem, poznala blížící se změnu počasí stejně neomylně jako lesní zvěř a stačilo jí k tomu jenom zdvihnout ruku do větru, hory k ní promlouvaly… cítila jejich tep. Zvířata se jí nebála. Divoký Latydarův Třpyt ji následoval věrněji než svého pána, plaší volní ptáci jí sedali na ramena a na hlavu, dávali se hladit. Ve tmě viděla kočičíma očima.

To všechno si dokázal Latydar nějak vysvětlit. Halýša přece vyrostla v lesích, mezi poli, zakořeněná v polodivoké domovské krajině. Vyznala se ve zvířatech, vyznala se v dechu větru ženoucího sníh, vyznala se v tom, co může skrývat naoko jalová skála. Byla bystrá a uměla uvažovat.

A proto se zpočátku trápil pouze kvůli nebezpečnému měsíci.

Jenže od jara se stávalo, že Halýša svého muže tu a tam vůbec nepoznávala. Nekonečný okamžik mu hleděla do tváře udivenýma vyplašenýma očima a na jejich dně cítil úlek a cizotu. Potom pohodila hlavou – a jako by se zatočil svět a všechno se vrátilo zpátky ke svému řádu. A slýchala, jak na ni volají neznámé hlasy.

Tenkrát, když se jí ozvaly poprvé, řekla mu o nich celá vyděšená. Teď už se nepřiznala. Byla s to lhát mu: Nedělej si starosti, všechno je v pořádku, jenom jsem se nad něčím zamyslela…, a smát se při tom.

A přece věděl, že se hlasy vracejí a dotírají, silněji a silněji, že má Halýša strach, neztrácí-li rozum. Tajila to, aby muže chránila. Neutajila.

Latydarovo nitro opanovávala starost, která byla kdykoli hotova sevřít srdce děsem. Stačilo málo, třeba vtíravá vzpomínka na starého Traka, na ty jeho hlasy, které jej vrhly do záhuby.

Halýšo, mluv se mnou přece, mluv! myslel si Latydar, ale nahlas to neřekl, jako by mu cosi bránilo a zavíralo ústa. Copak nevíš, že tě mám rád, že bych si tě vzal, i kdybych předem najisto věděl, že spolu půjdeme nejhroznějším peklem, copak jsem ti neslíbil…? Mnoha věcí, které jsem udělal, lituji, ale svého slibu ne!

Mlčel však – i ona mlčela. Oba se tvářili jakoby nic.

A felčaři, vědmy a bylinářky… Jsou k ničemu! To bych si snad dokázal poradit líp já než oni. Hlavně že se moudře a sebevědomě tváří a vždycky vytáhnou z kapsáře nějaký nesmysl, za který si dají dobře zaplatit – a zmizí prozíravě za horami.

Latydar Halýšu úzkostlivě ochraňoval. Kvůli ní cítil lehké podráždění, už když slyšel o Veljaně, protože velice rychle poznal, jak nepříznivě Nobarovna na jeho ženu shlíží i teď. Zpočátku, po zasedání Rady, která odmítla přiznat Halýše korunu, se hádal s Veljanou kvůli každé hlouposti a byl by ji asi nakonec vyhnal nebo přinejmenším odstavil ode dvora, ať by toho posléze litoval sebevíc. Jenže sama Halýša vzala správcovou překvapivě v ochranu.

V poslední době se naopak poměrně sblížil s Kierysem a jeho rodinou, poněvadž Terža měla očividně Halýšu ráda – a cítil-li Kierys něco jiného, dokázal to nedávat najevo. Latydar teď vůbec mnohdy posuzoval lidi okolo podle jejich vztahu k Halýše – a kdyby ho manželka nedržela zpátky, dopustil by se několika vážných chyb. Dvořané totiž královu slabost velice rychle odhalili a snažili se jí využít, aby si zajistili vladařovu přízeň a úřady. Pořád se nevyznal ve svých lidech.

Třpyt minul klusem útes a Latydar konečně zahlédl Halýšu znova před sebou.

Otočila se v sedle a zadívala se přes rameno na muže. A potom sebou trhla jako srnka vyplašená lovcem. Prudce pobídla koně. Klisna se vzepjala a skokem přešla do trysku. Po pláži, mezi hranami útesů, mezi kameny mnohde zrádně zavátými pískem, který létal do všech stran. Nepoznala ho. Zase. Prchala před Latydarem jako před vataradskými žoldáky, jako před běsy z hlubin pradávného dávna – jako laň před lítící smečkou. O život.

Nevěděl, co dělat, ale rozhodl se rychle. Halýšina klisna, nejspíš polekaná nečekaným chováním jezdkyně, vypadala, že se splašila. Latydar pobídl Třpyta. Štvanice, napadlo ho, vždycky jsem je nenáviděl! A teď… Snad ji dohoním, než někde srazí vaz.

Za dalším útesem se před nimi otevřela dlouhá rovná pláž bez balvanů – a právě když se Halýša na zpěněné klisně ocitla asi v půli, něco se změnilo. Napětí povolilo, postava schýlená až ke koňské šíji se mírně narovnala. Jezdkyně přitáhla uzdu. Zvíře poslechlo. Asi přece jen nebylo splašené. Nebo ano?

Halýša dovolila, aby ji Latydar dostihl, aby ji předjel, chytil její klisnu za uzdu.

Obrátila k muži tvář zrůžovělou větrem a vodní tříští, zářící, rozesmátou tvář.

„Tak co,“ přivítala ho, „kdo je lepší jezdec – já, nebo ty?“

„Myslel jsem, že se ti splašil kůň,“ řekl. Nedodal ovšem, co si myslel ještě.

Zavrtěla hlavou, až jí pocuchané vlasy zatančily kolem obličeje. Zelenavé oči se na rozdíl od rtů nesmály. Pak se smát přestala vůbec.

„Mrzí mě, jestli jsem tě vylekala,“ ozvala se měkce. Napřáhla ruku. Snad se chtěla dotknout jeho ramene, nakonec to však neudělala. Její dlaň se totiž chvěla – a nebylo to námahou z jízdy ani zadýchaností. Stáhla ji a skryla za zády. Její snaživá hra na konci děsivé jízdy Latydara nepřesvědčila. To chvění výrazně připomínalo třas bytosti vyděšené na smrt.

Jak dlouho trvalo, než jsi mě poznala tentokrát, Halško? Už ne pouhý okamžik spočtený mrknutím oka. Dvě míle nebo tři – přes kameny a ve smrtelné hrůze…

Vraceli se krokem, vedle sebe. Mluvili o obyčejných věcech. Dokonce žertovali.

Alespoň mám dojem, že jsme žertovali, říkal si později Latydar. Ve skutečnosti si mnoho ze zpáteční cesty nepamatoval, jako si někdy nepamatujeme skoro nic ze zlého snu, je-li milosrdně přerušen dřív, než se do nás vtiskne naplno.

* * *

Znova se zdvihl severák a do okna hodil hrst dešťových kapek, až cinkly o skla. Sice se už blížil duben, ale zima se toho roku ne a ne vzdát. V krbu praskal oheň a místnost byla příjemně vytopená.

Halýša seděla pohodlně usazená v křesle, nohy, zuté z promáčených střevíčků, opřené o polena naskládaná před krbovým roštem, ohřívala se, jak si zvykla doma, když na procházce prochladla.

Latydar se měl vrátit dnes před večerem. Tak to sliboval v dopise, který včera přivezl posel. Vrátí se unavený a nepochybně rozmrzelý, protože se nezdařilo, za čím odjel.

Týden, ne víc to bylo, těsně před tím, než zasedl hrdelní soud, jenž měl pohnat Médorga z Dybna za jeho zločiny, loupeže a vraždy k zodpovědnosti, se vězni podařilo uniknout. Někdo z jeho lidí nebo přátel podplatil žalářníka. Sám král vsedl na koně a vyrazil s družinou stíhat utečence, ten se však ztratil, jako by se po něm země slehla. Stopy prý vedly k moři.

„Snad se tedy toho lotra zbavíme alespoň tím, že z Trynu zmizí a usadí se ďas ví na jakém z těch západních opuštěných ostrůvků,“ psal jí Latydar. „Mohl by být rád, doma by katovi neušel.“

Těšila se na Latydarův návrat. Představila si ho, jak vstupuje do místnosti – poháněný věčnou starostí o ni bude určitě spěchat tak, že ani neshodí z ramen promáčený plášť. Zastaví se na prahu – a dřív než ji pozdraví, prohlédne si ji zkoumavě a s obavami, jak to teď vždycky dělává, když se s ní nějakou dobu nevidí, byť by to byly dvě hodiny.

A já, říkala si radostně, ti pomůžu z mokrého pláště, a přitom ti povím něco, co z tebe sejme tíhu stonásobně větší. Vždyť vím, kolik se kvůli mně natrápíš! Snad stokrát jsem si vyčetla, že jsem přivolila stát se tvou ženou, že jsem ti pokazila život. Nic jsem ti nepřinesla – ani věno, ani urozenost, ani úctu tvých přátel. Jen věčné napětí – a tu čerstvou vrásku na čele, kterou nedokážu vyhladit, ať se snažím sebevíc. Nebudeme spolu šťastní, tvrdila jsem ti kdysi, ale myslela jsem tehdy, že si nebudeme rozumět, že se budeme přít a hádat, poněvadž ani jeden z nás neumí ustupovat. V tom jsem se mýlila. Jak moc se může člověk mýlit! Rozumíš každému mému dechu – a proto ta první prohlubující se vráska.

Ani dědice jsem ti nedokázala dát.

Ale všechno se změní, už jsem si jistá. Až dneska přijdeš, povím ti to.

Latku, má duše, řeknu ti, už se nemusíš bát. Neslyším víc mluvit nikoho kromě lidí okolo mě, příroda, zem, neznámé hlasy zmlkly. Ptáčci v zahradách vpovzdálí přeskakují z větve na větev, neslétají se ke mně. Zase přede mnou cítí bázeň. Neztrácím se sama sobě – a luně, třebas by znova nad mou hlavou stanula ta Nová, ve své čaromoci, se můžu vysmívat přímo do stříbřitě jasné tváře.

Víc než měsíc je to tak. Nechtěla jsem ti o tom říct, každou chvíli se všechno zlé mohlo vrátit. A kdyby snad nebyla pravda, co jsem vskrytu cítila… A ty – pátravě ustaraný – jsi nic nepoznal.

Je kdosi maličký – a jeho přítomnost mě vyléčila.

Ten maličký, anebo maličká, kterou nosím pod srdcem.

Třetí kapitola

První víno z rozemských vinohradů. Nasládlé jako krajina zalykající se sluncem, s kořeněnou vůní stepních trav a rozmarýnu rostoucího ve viničních kopcích. Takové je rozemské víno, plamen na dně každého poháru, třpyt na rozhoupané hladině. Nádherné, nádherné víno, bohatší brokátového šatu kněžen.

Víno. O lednovém svátku dloužících se dní.

Urostlý mladý muž příjemné tváře, ale s jedním okem zakrytým páskou stojí vedle knížete Nyra a nalévá ze skleněné konvice, která má podobu erbovního orla. V číších se z vína uvolňují tu a tam drobounké vzdušné bublinky, o něž se láme světlo svíčky. Mladičké je tohle rozemské víno sklizené z prvních štěpů získaných v zámoří.

Dharid-Nyr stál zády k otevřenému oknu. Venku se lidé bavili. Dívky v šatech samý stříbrný plíšek, čelenkách cinkajících při každém pohybu, tančily za doprovodu bubnů a plameny ohně pokrývaly šarlatovými odlesky jejich tmavé vlasy, oblé, opálené, ornamenty zdobené paže a rozveselené tváře, oslňovaly černočerné zřítelnice, pokud nebyly už dostatečně, až k sladké krátké slepotě, oslněny tancem a obdivem mužů. Tanečnice nevnímaly chlad ani sněhové vločky, které se jim tu a tam potulovaly nad hlavami a tály na kůži.

Byly jak rodné sestry vína. Nespoutatelné, nebezpečné, něžné ve chvíli, kdy tě uštknou, čisté, málokterá si uvědomovala sílu vlastní krásy.

Připomínaly dívku, kterou si rozemský vladař kdysi toužil vzít.

„Miluješ mě? Ale ne, to jen tak říkáš! Co bys na mně mohl mít rád, můj kníže!“ posmívala se mu a podobala se děcku, co si hraje s nožem.

Běžela, až se zastavila nad útesy.

„Povídá se, že tvoje Gazela a Eistha Char neplují vždycky pouze za obchodem. Že pomáháš uprchlíkům, aby se dostali ze země. Řekni, kolik jich bylo? A byla některá z těch panen, jimž jsi zachránil život, hezčí než já?“

„Žádná na světě není hezčí než ty…“

„Vymýšlíš si! Takoví už jsou stavitelé lodí – jak vítr v plachtách, hlavu zmámí a kdovíkam zmizí!“

„Já žiju přece celý život tady, vždycky to tak bude!“

Lámala při jeho slovech stvoly pobřežní trávy v kolínkách a házela je po větru nad moře, jako by ho ani neposlouchala.

„Jiní povídají, že máš málo odvahy, a proto se tady schováváš…,“ pokračovala se zvědavou krutostí. „Jenom nevědí, bojíš-li se víc Trynských nebo našich!“ zasmála se a hodila do příboje poslední hrst trávy.

Neodpověděl. Sotva mohla tušit, jak bolavě se ho dotkla. Kolikrát prosil ve shromáždění svých, aby ho nahradili, aby ho zbavili úkolu skrývat se, stavět se k světu jak prašivý pes se staženým ocasem. Chtěl splatit dluh za svou rodinu, chtěl se třeba nechat popravit, nezdaří-li se to, téměř záviděl těm, jimž bylo dopřáno té svobody nechat se zavřít, mučit nebo i zabít pro své přesvědčení.

Přátel mu ubývalo. Dva týdny předtím, co mluvil s mandlookou dívkou, do níž se zamiloval, dostal zprávu, že karaidharovci odvlekli toho nejbližšího, rytíře Séneda z rodiny Mar, kterého Dharid-Nyr považoval za bratra. Že vypálili jeho dům a lidi pobili. Špinavý dobytek! Kníže potrestal zrádce, jenž přítele udal, ale víc nezmohl. Teď Séned-Mara kdesi trýzní…

Chtěl bych být na jeho místě, chtěl bych utéct od své zodpovědnosti…. Ty musíš za každou cenu zůstat tady, kdo jiný by měl lepší možnost dostávat naše lidi za hranice než stavitel lodí?

Než stavitel lodí, o němž se vypráví, že je zbabělý, že se skrývá, aby ho nedostihl osud statečného otce. Snad prý je míarský jako jeho otec – ale opravdu jen snad, i k víře se hlásí nějak potichu.

Stavitel lodí – také ty koráby, také to moře nenáviděl. A občas mu připadalo, že nenávidí i vyhladovělé, ztýrané utečence, uplakané ženy, dívky bledší než sníh na hoře Jithan, děti křečovitě škubající matky za sukně, starce s ústy přetékajícími beznadějí, nemocné, a na pokraji sil. Ten bezejmenný zástup, který ho poutal na místě, který se k němu upínal, k poslední spáse, a upínalo se k němu i doufání mužů, co náleželi k těm ženám, starcům a dětem, mužů, kteří mohli potom pokojněji hynout na Karai-Dharových popravištích a skomírat v žalářích jeho nástupců.

Myslel si, že je nenávidí, zajatec své okovy – než přišli další, vedeni někým z věrných, uprostřed noci přišli, pršelo… Copak je směl opustit kvůli své pomstě?

„Pověz,“ vyzvídala dívka. „Bojíš se?“

Chytil ji do náruče.

„Tebe se bojím!“

Dharid-Nyr se díval, jak dívky u ohňů tančí, dokud mu na rameni nespočinula něčí ruka.

„Poslyš, příteli,“ řekl Séned-Mar, vrchní velitel vladařovy ozbrojené družiny, „dnešek není nejvhodnější pro chmury nebo co se ti zase honí hlavou! Tvá země rodí dobré víno, a tvrdím-li já, že dobré, můžeš mi věřit! Až se trošku uleží, vyrovná se i trynskému, dokonce je v něčem předčí. Já se ve víně vyznám!“ dodal sebevědomě – a na rozdíl od většiny Rozemských, znalých leda medoviny a pálenky, to mohl říct právem, protože jeho prastrýc byl svého času dole na jihu obchodníkem s vínem.

„Nakonec budeme tohle víno ještě prodávat na trynských trzích.“

„Pochybuji, že se dočkáme dne, kdy Tryn otevře hranice našim kupcům,“ odtušil Dharid-Nyr.

„Válka se vzdaluje každým týdnem.“

„Neuplynulo ani pět let, co skončila. Lidé tak lehce nezapomínají.“

„Rozemsko se změnilo – Tryn taky není stejný. Kdyby Kornelak chtěl, přesvědčil by své lidi, že se Karai-Dharovy časy už nevrátí.“

„To by je přesvědčoval o něčem, čím si nemůže být jist nikdo – ani já. Ty první bys měl vědět, nakolik je Rozemsko prolezlé darebáky – v Smrtných stráních není víc štírů!“

Rytíř mávl rukou.

„Dost štírů a dost lidí, kteří nejsou tak špatní, jako všude. Všechny rány se jednou zacelí. Nebo skoro všechny,“ zaváhal tišeji při nějaké vzpomínce a vlastně spíš k sobě. Potom dodal už zase obvyklým hlasem: „Mluvíš divně, Dharide.“

„Vypravím do Trynu poselstvo,“ ustoupil přítelovu naléhání Dharid-Nyr. „Mám zprávy, že Kornelak očekává dědice. Až se dítě narodí, využijeme králova dobrého rozmaru, třeba se s ním skutečně bude dát jednat. Pro začátek by mi stačilo, kdyby mohly naše lodě bezpečně zakotvit v trynských přístavech, když plují do Vanedu. Vyhýbat se trynským vodám je zdlouhavé a nebezpečné – Západní cesta kolem Vichrného ostrova je samý útes a mělčina…“

„Výborně!“ zaradoval se rytíř. „Alespoň v něčem mě poslechneš.“

Dharid-Nyr se od něho znova odvrátil a zadíval se ven k půlnočním ohňům. Také Séned-Mar s potěšením sledoval tančící děvčata a hudebníky s ohromnými kotlům podobnými bubny.

„Dole je veselo,“ ozval se po chvíli, „pojď, půjdeme k nim. Víno tam bude chutnat líp.“

„Jen jdi, přijdu za tebou.“

Rytíř okamžik váhal, než kývl. Při jeho odchodu zvedli Dharid-Nyrovi obrovští psi hlavy. Oba měli pro toto rozemské plemeno obvyklou tmavě šedou kresbu na mordě, tlapách a hřbetě, u jednoho zvířete střídanou s pískovou, u druhého s bílou srstí na zbytku štíhlého svalnatého těla, byli bystří a rychlí, zvyklí na pohyb. Zadívali se naléhavě na svého pána. Nepochybně by ho nejraději přiměli, aby se také vydal ven a vzal je s sebou. Ale Dharid-Nyr tentokrát jejich přítomnost vůbec nevnímal.

Znova se mu připomněla tmavovláska z jihu. Navlékal jí prsten, ráno ho pro ni koupil.

„Je nádherný! Nádherný!“ zvolala a objala knížete kolem krku, až se mu srdce rozbušilo v hrdle. „Ty vždycky umíš vybrat nejhezčí dárek! Ale… dáváš-li mi jej jako zásnubní,“ zvážněla, „vrátím ti ho.“

„Nechceš si mě vzít?“

„Ano, tebe prvního. Chci, abys byl otcem mých synů! Dvanáct synů porodím a všichni budou silní a stateční – to mi předpověděla hadačka Ryv. Přála bych si, aby nesli tvé jméno. Jenže… odcházíš přece, nebo ne? Odcházíš do boje!“

„Brzy se vrátím, válka stěží potrvá dlouho.“

„Už teď je prohraná! Neznat tě, myslila bych, žes ztratil zdravý úsudek! Celou válku se schováváš v klidu na jihu, stavíš si své lodě, které stejně nejsou skoro k ničemu – vymlouváš se na kdeco – a teď, když jsme vlastně prohráli… Proč chceš jít?“

„Trynští překročili hranice. Kdyby zůstali stát na své půdě, zůstal bych zase já tady.“

„A ti bezejmenní umolousaní cizí lidé, kteří co chvíli tloukli na tvé dveře, než zmizeli kdovíkam, přestali přicházet…“

Kývl.

„Nechoď pryč!“

„Musím jít. Počkej na mě.“

„Nedokážu čekat dlouho,“ pokrčila rameny. „S matkou nevydržím. Ne déle než půl roku. Nevrátíš-li se do půl roku, vdám se za někoho jiného. Proto mi nedávej tenhle prsten.“

„Nech si ho, prosím. Nebudu ho žádat zpátky, nikdy.“

„Ale já se ti vdám,“ zasmála se a jemu se z ní zatočila hlava, „vdám se ti, nevrátíš-li se včas.“ Podruhé zvážněla jak proměnlivé počasí, naklonila se k němu: „Vrať se, prosím.“

„Vrátím se brzy a pak ti k tomuhle prstenu přidám druhý.“

„Olivovou snítku,“ zašeptala.

Boje skončily teprve za rok. Když dorazil domů na jih, měla po svatbě. Zprvu tomu nevěřil. Říkala jsem ti to, připomněla, přeslechl jsi mě tehdy? Můj první syn je na cestě, jsem šťastná, víš? Chceš zpátky svůj prsten? Podávala mu ho na dlani. Sevřel tu dlaň, až se v ní prsten skryl a zhasl. Nechej si ho na památku, řekl jí a popřál štěstí…

Dívky kolem ohňů tančily stále rychleji, mhouřily oči a zadýchané zakláněly hlavy obtěžkané kadeřemi a čelenkami k nočním souhvězdím, jako by z nich chtěly vyčíst svůj osud. Které z nich slíbila vrásčitá hadačka dvanáct synů, které šlechtický diadém a které lásku, pro niž se umírá?

Dharid-Nyr zahlédl v davu Séned-Mara – právě začal tleskat do rytmu hudby a ostatní okolostojící se k němu ochotně přidali.

Palácová okna byla šerá, tu a tam za některým blikal kahanec, většina lidí, šlechty i služebnictva se bavila pod širým nebem. Jsou noci ve stepi, kdy se příčí Rozemským, v jejichž žilách koluje pastevecká krev, zůstávat pod střechou. Ani pod stanovým plátnem by za takové noci nespali, aby nepropásli praskot polen v hranici, jiskry proti černočernému nebi a letící oblačný cár v podobě trojhlavé saně s okem upřeným k východu.

Skoro všichni se bavili venku. Pouze na ochozu věže v ženském křídle někdo nehybně stál a stejně jako vladař shlížel mlčky dolů. Dívčí silueta se matně rýsovala proti obzoru.

Na co vzpomínáš ty, vrahova dcero? Snad na vědmu čtoucí osud z fazolí a zvířecích kostí? Kolik synů slibovala ta lhářka tobě? Kolik synů, urostlých jak mladé buky v hraničních lesích – prvnímu korunu vladařskou a dalším bohatství a čest… Kolik ti slibovala dcer s ebenovými vlasy a gazelíma očima?

Pro nás dva jsou podobné sliby míň než dým, který právě stoupá vzhůru z ohňů, míň než opojná moc včera vypitého vína. Nejsou nic.

Do komnaty vstoupil panoš.

„Pane,“ řekl s úklonou, „přál sis znát nové zprávy z Trynu, hned jak přijdou, a náš člověk právě dorazil.“

Vladař vytržený ze zadumání kývl, ať tedy vstoupí.

Muž v pevném cestovním plášti zametl čapkou zemi před svým vladařem.

„Mluv, dočkal se Kornelak dědice?“

„Ano, vznešený pane, narodil se mu syn.“

Dharid-Nyr vyjasnil čelo.

„Výborně, hned zítra vyšlu poselstvo, dokud je Kornelak v dobré míře.“

„Můj pane,“ odporoval s rozpaky příchozí, „chvíle není zdaleka tak vhodná, jak se zdá. Trynský král je zatím sotva s to vládnout vlastní zemi, natož uzavírat smlouvy s bývalými nepřáteli.“

Dharid-Nyr se s pohrdáním pousmál.

„Plete-li se mu rozum radostí, bude ještě povolnější, než jsem doufal.“

„Je to jinak, velký kníže. Trynský král přišel o manželku. Všichni říkají, že ji velice miloval.“

„A tak, umřela mu…“

Muž zavrtěl hlavou.

„Ne, můj pane. Ztratila se.“

„Cože? Jak se mohla ztratit?“

„Nikdo neví. Prostě z ničeho nic zmizela. Slehla se po ní zem. Je pryč.“

Čtvrtá kapitola

Byly asi dvě hodiny po půlnoci, když Veljanu vzbudil hluk v předpokoji. Její služebná tam komusi zdvořile odporovala, komusi, kdo se nejspíš dožadoval vstupu.

Kněžna vstala, rychle vklouzla do lehkého šatu a přes ramena hodila plášť. Potom otevřela dveře.

„Veljano, jsem ráda, že jsi vzhůru!“

Žena, která se přela se služkou, byla Terža. I ona se očividně oblékala ve spěchu, rozpuštěné vlasy jí padaly do vzrušené tváře a pro tuto chvíli ztratila kus své vznešené, odtažité uhlazenosti.

„Stalo se něco?“

Vojevodkyně přisvědčila kývnutím.

Veljana si začínala uvědomovat, že i na chodbách ženského křídla je spousta rozčileného hluku, zcela nepatřičného v tak pokročilou hodinu, zvláště když pár pokojů odtud odpočívala králova choť, která před čtyřmi dny dala zemi následníka… Veljaně přeběhl po zádech náhlý mráz, poněvadž ji napadlo, z čeho by mohlo to rozčilení vyvěrat. Ale všechno bylo přece v pořádku…

„Děje se něco s Latydarovou ženou, dostala horečku? Nebo… dítě?“ zeptala se polekaně.

Terža ji vzala za ruku a táhla ji za sebou do chodby k Halýšiným komnatám. Cosi útržkovitě vysvětlovala. O dítě nejde, pochopila Veljana. Ostatně vojevodkyni na králově dědici nikterak nezáleželo. Veljana dokonce vskrytu duše chovala podezření, zda Terža doposledka nehýčkala naději, že královský pár zůstane bez dětí a trůn se nakonec dostane jejímu vlastnímu synovi. Ale Halýšu měla vojevodkyně skutečně ráda. Já nikdy nezapomínám, řekla kdysi Veljaně, nezapomenu, jak mi pomohla.

„Tak co se vlastně děje?“ opakovala rozčileně Veljana, Teržino vysvětlování totiž jako by nedávalo žádný pořádný smysl. „Jak se mohla ztratit?“

„Nikdo neví, opravdu.“

Vyšly po širokém schodišti.

Komnata dokořán, na dlaždice dopadá otevřeným oknem v bělostných odlescích úplňkový svit. Plačící služka se choulí v rohu místnosti. Novorozeňátko chůva odnesla, přes zeď je slyšet jeho pláč.

„Kde je Latydar?“

„Hledá ji. Kierys je s ním, a všichni družiníci. Ne a ne ji najít. V paláci podle všeho není.“

Veljana přistoupila k oknu, od nějž studeně táhlo, a zavřela je. Myslela na měsíc a na všechno, co se mezi lidmi povídalo o jeho moci nad královou ženou. Všichni na to ale stačili už skoro zapomenout, poněvadž od jara se nestalo nic, co by lidské řeči potvrzovalo.

Kněžna se otočila k vylekané služce.

„Povídej!“ vyzvala ji.

„Já za nic nemohu, vzácná paní,“ naříkala dívka. „Usnula jsem, jako by mi nalili makového odvaru, zčistajasna jsem spala – vzbudil mě až král, držel mě za ramena a třásl se mnou, křičel na mě. Chlapeček se rozplakal. Je hrozná zima… Nevím, kdo otevřel okno… Určitě jsem nespala déle než půl hodiny, jistě ne… Někdo mě očaroval, nějaká zlá moc…“

„Hlouposti!“ obořila se na ni Terža a služka se schoulila ještě víc do kouta. „Nesplnila jsi svou povinnost! Král jí přikázal,“ vysvětlovala Veljaně přes rameno, „aby paní dobře hlídala! Ten dotěrný vanedský vyslanec, co nebyl s to pochopit, že když už přijel nevhod, musí být trpělivý, si vymohl večer slyšení. Jinak by prý vladař zůstal u ženy sám.“

„Já za nic nemůžu,“ zalykalo se děvče.

„Nech ji být, Teržo, třeba opravdu nic nezavinila,“ řekla Veljana, vzala vojevodkyni za ruku a pokusila se ji odvést od plačícího děvčete.

„Nezavinila? Spala jako zabitá – a ani nezavřela okno! I děcko málem nachladlo.“

„Ne, ne, okno bylo zavřené!“ bránila se dívka z posledních sil. „Tím jsem si jistá, zastrkovala jsem závoru, král to poručil.“

„Lžeš!“

„Nech ji být, Teržo, a uklidni se.“

Veljana se vrátila k oknu a znova je otevřela dokořán.

V hloubce, v palácových zahradách se mezi stromy a keři honily nocí skupiny světel i jednotlivé plápolavé plameny pochodní. Přímo pod oknem se měsíc opíral do oschlé trávy, právě podupané lidskýma nohama. I tohle je tedy napadlo…, pomyslela si Veljana. Ale jestliže neskočila v nějakém pomatení z okna, najdou královu manželku nepochybně brzy a snad i v pořádku. Občas se přece stává, že mladá matka záhy po narození dítěte na chvíli ztratí rozum, zapomene, kde a kdo je, zatoulá se. Kdyby mrzlo, kdyby se kolem rozkládal nebezpečný les plný dravé zvěře, byl by důvod se bát! Podzim byl však mimořádně slunný a na konec listopadu je docela teplo, park i město jsou mírné, přívětivé, nikdo, kdo by chtěl ublížit…

„Jdi si lehnout, Teržo. Než se vzbudíš, přivedou ji zpátky. Žádný se tady neztratí nadlouho!“

Přesvědčila přítelkyni vlastní jistotou. Dokonce uplakaná služka přestala hlasitě naříkat, jenom tichounce popotahovala.

Veljana sama se vrátila do své komnaty a kupodivu brzy zase usnula.

* * *

Od Halýšina zmizení uplynul čtvrtý den a nikdo po ní nenašel ani jedinou stopu.

Veljana za tu dobu Latydara vůbec neviděla. Všichni hledači už se několikrát vystřídali, pouze král se nevzdával. Nobarovna ho vyhlížela.

Navečer čtvrtého dne jej potkala v chodbě. Vracel se nejspíš z kratičké návštěvy u syna. Šaty měl úplně promočené. Po úplňku se počasí zkazilo, zima o sobě dala poprvé jasně vědět, teď lilo a lilo, foukal lezavý vítr a hrozil přivát první sníh. V palácových krbech se topilo.

„Latydare,“ zavolala na něj. Zarazil se. Nevšiml si, koho míjí, a teprve její hlas ho probral. Pokynul jí a hodlal pokračovat v cestě. Chytila ho za paži.

„Latydare, kam zase jdeš?“

Podíval se na ni podmračeně, v prvním okamžiku myslila, že se na ni oboří, ale potom jenom neodpověděl.

„Musíš si odpočinout! Jsi promoklý na kost, uženeš si horkost! Měj rozum. Prosím!“

„Mám odpočívat, když je má žena v té psotě kdovíkde venku?“ odrazil ji a pokusil se jí zbavit prudkým pohybem paže, za niž ho držela. Na nádvoří zařehtal kůň.

„Nechej hledat druhé, dělají, co umí. Nespal jsi skoro čtyři dny, ještě chvíli a spadneš někde z koně! Toho jsi nechal odpočinout a sám…“

„Člověk vydrží víc než zvíře,“ opáčil.

„Pojď si alespoň na chvilku sednout – poručím, aby ti svařili víno s vejcem. Určitě jsi nic nejedl.“

Zaváhal, ale posléze svolil. Vstoupil za ní do komnaty, shodil promáčený plášť a posadil se do křesla ke krbu. Opřel si hlavu do dlaně. Byl vyčerpaný, a přece v něm každá žilka hrála rozrušením.

Měla bych mu něco říct, uvědomila si, nevěděla však co. Slova jí chyběla. Posadila se na nízkou stoličku nedaleko něj a zdánlivě nekonečně dlouho mlčela. Nakonec, po všech rozpačitých úvahách, řekla tiše:

„Je mi to líto. Je mi to tak líto!“

Sklonil se k ní – a i z toho prostého pohybu bylo znát únavu, která na něj dolehla, sotva se zastavil.

„Líto? Nemáš ji přece ráda. Byl bych tě zbavil úřadu, kdyby se tě nezastávala.“

Nevyčítal, nepřál si urazit ji, prostě vyslovil pravdu. Ale dotkl se jí.

„Tvá žena ti přinesla jen trápení, od začátku jsi s ní byl nešťastný. Nejsem slepá,“ vyhrkla popuzeně, dřív než si uvědomila dosah vlastních slov.

„Bojím se, že jsi,“ narovnal se a opřel se v křesle. „Měl jsem starost, protože byla Halška nemocná. A jinak…, neumím ti vysvětlit, co pro mě znamená. Možná bys to dokázala lépe pochopit, kdybys už nezapomněla, co znamenal pro tebe můj bratr…“

Jako by jí vyťal políček. Rozhořčeně k němu vzhlédla, odhodlaná k dalšímu střetu. Ale nenašla žádného protivníka. Před ní byl člověk s tváří šedivou vyčerpáním a starostí, zmořený výčitkami přecitlivělého svědomí, poněvadž sám sobě klade za vinu, co se stalo. Seděl zvrácený v křesle, se zavřenýma očima. Mimoděk si rukou tiskl pravý bok, stará rána z války se asi připomínala.

Tak ráda bych ti pomohla! napadlo dívku. Jenže vždycky, když jsem se ti pletla do života, pouze jsem ti přitížila.

„Jsem hloupá, Latydare. Jsem hloupá, zapšklá a sobecká!“

Slyšela sebe sama – a divila se, co říká.

Latydar otevřel překvapeně oči. A znova se k ní sklonil.

„Co to povídáš?“ zeptal se prudce.

Každou chvilku se rozpláču jako malá holka, napadlo ji. Slzy jí stouply do hrdla a ubíraly dechu, nebyla schopná vydat hlásku. Jen aby na ní Latydar nic nepoznal…

Ale on byl dnes přes veškerou únavu nezvykle bystrozraký, jako by mu úzkost o ženu zjitřila smysly. Vzal dívku za bradu a zdvihl její obličej k svému tak, aby do něj dobře viděl. Od jiného by Veljana něco podobného stěží strpěla. Latydar se jí však dotkl natolik přátelsky a jemně, beze stínu nadřazenosti, že pyšnou dívku neurazil. Cítila, že se jí chvějí rty.

„Ale sestřičko,“ řekl laskavě, „ještě ty se trap!“

Potom se od ní odtáhl, jako by se zastyděl za ten projev konejšivé něhy. Zase zavřel oči a opřel se v křesle. Neznala ho laskavého, a tak se rozrušila víc než předtím.

Služka přinesla svařené víno a Veljana se zvedla, aby ho od ní vzala. Když se vrátila k Latydarovi, zjistila, že mezitím usnul. Na lavici pomalu osychal jeho plášť a stoupala z něj pára. Veljana postavila nádobu s vínem stranou na ohřívadlo.

Zastávala se mě? proletělo jí najednou hlavou. Proč? Proč mě hájila, když přece dobře věděla, že ji nemůžu vystát?

Nechala tu otázku bez odpovědi a tichounce přiložila do krbu, než odešla z komnaty a opatrně za sebou zavřela.

* * *

Kierys potkal Veljanu na cestě z trůnního sálu, kde jednala s královými staviteli. Trynovec stále rostl, téměř před očima, palác a chrám se čím dál míň tyčily nad staveništěm, čím dál víc nad skutečným městem. Už tu nestály jenom velké měšťanské domy okolo hlavního náměstí. Vyrůstaly široké ulice, sbíhající se k trhovým místům, před zimou lidé dokončili další stavení a nastěhovali se do nich. Bylo až s podivem, jak rychle Latydarův sen nabýval života.

„Veljano,“ řekl dívce vojevoda, „Rada má zasednout zítra. Všichni dorazili – ale po Latydarovi není ani vidu, ani slechu! Poslal jsem dokonce několik mužů, aby se po něm poohlédli. Vrátili se asi před hodinou s tím, že král nikde v okolí není.“

„Na zasedání Rady jistě přijede, jinak by je odvolal,“ odpověděla. „Nikdy nezanedbal to, co bylo pro království důležité.“

„Myslím si něco jiného. Ale o tom se dnes přít nechci… Tydar se musí konečně vzpamatovat a smířit se s tím, že svou ženu ztratil nadobro. Utekly čtyři týdny, ne… skoro pět! Kdyby byla ta malá ještě naživu, dávno bychom ji našli. Nejspíš skončila někde v řece, v bažinách u Modravy, co já vím, kam až se pomatený člověk dokáže dostat, spěchá-li si pro smrt? Ovšem král… nesmí podléhat svým starostem! Nesmí štvát koně z jednoho místa na druhé, sotva mu někde svitne směšná naděje. Otočí se tady, ale jen aby se podíval na synáčka. A je zase pryč. Vypadá jak svůj vlastní stín. Kdejaký hlupák ho obelže, kdejaký ziskuchtivec mu prodá prý zaručenou zprávu. A Latydar jedná jak chlapec,“ povzdechl si. Potom zamračeně zopakoval: „Musí se smířit s tím, co se stalo. Je povinností vladařů…“

„… být silný, viď?“ přerušila ho spodivem chladně. „Nevíš, o čem mluvíš, Kierysi. Čtyři týdny! Ty si chodíš pod šťastnou hvězdou – a nikdy bych ti nepřála, aby se to změnilo. Ale nemáš právo tvrdě posuzovat, cos nezažil. Zvlášť když Latydar nic zlého nedělá.“

„Zastáváš se ho, jistě! Já ho mám přeci taky rád, jsem jeho přítel…“

Pokrčila rameny a on se nemohl zbavit dojmu, že ten pohyb vyjadřuje především nevěřícnost. Přál si ji přesvědčit – a pak si to rozmyslel. Vždyť neměl, zač se omlouvat – a ani nechtěl.

„Latydar přijede, dám na to ruku do ohně! Nepřijel by, leda by ho zastavilo něco velice naléhavého,“ řekla Nobarovna.

Zavrtěl pochybovačně hlavou.

„Co je s tebou, Veljano? V názoru na Tydara jsme se pokaždé shodli, a teď?“

„Teď mám dojem, že jsem se hodně pletla. To je celé. A odpusť, jdu si odpočinout, den byl dlouhý.“

„Byl dlouhý a plný povinností, kterým jsi byla nucena dostát za Latydara. Až se vrátí, povím mu to já, když ty nechceš. A povím mu to, i kdybys mi bránila. Jednou je král, tak ať se podle toho chová.“

„Ty nejsi milosrdný člověk, viď?“

„Nemrač se na mě, Veljano. A neurážej mě proto, že mám jiný názor než ty. Změň si svůj pohled na Latydara, poněvadž přišel o tu svoji selku, neberu ti tvůj soucit – ale já nedokážu přeonačit názor na člověka, jehož znám od mládí, jen proto, že je mi ho líto.“

Poklonil se jí a poněkud pohněvaně ji opustil. Veljana kráčela pomalu do svých komnat. Kierys řekl v jednom pravdu, Latydar už tady měl být. Zítra zasedá Rada – jenže její král je kdovíkde. Nepřijede-li a nedá o sobě ani vědět, odsoudí ho nejen vojevoda. Snad se Latydar vrátí včas.

Vichrná noc však minula, vstalo ráno šedivějící jinovatkou – a o králi nepřišla ani jediná zpráva. Teprve za tři dny se do Trynovce přihnal člověk z Latydarovy družiny. Dorazil po půlnoci, strážní pro něj otevřeli jižní bránu.

A přivážel zvěst, kvůli níž zemská správkyně nad ránem vstala z lože, aby ji vyslechla. Rozprávěla s poslem dlouho, mluvila s ním za zavřenými dveřmi, a když ho propustila, měla tvář bledou, jak by se jí dotkla smrt.

U osady zvané Nytava toho dne chytili královi lidé divokého stříbrného koně bez sedla. Tak nalezli vladařova hřebce, jeho samého však nenašli, jen ještě nad strží u Dračích útesů, pod nimiž moře vře jak netvorova krev, na kraji stezky z kluzkých kamenů, cár pláště. A byl to nepochybně králův plášť.

* * *

Velice opatrně udělala ještě dva kroky a podívala se z vrcholku Dračích útesů do moře. Bylo hluboko, ale jeho řev zněl i tady nahoře hrozivě, podoben zběsilému bouření podsvětní šelmy. Tmavé, vlnami neustále svlažované výčnělky ostrých skal připomínaly dravčí zuby. Hladový zpěněný chřtán. Dračí tlama. Nikdy nevydala, co jí propadlo – tak to říkali zdejší lidé, nytavští rybáři, lodníci i obyčejní měšťané. Nenasytnost Dračí tlamy byla v kraji příslovečná.

„Dej pozor, Veljano, ať neuklouzneš,“ Kierys jí stanul těsně za zády, připravený dívku zachytit, kdyby se jí z pohledu do propasti zatočila hlava.

Kněžna odvrátila zrak od moře a začala se rozhlížet po okolních kamenech pokrytých zmrazky, po úzké stezce.

„Kde našli útržek pláště?“ zeptala se.

Vojevoda ukázal na pokroucený ostnatý keřík, který se zarputile držel mezi dvěma balvany asi tři lokty pod okrajem srázu.

„Všechno je jasné, Veljano,“ řekl Kierys. „Latydarovi se splašil kůň a shodil ho z útesů.“

Nevěřícně zavrtěla hlavou. Odmítala přijmout takovou pravdu.

„Latydar byl výborný jezdec!“

„Nepopírám,“ odpověděl vojevoda, „ale kůň je špatně ovladatelný…“

„Latydara poslouchal jako beránek!“

„Je špatně ovladatelný,“ opakoval Kierys důrazněji – a poprvé od chvíle, kdy se dozvěděli o králově zmizení, kněžně připadlo, že je smutný. Ostatně divila by se spíš opaku. Ať už se orlacký vojevoda s Latydarem shodl sebehůř, od dětství byli téměř pořád jeden nablízku druhému.

„S takovým zvířetem, jako je Třpyt,“ mluvil zatím Kierys dále, „se mohl vypravit nad Dračí útesy snad jedině Tydar. Navíc v zimě. Bylo to nebezpečné od samého začátku. V Nytavě ho varovali. Ale on měl vlastní hlavu.“

„Proč nejel po bezpečnější cestě?“

Zpovídala Kieryse pečlivě a on jí odpovídal klidně a smířeně. Přijel do Nytavy přede dvěma dny, Veljana až dnes, a tak čekal předem, že se ho zemská správkyně dopodrobna vyptá na všechno, co se dozvěděl. Nezahálel, nic mu neuniklo. Trpělivě teď dívce opakoval každou drobnost.

„Dostal prý zprávu o nějaké mladé ženě, kterou tu nikdo neznal a která se objevila v kraji někdy v těch dnech, kdy se jemu ztratila manželka. Víš, že se za podobnými zprávami honil jak ohař, bez rozmyslu. A bez uvážení, je-li vůbec možné, aby se Halýša Jaldevicova ocitla na tak nepravděpodobném místě, jako je toto. Ani tady samozřejmě nepochodil. Prohledal se svými lidmi celé okolí. Nytavu a osady podél pobřeží málem převrátil vzhůru nohama. Z tajemné cizinky se nakonec vyklubala nějaká mladá potulná hadačka. Ale Latydar se rozhodl zajet ještě, prý pro jistotu, do Buřné. To je rybářská vesnice – tamhle, vidíš? Na špičce poloostrova.“ V podvečerním žlutavém oparu se na jihu nezřetelně rýsoval temný pruh země zabíhající do moře. „Kolem Dračí tlamy vede nejkratší cesta. Spěchal. Říkali, že chtěl ještě večer vyrazit do sídelního města, kvůli Radě.“

Vojevoda se na okamžik odmlčel – Veljanu napadlo, jestli si nepřipomněl spor, který spolu o Latydarovi před zasedáním Rady vedli. Pokračoval však nezměněným hlasem a jaksi lhostejně:

„Jel sám. Jako by se mu tenhle zlozvyk už nejednou nevyplatil! Dorazil do vesnice po poledni. Pochopitelně nic nenašel. Obrátil koně, vracel se stejnou cestou. Zpátky do Nytavy nedojel. Začali ho hledat s večerem. Ostatní víš.“

„Ale kdyby ho kůň shodil, snad by tu byla krev, kamení je ostré…,“ odporovala trochu nejistě.

Zavrtěl hlavou. Skoro se usmál.

„Třeba spadl rovnou dolů – a i kdyby se skutečně při pádu zranil, mezi tím, co se to stalo, a dobou, kdy se našel útržek pláště, uplynuly tři dny, a pršelo. Koně chytili bez sedla. Asi praskly popruhy, jinak by Latydara stěží shodil, aniž by se ze skal zřítil sám.“

„Nechce se mi tomu věřit, Kierysi,“ řekla a pohlédla příteli přímo do obličeje.

„A co si myslíš, že se přihodilo jiného?“

„Já nevím – ale není to moc náhod najednou? Nejprve zmizí beze stopy jeho žena – a teď on. Divné, nemyslíš?“

„Nechceš uvěřit, že je mrtvý, a tak za tím hledáš nějaké čáry?“

Rozmrzele si pravicí přejel přes oči. Dva dny nespal, neměl chuť si s Veljanou dál povídat a dokazovat jí cosi podle jeho mínění nad slunce jasnějšího.

„Čáry?“ zavrtěla hlavou. „Čáry za tím nehledám, ale lidi!“

Pátá kapitola

Nad stepí řádila vichřice, k jihu nesla sníh. V komínech si zoufala meluzína a zdálo se, že temnými chodbami yzarského hradu polokráčejí, poloproplouvají přízraky dávno mrtvých vládců a nádherných paní, z nichž zbyl pouze prach pod mohylami, prach roztroušený mezi drahokamy náhrdelníků a obroučkami prstenů. Místo vábivých ženských rtů, o nichž zpívávali dvorští pěvci, úšklebek sličně utvářené lebky – jenom zuby, přirovnávané k perlám a sněhu na horách, se v temnu mohyl dosud skvějí.

Za takových nocí padá na člověka veliká úzkost, je-li sám. A ptá se stínů na všechno, co ho tíží. Ptá se jich – a ony neodpovídají, nebo lžou, skládajíce na schýlená ramena ještě větší břímě.

Charin důvěrně znala kletbu zimních nocí. Nocí bez konce, nocí v yzarském hradě, nocí za chladnými zdmi. Nocí, kdy si říkala, že její život je podoben pohledu úzkým oknem obráceným do zdi.

Zavolala si louteníka a poručila mu, aby zpíval. Příběh hluboko uvízlý v paměti a duši rozemského lidu, o Hanuer a Thanrymovi. Trýznivě smutný jako tato noc a zároveň trýznivě krásný – protože v něm bylo také ráno. Sice neviděné, ale na dosah. Až skončí píseň, ti dva, o nichž se zpívá, po něm vztáhnou ruku, v krajinách, do nichž my nedohlédnem.

„Držela nad ním věrnou stráž.
Když jeho srdce umlkalo,
ticho se tichem zalykalo,
v soutěsce výkřik orla,
na horách ozvěna.
Nenaříkala Hanuer,
seděla o strom opřena,
o bílý kmen pod šedomodrým listím.
Na srdci, které doznívá,
spočívá její ruka.
Krev chladne, Běsí brána puká.
Ženou se stáda obzorem,
vítr se žene a s ním čas…“

Vtom Charin Zara louteníka přerušila pohybem ruky. Poslušně přeťal příběh vprostřed věty.

… pták Večer zpíval ve věžích
Sedmibranného hradu,
dvou srdcí naráz tlukot ztich…

Na dívku náhle dolehla ještě bolavější tíseň. Nechtěla už slyšet o pramenu, který vytryskl zpod Běsí brány na znamení velkého vítězství, nepřála si poslouchat o šedomodrém stromě, který rozkvetl uprostřed podzimu a od té doby rok co rok v tomtéž podivném čase kvete. Poslala muže pryč.

„Půjdu spát,“ řekla chůvě a odmítla její pomoc při svlékání.

Ale nebyla unavená a na měkkém loži se jí spánek vyhýbal, zatímco se noční hodiny vlekly.

V polospánku se k ní vrátila chvíle, kdy sama rozhodla o svém osudu – o úzkém okně proti zdi, o životě v přepychu, a přece ubohém k nesnesení.

Zase jako by se schovávala na sloupovém ochoze Síně sněmů a dívala se dolů, kde se tři týdny po dobytí Yzaru trynskými vojsky sešli nejpřednější muži země, ti, kteří přežili, aby jednali s nepřítelem o ukončení vleklé války.

Latydar Kornelak, vítěz v nablýskané zbroji, s rodovým mečem po boku, urostlý, pěkný, pramálo podobný vytáhlému chlapci, s nímž pojilo Charin Zaru neviditelné pouto. Trynský král a jeho věrní, především mladý vojevoda, jehož se Rozemští báli a vzhlíželi k němu s úctou, zřídkakdy přiznanou nepříteli.

A proti Trynu Rozemsko. Velmožové, šlechta.

Zkoumala tváře poznamenané jizvami, zachmuřené, plné rozčarování nebo nenávistné, tváře poražených. Jednu po druhé si je prohlížela, ačkoli do nich mohla vidět jen zdálky a zkresleně, z výšky a stínu ochozu, na nějž se dostala na zapřenou. Jeden z nich, to věděla, dostane, až vojska protivníka odtáhnou, rozemskou korunu.

A bude to ten, jemuž já dám svou ruku.

Zvláštní den. První svobodný den jejího života, vždyť završila pětadvacátý rok.

Já, to já budu muset rozhodnout o příštích letech Rozemska. Já.

Bála se té zodpovědnosti a zároveň se jí v duchu pyšnila. V tom rozhodnutí ležela její důstojnost. Důstojnost dívky, s níž nakládali doposud jako se zbožím, důstojnost jediné veliké chvíle, protože až se vdá, ztratí tu krátce propůjčenou výsadu nadobro. Nic si nenalhávala.

Nikdo z těch mužů dole v sále mě nebude skutečně milovat. A kdyby i některý miloval, vybírám nejen sobě manžela, ale také rozemského vladaře. Proto vyberu podle rozumu. Toho, který nejlépe zacelí rány zasazené Rozemsku mým otcem.

Muži se přeli, vyjednávali o podmínkách smlouvy, Kornelak stál proti rozvaděnému rozemskému hloučku s rukama založenýma na hrudi a usmíval se sám pro sebe, trochu samolibě, trochu hořce, trochu pohrdavě. On neměl proč ustupovat. Nikomu. Zvítězil přece – a povídalo se, že nejen nad Rozemskými, ale i nad svými, kteří chtěli vést válku do úplného zničení nepřítele, projít Rozemskem jako mstící meč a udusit trestající ohnivé plameny teprve v moři.

Nepodobá se trynský král chlapci z dávné noci, a přece se mu podobá. Štítí se zbytečného utrpení. Rozvaděné rozemské hejno, v šubách pošitých perlami, opály, karneoly a ametysty, by mu mělo děkovat, pomyslela si dívka na ochoze.

A tenkrát dole, uprostřed toho hluku, těch hádek, té pýchy, pomalu, těžce vstává z křesla mladý šlechtic. Je bledý, tváře má propadlé. Ani ne před třemi týdny byl pod yzarskými hradbami zle raněn. Nebrání mu to však nést hlavu hrdě a vysoko.

Držel se dosud stranou, aby dal najevo, že k nikomu z lidí v sále nepatří. Kníže z rodu Nyr, obránce Yzaru. Vzdálený příbuzný Karai-Dharova domu. Muž, který se s Charin Zarou nikdy nesetkal, ačkoli už několik měsíců žijí v jediném městě, a veřejně odmítl složit jí poklonu.

Muž, který mě nenávidí hůř nežli osten v ráně.

A teď mluví, klidní rozvaděnou smečku – takovou má v sobě sílu.

Je pravda, co lidé říkají? Je pravda, že se Dharid-Nyr neklaní démonům a bohu s dvěma hlavami? ptá se sama sebe dívka. Pak sklouzne pohledem znova na ostatní, opakuje si v duchu jejich jména a jejich činy.

Ty, bratranče, kníže sedmibranský, jsi nechal v pátém roce války utopit v řece Modravě dvě stě bezbranných zajatců, o rok později tři sta poručil naházet na pobřežní útesy. Ty, Athame, pane Liščí soutěsky, žádoucně vztahující ruku po koruně, ty, zrádce přátel, křivopřísežníku! Váhal jsi někdy vydat kohokoli z těch, kdo ti věrně sloužili, smrti, jen aby ses zalíbil, komu bylo právě třeba? A ty, methadynský kníže, mladíčku s nevinným pohledem, kterýs mi předevčírem ležel dvorně u nohou a nabízel velkolepé dary, i ty máš na rukou krev vlastních lidí. Rozemská nemluvňátka jsi pokládal na obětní balvany. A ty…

Málokoho z nich Charin Zara nezná, a téměř žádný si nezachoval čistý štít. Rozemsko je země zločinu a špíny. Kolik z těch mužů v Síni sněmů si zaslouží kata?

Obrátila se v lůžku na bok, polosen se zlomil. Procitla. Šíralo.

Mohla jsem snad vybrat jinak, než jsem vybrala? Pouze jsem splnila svou povinnost. Zbyla mi jenom cesta k vlastní samotě.

Z východní hlásky strážní provolávali pozdravení úsvitu. Přízraky mrtvých vladařů a královen tlících v mohylách odnesl severní vítr a ztratil se s nimi.

Stesk zůstal, ale byl mírný jak to zimní svítání.

Charin Zara konečně klidně usnula.

Potom se jí zdálo o bělokorém stromě se světle šedomodrým listím. Ve větvích mezi tmavomodrými kalichy květů seděl neznámý běloskvoucí pták a zpíval lidským hlasem stále dokola pár veršů z písně o Hanuer a Thanrymovi:

„Kdybys mi stokrát odpřisáhl
zavržení a nenávist,
do rukou tvých se přece svěřím,
jak vlnám osikový list.
Kdyby mě stokrát druzí milovali,
tys pro mě první mezi králi.“

Šestá kapitola

Latydar se probral. Chvíli hleděl překvapeně do kamenné klenby nad sebou – ale dost rychle se rozvzpomněl, co se stalo. Prudce se posadil. Hlava ho bolela, zatmělo se mu před očima a zvedl se mu žaludek. Musel se opřít zády o zeď, ke které ho položili, a párkrát se zhluboka nadechnout, aby nevolnost zahnal.

Venku byla noc, místnost, kde procitl, se topila v hlubokých stínech, loučka v držáku na zdi čadivě skomírala – a její světlo spíš dávalo tušit, než ukazovalo, že krále zavřeli v nějaké podzemní místnosti, zděném sklepě nebo staré pivnici menšího dvorce, dvě úzká okna byla až u stropu, podél stěn kamenné kvádry otesané tak, aby mohly sloužit jako lavice. Na jednom z nich teď Latydar seděl.

Poněkud se divil, že je dosud naživu.

Vracel jsem se z Buřné…, říkal si. Kdy to bylo? – asi dnes odpoledne, rána do hlavy mě stěží mohla připravit o vědomí na delší dobu… Takže vracel jsem se a měl jsem namířeno kolem Dračí tlamy. Dokud jsem nepotkal toho žebráka…

Člověk v zašlých šatech postával na rozcestí a uctivě jezdce zastavil. Urozený pán prý hledá v kraji nějakou mladou ženu? ptal se a v rukách žmoulal opršelou hučku, netrpělivě, jako v hladové naději na odměnu za vítanou zprávu. Kolik podobných už Latydar za těch několik týdnů potkal – a většina z nich si vymýšlela z touhy po zlatě. Tenhle bude z nich, pomyslel si už tehdy. Ale neodehnal ho, stejně si netroufl odehnat žádného před ním.

Kousek odtud, pojedeš-li vpravo po té úzké pěšině, je polorozbořený statek, tvrdil žebrák. Býval opuštěný od dob, co ho za války vypálili, ale posledních několik týdnů tam čas od času vídají lidé, co zajdou v ty strany, stoupat z komína kouř. I já ho spatřil – zabloudil jsem na doslech toho místa včera – a zaslechl jsem tam nějakou ženu smutně zpívat.

Nepříliš dobře vymyšlená historka, proletělo hlavou Latydarovi. Přesto hodil chlapíkovi pár zlatých, beze slova se díval, jak si je pečlivě schovává do splasklého míšku u pasu, a v duchu přemítal, co on sám teď udělá. Blížil se večer a Latydar měl před sebou nejen cestu do Nyjvice, ale i domů, kde ho čeká Rada. Honit se za dalším přeludem, za lží vyhládlého chudáka, který si potřeboval vydělat na večeři, byla hloupost. Jenže co kdyby, co kdyby dnes…

Stezička vedla mezi hlohovými keři a mířila k lesu, ozářenému kosatým podzimním sluncem, že připomínal nedobytné hradby bájného Krkavčího města. Jakmile se jezdec vnořil mezi stromy, kolem něho se snesl časný soumrak. Musel jet pomalu a dávat na neznámé cestě pozor. Občas se na nepřehledném úseku, když pod Třpytovými kopyty zacinkala skála, hluboce skláněl ze sedla a očima víc a víc přivykajícíma okolní tmě zamračeně zkoumal, kudy vést zvíře dál, aby oba dva někde nezlomili vaz. Neznámým lesem se jelo špatně, zleva stezku lemovala strž, slyšel hukot divoce tekoucí vody na jejím dně. Ve vzduchu se vznášel řídký, mokrý sníh. Na kamení namrzal.

Tímto způsobem pokračoval dobrou půlhodinu, než se vpředu konečně znatelně prosvětlilo a on dorazil na místo porostlé mladým lesem, který spolykal někdejší mýtinu i trosky rozsáhlého stavení. Koňské klapání se tlumeně rozlehlo na dláždění dvora zaneseném starým listím a porostlém travou. Vtom se za oknem, zatlučeným kusy prken, mihlo světlo.

A potom se všechno najednou úplně změnilo.

Zezadu, od bývalé brány, i z pobořeného stavení se vyhrnuli ozbrojení chlapi s pochodněmi. Latydar vytasil meč z pochvy a přitáhl hřebci uzdu. „Chci ho živého!“ zařval nějaký povědomý hlas. Jeden z ozbrojenců přiskočil k jezdci a rozehnal se proti němu okovanou holí. Latydar úder odrazil, ale v téže chvíli ho zasáhla jiná hůl z druhé strany do ramene, a potom než se stačil obrátit, ho shodila ze sedla rána do hlavy, po níž ztratil vědomí.

Pomalu si bolavou hlavu ohmatal. Vlasy na zátylku měl slepené zaschlou krví. To je hezké, pomyslel si, nechal jsem se lapit do pasti jako osel! A srazit ze sedla střelou z praku. Vskutku zábavná příhoda! Ulovili krále jak doubňáka zmámeného jarem. Jestli se z tohohle dostanu, bude mít zase Veljana o důvod víc, aby pohoršeně zdvihala obočí, kdykoli se někam vypravím sám.

Zároveň ho ovšem napadlo, že lidé, co na něho zaútočili, možná skutečně mají něco společného i s Halýšiným zmizením, jakkoli se to předem zdálo nepravděpodobné. To pomyšlení naplnilo Latydara dychtivou nadějí, kterou musel ovládat vší silou, jinak by se roztřásl jako v horečce.

Bylo mu stále zle a hlava se mu při každém pohybu točila, přesto po nějaké době vstal a s námahou pečlivě prozkoumal své vězení. Nic se však nedozvěděl. Nezbývalo než čekat. Posadil se tedy zpátky na kamenný kvádr a trpělivě sledoval dva úzké pruhy oblohy v rámech oken, počítal, kolik hodin asi zbývá do rána, a pokoušel se dopředu nehádat, co přicházející jitro přinese.

* * *

Muselo být už kolem osmé hodiny ranní, když Latydar zaslechl před nově pobitými dveřmi uzavírajícími sklep hlasy a kroky. Vzápětí si lidé odemkli a zamířili dolů po schodech.

Latydar se zdvihl z lavice a postavil se proti příchozím. Úctyhodně vyhlížejícího muže, nyní doprovázeného dvěma služebníky, dobře znal. Ačkoli celou noc uvažoval o tom, komu padl do léčky, právě jeho by se tady nenadál. Byl udiven, ale navenek se mu podařilo neprojevit ani stín překvapení.

„Spalo se ti dobře v mém domě, vzácný králi?“

Postarší šlechtic, výrazných rysů a nezdravě zažloutlých lící porostlých popelavým vousem, se chtěl pravděpodobně poránu pobavit na vladařův účet. Rozhodně se tak tvářil.

„Vysvětli mi, Médorgu z Dybna, co má tohle znamenat?“

„Znamená to, že ses nechal polapit na svou pošetilost a dal mi tak příležitost vyrovnat se s tebou,“ odpověděl klidně bývalý trynský správce a po svém zvyku se pohladil po vousu.

„Měl jsi být rád, když se ti podařilo utéci před katem, zmizet z téhle země a víc se neukazovat!“

„To pochopitelně brzy udělám, ale nenechám přece za sebou neuzavřené účty, mocný králi. Zkazil jsi mi život. Vyhnal jsi mě ode dvora a nakonec jsi na mě poštval biřice a vydal mě katu.“

„Sám sis kata vysloužil, nesváděj na mě vlastní viny.“

„Nebudu se s tebou hádat, pane.“ Velmož pokrčil rameny a upravil si sponu na koženém plášti. „Tady na tvých slovech, na tvé vůli, příslibech ani hrozbách nezáleží – a nic, co se má stát, co jsem rozhodl, že se stane, nezměníš.“

„Kde je má žena?“

„Tvá žena? Snad sis nemyslel, že o ní něco vím?“

Médorg se začínal skutečně bavit, poněvadž mladý muž ztratil trpělivost.

„Lžeš!“ obvinil pána z Dybna prudce. „Mám věřit tomu, že se proti mé rodině v jedné chvíli spiklo několik úplně různých lidí a nevědí o sobě navzájem?“

„Budeš tomu muset uvěřit. Ostatně kdybys měl u dvora samé přátele, asi by mi teď už hlava neseděla na krku a nemohl bych ti dělat pozorného hostitele. Sotva bych se dostal z tvého vězení, kdyby mi někdo nepřispěchal na pomoc. A ten někdo si tuze přál tvou smrt, proto mě taky dostal na svobodu.“

„Kdo?“

„Proč bych ti to měl povídat? Proč bych ti měl, urozený králi, vůbec cokoli vysvětlovat jak ve špatně vyprávěné báchorce? Ale na jedno ti mohu přísahat: kam se poděla tvoje zemanka, nemám tušení – takže bys zbytečně vkládal naděje v to, že ze mě v nestřeženém okamžiku něco dostaneš.“

„Mizerný darebáku, tvoje přísahy pro mě znamenají míň než včerejší vítr!“ vyjel na svého bývalého správce Latydar. Zároveň si však byl téměř jist, že Médorg opravdu o Halýše nic neví a skýtá mu to nepokryté potěšení.

„Mluvit věru dokážeš skvěle, vladaři trynský, jen co je pravda, krásně to zní: přísaha jak včerejší vítr! Vždycky tě užilo na velká slova a na honosné průvody. Škoda že se nedozvím, jestli budeš takhle vznešeně mluvit až do konce!“

Médorg z Dybna se králi spokojeně posmíval. Latydar se k němu obrátil zády. Nepromluvil poté už ani slovo. Venku se rozpršelo. Po kamenných stěnách stékaly od oken do sklepení pramínky špinavé vody a na udusané zemi tvořily černavé loužičky. Urozený žalářník se svými sluhy odešel.

Latydar zas usedl na kamenné lože a soustředěně přemýšlel. Hlava ho dosud bolela, ale nedovolil, aby mu bolest a nevolnost kalily rozum. Nevšímal si ani zvuků tlumeně doléhajících do sklepení zvenku. Seděl téměř nehybně až do poledne, kdy mu sluha přinesl misku s jídlem a džbán vody. Nenašel však žádný způsob, jak si v této chvíli ze zajetí pomoci. Ani hloubání nad tím, co mu Médorg pověděl o neznámém nepříteli u dvora, nemělo význam. Nakonec si Latydar povzdechl a se vzpomínkou na tvrzení starého Traka, že stezičky se otevírají znenáhla, a že dokud člověka vlci neroznesou nebo pohřební hranice nepohltí, vždycky na něj nějaká za rohem čeká, se rozhodl počkat, co se bude dít. Zavraždit ho Médorg z Dybna alespoň zatím pravděpodobně nechtěl. Takže uvidíme, řekl si Latydar. A natáhl se po misce s pomalu chladnoucím jídlem.

Venku přestalo pršet. Rozhostilo se zádumčivé zimní ticho, tu a tam rušené zakrákoráním vrány.

* * *

Médorg z Dybna měl svou věc pečlivě promyšlenou. Pomsta, z níž by mu neplynulo nic kromě pouhého zadostiučinění, mu nestačila. Víc než o ni šlo tomuto šlechtici, který ztratil postavení a ve vlasti mu hrozil kat, o možnost nabýt nějakých výhod.

Ano, velmožův spřízněnec u dvora se spolehl, že panovník Médorgovou rukou zahyne. Pánovi z Dybna ovšem na spokojenosti napříště nepotřebných spojenců nezáleželo. Přesto se kvůli vlastní bezpečnosti přičinil, aby si všichni mohli být jisti, že se mladý trynský král na jedné ze svých pošetilých cest potkal se smrtí. Kůň bez sedla, útržek pláště nad Dračí tlamou… a tu a tam někdo z Médorgových přisluhovačů ochotný odpovědět na otázky ustaraných králových či vojevodových lidí.

Kolem polorozbořeného statku v lesích vládl ničím nerušený klid, střežený pečlivými hlídkami. Médorga sice poslouchal sotva tucet chlapů, zato se na každého z nich dalo naprosto spolehnout. Uplynulo pár dní a dvorští kraj zase opustili.

Trynem se rozšířila zpráva o králově smrti. Země se zimničně otřásla. Povídalo se ledacos. Měšťanstvo a nižší šlechta byly rozezleni, některé horké hlavy vykřikovaly až moc nahlas cosi o spiknutí trynských velmožů, o královraždě. Ale netrvalo to dlouho. Velmožská rada, která dlela dosud v Trynovci, ve snaze zažehnat hrozící nepokoje, Rada poněkud překvapená tím, jakou oblibu si dokázal Latydar Kornelak od konce války získat, rychle rozhodla o budoucí vládě. Zemskou správkyni, o níž se vědělo, že jí král věnoval plnou důvěru, určili poručnicí maličkého dědice trůnu. Právě ona s pomocí Rady bude řídit Tryn až do kralevicovy dospělosti. Poté, co bylo rozhodnutí Rady rozhlášeno, rozbouřená města a šlechta se podvolily osudu.

Mezitím přešlo čtrnáct dní. Po celou tu dobu opatrný pán z Dybna držel svého vzácného vězně na statku. Latydarovi se nenaskytla žádná příležitost k útěku. Konečně Médorg uznal, že čas k bezpečnému opuštění úkrytu nadešel. Poručil tedy zajatce pečlivě svázat a doprovázen všemi svými služebníky zamířil s vzácným, dobře střeženým přívažkem k moři.

Mrazivý vzduch páchl řasami a rybinou. Na kamenité pláži člun, za útesem v předranní tmě malá plachetnice s lanovím pokrytým bělavou námrazou. Posádka dostala zaplaceno a nezajímalo ji, za jakým posláním se vydává k jihu s neznámým vězněm v podpalubí, v plachtách severák.

„Jestlipak sis, můj králi, nepřál ještě jednou uvidět Rozemsko?“ zeptal se Médorg z Dybna, když zachrastil vytahovaný kotevní řetěz. „Bezpochyby ano! Vidíš, splním ti přání! A budeme spokojení oba, počítám, že snadno najdu některého z velkých přátel trynské koruny, který mi rád velkoryse zaplatí za potěšení setkat se s tebou. A poskytne mně a mým lidem útočiště.“

Latydar se tvářil, že ho neposlouchá – ostatně to předstíral většinou, pokud v něm vztek nepřevážil a nestrhl ho ke spílání a jedovatému výsměchu, kterými však svého věznitele jen pobavil. Tedy Rozemsko! Kde jinde by taky mohl někdejšímu správci kynout z jeho podlosti nějaký větší prospěch? Že mě to nenapadlo dávno, pomyslel si.

Cesta na jih pro Latydara znamenala cestu za ponížením, bolestí a dříve nebo později neodvratnou smrtí. Ale zároveň poskytovala čas a s ním rostoucí naději na útěk. Navíc čím lépe Latydar svého věznitele poznával, tím jasněji se přesvědčoval, že má před sebou jen vychytralého hlupáka, chtivého zisku.

O Rozemsku ten mizera neví, ani co by se za nehet vešlo. A jeho chlapi nevypadají o moc zkušenější. Nejspíš se celou válku živili lupem a paběrkováním na bojištích, okrádáním pobitých. Supi. Abyste se nedivili, jak nezkrotná dokáže být země, do které tolik spěcháte! Kdoví, kdo spíš dožije jara, jestli vy, nebo já…

Loď sebou smýkla na vlnách, v rohu mezi bednami nazlobeně zapištěla krysa. V podpalubí vládla tma, pach špinavých hadrů a nějakého zkaženého jídla. Do pravoboku tloukly vlny. Když občas na okamžik potichly, bylo slyšet šmejdění krysích paciček. Latydar si založil ruce za hlavou a zavřel oči, beztoho neschopné proniknout temnotou. Myslel na synáčka. Zdálo se mu, jako by držel Jaskyra znova v dlaních – a cítil úzkost. Bolavou, bezmocnou úzkost hlodající jak zoubky krys. Do krve, do duše. Myslel na děťátko, které zůstalo bez ochrany, myslel na něj dnes jako včera, jako zítra, jako každý den. A na ženu myslel.

Halško, kdybych jen tušil… kdybych tušil, kam ses mi poděla… Musím se vrátit, abych tě našel, vlaštovičko…

Loď naříkavě skřípěla. Škubala a trhala sebou na vlnách. Houpala se. Houpala se, houpala… Krysy v koutě se o cosi servaly a teď si hrály. Zatuchlý vzduch jim zřejmě nevadil. Nahoře, nad palubou se ze stožáru málem utrhla pozdě svinutá plachta a teď bláznivě pleskotala v sílícím vichru.

Sedmá kapitola

Jak se naklonila nad děťátkem, pramen vlasů se jí svezl kolem tváře a měkce se zahoupal nad spící tvářičkou. Rychle ho odhodila zpět na záda, aby chlapečka neprobudil, ale bylo pozdě. Vzala malého kralevice do náruče a hýčkala ho. Voněl nezaměnitelnou vůní kojeňátek. Za chvilku přestal pofňukávat. Dívka trochu neuměle pobrukovala útržky ukolébavky, kterou tápavě shledávala v paměti.

„Neboj se, neboj, noc je laskavá,
v měkoučkých dlaních zemi uspává,
houpavě letí sovy tmou,
jdou stáda cestou necestou.
Bílá jsou, bílá do stříbrna,
nad nimi luna láskyplná…“

Uložila ho a kývla na chůvu. Ta čekala opodál, až se kněžna Veljana rozloučí s královým synem jako každý večer ode dne, kdy Jaskyr Kornelak ztratil po matce i otce. Předtím se kněžna o dítě nijak zvlášť nezajímala.

„Lekla jsem se, že jsem ho docela vzbudila,“ zašeptala, „ale už zase spí.“

„Je hodný,“ usmála se chůva, „skoro nepláče.“

Venku se obloha divoce mračila, tu a tam se oblaka bobtnající sněhem protrhla a mezi nimi vyhlédl měsíc. Na podlaze pak chvilku ležely světelné útržky, smísené se stíny ozdobné dřevěné mřížky v okně. Připomínaly prapodivně rozhozené otisky stop. Jako by kolem děťátka kdosi tančil. Na větvi blízkého topolu seděl plavě zbarvený noční pták. „Bílý je, bílý do stříbrna, a nad ním luna láskyplná…,“ proletělo kněžně hlavou s ozvukem nápěvu.

Veljana za sebou pomalu zavřela dveře. Odcházela do svých komnat. Dnes už se jí nechtělo na nic myslet. Poprvé od okamžiku, kdy se musela smířit s Latydarovou smrtí, měla dojem, že usne v klidu. Chodby, mihotavě ozářené loučemi, si předávaly dívčí postavu jedna po druhé. A poprskávající plameny jako by se tvářily usměvavě. Bez důvodu.

Chůva se mezitím nachystala ke spánku. Obhlédla maličkého, napila se sehřátého mléka a ulehla na dosah nemluvněte.

Noční dravec roztáhl mohutná křídla a tiše slétl na okenní římsu. Měsíc zašel a obrysy ptačího těla splynuly s černotou, podivně, jako by se náhle rozplynulo. Dravec však neodletěl, zorničky jeho velkých, sovu připomínajících očí se propíjely skleněnými tabulkami. Bylo je cítit až v komnatě.

Chlapeček kratičce plačtivě zavrněl. Chůva se ve snu spokojeně otočila na druhý bok.

* * *

Probuzení spokojené nebylo. Kdosi ji držel za ramena a cloumal s ní, až chůvě hlava tloukla o prsa. Ženský hlas poblíž cosi křičel. Nemohla se probrat, ne a ne udržet oči dokořán. A když se to konečně podařilo, trvalo ještě notný okamžik, než si uvědomila, co se s ní děje, a než obrysy komnaty vystoupily z barevné ospalé mlhy, která chůvu mámivě obestírala.

Jako by se všichni vrátili v čase o dvě luny nazpět. Do té noci, kdy zmizela králova žena. Místnost zas plná lidí. Služebnictvo, strážci, vojevodkyně, bledá na smrt… Jenom král tu chybí. Zato se celá skupinka zavlní a rozhrne jak obilný lán, sotva přes práh překročí zemská správkyně. Do tváře jí nevidět, ale hlas, který rázně tiší vylekané lidi v komnatě, se kdesi na samém dně užuž láme.

Co se stalo, co se jenom mohlo stát? Chůva se dohledává pravdy zvolna a otupěle.

Okno je rozbité. Vysypané tabulky pableskují na podlaze ve zmatené tříšti, mezi úlomky dřeva z okenního rámu a rozlámané ozdobné ebenové mřížky. Vyraženo zvenku prudkým úderem skřípe okno v ledovém vánku, tam a zase nazpět, tam a nazpět, tam… Místo tanečních stop ze stínů a světla teď mokvá na podlaze měsíční kaluž – v ní rozházené přikrývky, do kterých večer uložili kralevice. Jedna z nich roztržená na dva cáry. A po děcku jako by se slehla zem, jak by ho pohltila noc nebo měsíc uhýbající za mračnou clonu. I větev topolu, na níž hlídkoval noční pták, je prázdná…

„Spala jak začarovaná…,“ slyší chůva.

„Jinak by ji musel probudit náraz, co rozbil okno!“

„Slyšela jsem třeskot a praskání až ve své komnatě, a ta je přes tři místnosti odtud!“

„Hej, prober se konečně!“

Chůvu zase kdosi popadl za ramena a zatřásl.

„Nech ji, je nějak omámená,“ ozve se kněžna-správkyně.

V rohu komnaty se těžce svezla do křesla jiná mladá žena. Křečovitě vzlykla.

„Viděla jsem to,“ vzlyk se zlomí ve výkřik. Podruhé se rozhostí ticho. I chůva se naplno budí, do vší té hrůzy. Copaté děvče z kuchyně, kdovíjak se tu vzalo, jí přátelsky přehodí přes ramena šál. V komnatě je zima.

„Co jsi viděla, Teržo?“ Kněžna Veljana se ptá zdánlivě klidně.

„Přišla jsem… podívat se na malého. Nemohla jsem spát… Kierys je pryč. Proč jenom musí být pryč zrovna teď?“ Veljana mlčí, čeká, až se vojevodkyně vzpamatuje. Mladá žena chvilku plačtivě oddechuje, pak se vzchopí. „Chůva spala, nebudila jsem ji. Dívala jsem se… A potom náraz… Prasklo okno, třísky a sklo… Rozplakalo se dítě… V komnatě byl obrovský pes… Nebo vlk? Vrčel. Kdyby nesvítil měsíc, neviděla bych ho… Nějak se ztrácel, ano, ztrácel se… nebo neztrácel… já opravdu nevím… A ten vlk, vzal dítě… vyskočil ven,“ máchla rukou k oknu, najednou nepřirozeně umdlená.

„Kam ven?“ Veljana to nemohla pochopit.

„Do zahrad.“

„Nesmysl, jsme vysoko. Žádný vlk by se nedostal oknem sem ani odtud!“ A zase – jako by se cosi opakovalo, jako by Nobarovna slyšela sebe sama v listopadu: hloupost, je to vysoko!

„Já nic nevím… Nevím, neptej se mě!“

Topol možná něco tušil. V bouchání rozbitého okenního rámu se jeho haluze zřetelně třely jedna o druhou. V mračnech měsíc…

Láskyplná luna…, k smíchu! napadlo Veljanu.

* * *

V Trynském království zavládlo rozčilení podbarvené odstínem pověrečné hrůzy.

Najednou se znova probudila nejistota poválečného času, zapuzená Latydarovým panováním. Velký rod, kořenící v dávné minulosti Trynu, teď vymřel v posledním křehoučkém výhonku. Prý ho zahubila zlá moc vtělená do vlka. Jakási potulná hadačka si získala slávu a peníze, poněvadž se proslechlo, že loni něco podobného předpověděla.

Náhoda? Málokdo na ni věřil. Čáry pomstychtivých rozemských mágů. Neslyšeli jste? U hranic s Rozemskem se prý zas něco děje… Na druhé straně kopců, ve stepi je nějak přespříliš živo! Kdepak pastevci! Vojsko, rozemské vojsko se tam sbírá – proti nám, opuštěným, bez krále, bez pevné ruky vztažené k naší ochraně, bez posvátného meče, bez dědice trůnu!

Vyprávěly se neuvěřitelné historky. Teď, po smrti syna, pochyboval málokdo o tom, že byl otec zavražděn. Žádné náhodné neštěstí.

Rozdivočelou vlnou se vzedmul Tryn, podruhé musela velmožská Rada uklidnit rozčilení v říši. Král, který byl ztracen, byl král mnohými milovaný. A jiní si na něj zvykli. Zvykli si, že je jiný než jeho otec a dědové, než bratr, o němž se zpívávalo. Přijali ho. Když přišla zpráva, že Latydar zahynul, v království zahřmělo – ale když měl Tryn oželet i jeho dědice, zdvihla se bouřka. Rozpoutal ji spíš cit než rozum, o to těžší se zdálo ji zažehnat.

Města a nižší šlechta obviňovaly Velkou radu. Vždycky jste byli proti králi Latydarovi zaujati. Jak vám máme věřit? Kdoví co před námi skrýváte, kdoví kdo z vás nese podíl na neštěstí královské rodiny, kdoví kdo se nechal podplatit rozemskými rubíny… Vztekle vřela trynská zem. Na náměstích se srocovali lidé. Zástupci cechů a nižší šlechta se sjížděli do Trynovce. Nedovolíme, aby Rada rozhodla o budoucnosti bez nás, přinutíme ji vyslechnout naše slova, pohlídáme, koho ze svého středu korunují!

Vymohli si přístup na zasedání. Nádvoří hradu zahltil pestrobarevný rozvlněný zástup. Nenechal se odradit ani vytrvalým sněžením. Rozlehlá palácová síň se naplnila ženami i muži do posledního místečka. Uprostřed byl kruh čtrnácti rádcovských křesel rozšířen o stejný počet pro ty, jež ze svého středu vyvolilo trynské rytířstvo a zemanstvo.

Sněmující, sledováni dychtivým davem, se přeli od svítání. Přehouplo se poledne a oni stále nebyli schopni vymotat se ze sítě domněnek, pověstí a povídaček, pomluv, nedůvěry. Zmatení a nevědoucí, co se stalo, co se ještě stane.

Rytíř Rod z Bučinky, rozmrzelejší a prudší než obvykle, poněvadž ho trápil bolavý zub, už po několikáté uhodil pěstí do opěradla křesla.

„Není prokázáno, že je náš král mrtev!“ Spřátelená šlechta v síni souhlasně zamručela. „Nikdo neviděl jeho tělo.“

„Moře ho vzalo,“ opakoval trpělivě Kierys. „Tamější lidé tvrdí, že víry Dračí tlamy téměř nikdy nevydají nic z toho, co pohltily. Jsou tam podmořské jeskyně.“

„Pane,“ Rod se knížeti lehce uklonil, „ty víš, že si tě celý Tryn váží, já také – ale teď se mýlíš. Mohlo se stát mnoho věcí, král jel třeba jinudy…“

„Viděli ho zamířit ke stezce nad útesy, našel se tam kus pláště, jeho kůň pobíhal nedaleko… A navíc, prohledali jsme okolí. Pečlivě.“

„Kdyby za vším stál chytrý člověk, nemuseli jste najít nic!“

Vojevoda neodpověděl. Neustálé dohadování ho obtěžovalo. Pro něj byl Latydar nepochybně mrtvý, mrtvý byl kralevic, mrtvá vladařova žena. Vypadalo to sice dohromady opravdu neuvěřitelně, to ano – ale Kierys se během války setkal s nejedním téměř stejně podivným neštěstím způsobeným shodou okolností.

Něco podobného, co si myslel vojevoda, řekl právě Litobor, kníže modravského kraje. Rod z Bučinky se pohrdavě usmál a mávl těžkou, meči uvyklou pravicí. Haber, zeman, který seděl vedle, se ozval za něj:

„A královna? A dědic?“

„Nebyla královna!“ připomenul přísně Litobor.

„Pro vás snad ne,“ zavrčel Rod, „jenže vy nejste celý Tryn. Naštěstí.“

Litobor zbledl a vyskočil z křesla. Kierys ho ale chytil za rukáv a přiměl posadit se zpátky.

„Králova žena byla zvláštní, od počátku, co sem přišla,“ vmísila se do rozhovoru suchá, přísná stařena, kněžna zlatohorská. „Nejspíš ji provázelo nějaké prokletí. Třeba sama měla v žilách rusalčí krev, u Damalských člověk nikdy neví… A co když byla dokonce čarodějka? Narodila se jako pohrobek… Nakonec je všechno její vina! Odešla na stezky bezejmenných – a pak si vzala muže, nakonec dítě. Horší než mora! Divoženka…“

Po kněžniných slovech se rozhostilo ticho. Zástup v síni se otřásl, jak by od sloupu ke sloupu, od oken ke dveřím přeběhl mrazivý, vlezle štiplavý závan.

Zaražené mlčení však netrvalo dlouho, přerušil je zlostně zvonivý dívčí smích. Plana Jiterova byla sama poloviční Damalčanka, jinak vdova po Rodově synovi, zemanka ze Žďářiny a na Doubcích. Pro bystrý rozum ji ctili široko daleko. A ta se teď vysmívala staré kněžně přímo do očí.

„To vy z jihu si pořád ještě myslíte, že od severu může přijít leda nějaké půlnoční mámení, kouzla a čáry, co? Bezejmenní a divoženky, rusalky, mory a snad taky upíři! Nejlépe svést všechno na Damalčanku!“ Potom zvážněla a dodala: „Chcete-li pátrat po kouzlech a prokletích, inu, snad i to je cesta – ale proč nehledat mezi těmi, kdo krále ne a ne vystát? Našli by se takoví, nebo chcete tvrdit, že ne? Sotva začínal vládnout, už o něm nejeden šířil pomluvy. Zapomněli jste? Hledejte za tím, co se stalo, lidi. A hlavně, hledejte krále! Otec dobře praví: zdaleka není jisté, je-li král mrtev, je-li mrtev kdokoli z těch tří!“

„Jak dlouho budeme hledat? Tryn nemůže zůstat bez vladaře. I když zprávy z rozemských hranic jsou podle všeho pouhá povídačka, království potřebuje korunu!“ řekl modravský kníže. Velmožové souhlasili. Šlechta v sále zamračeně mlčela. Popřít zjevnou pravdu nechtěl nikdo. Litobor pokračoval: „Nebude tak těžké vybrat nového panovníka. Myslím, že se všichni shodneme – nejenom my, kteří skutečně máme podle zákona právo jej zvolit –, ale i vy, kteří jste si účast na rozhodování vynutili.“ Ze zástupu rytířů se na ta slova ozvalo několik uražených výkřiků, kníže se jimi však nedal z řeči vyrušit. „Už Lutavis Velký pověděl svým přátelům, že kdyby jeho syn zemřel a nezůstal po něm dědic, přeje si, aby na trůn usedl vojevoda Kierys, orlacký kníže.“

Všichni se podívali na Kieryse. Vojevoda, který do celého dnešního jednání zasahoval pouze nepatrně a ostražitě setrvával napůl stranou, i teď mlčel. Ale Rada si jeho nynější mlčení vyložila jako jasný souhlas. Pán z Orlaku navrženou poctu neodmítne. Je na ni připraven. Zrozený pro korunu, povídá se o něm, lidé to vědí a přijímají vcelku bez odporu. Ačkoli lesk jeho jména od války pohasl, vojevodovu oblibu ani zdaleka těch pár let neodválo. Přesto nebyli spokojeni všichni. Skupinkou nižších šlechticů a šlechtičen, pro dnešek přizvaných do Rady, prolétl šepot. Z jedné strany doběhl k Planě Jiterově, z druhé k Rodovi, ti dva si vyměnili několik slov. Nakonec Rod pomalu kývl.

„Dobrá,“ řekl pak. „Všichni ctíme knížete Kieryse a víme, jakou důvěru k němu choval Lutavis Velký. A víme také, že k němu pociťoval hluboké přátelství i vladař, po němž prý by teď měl převzít trůn. Vždyť nebýt přátelství a důvěry, stěží by mohl náš král odpustit knížeti zradu, jíž se na něm dopustil.“

„Co si to troufáš, ty kmáne!“ přerušil Roda rozhořčeně kníže přímořanský, velmož každým coulem, pyšný jak čepel mistrovsky ukuté zbraně. Urazil svým výbuchem většinu přítomných. Mladí rytíři v sále vztekle hmátli po mečích, Plana vyskočila z křesla, krev ve tváři. Rozpoutal se křik.

Kierys vstal a máchl rukou.

„Ticho!“ zavolal. „Nechte urážky stranou. Ať rytíř pokračuje.“ Posadil se zpět a zatím se sál zase zvolna utišil. Vojevoda se tvářil odtažitě, jeho ostré rysy ještě zvýrazněly. Bezpochyby jej Rodova připomínka starého sporu s Latydarem zasáhla, snažil se však nedat to najevo. Rod se mu podruhé uklonil, a když znova promluvil, obracel se hlavně k němu:

„Je-li král mrtev a mrtev jeho syn, nemůže najít země lepšího panovníka než tebe, urozený pane. Ale nejsou-li mrtví?“

„Na co chcete déle čekat, na jaké důkazy?“ správce Přímoří zavrtěl pochybovačně sivou hlavou. Neodpustil si přitom pohrdlivé pousmání a hned hrozila další hádka.

V tom okamžiku zasáhla Veljana Nobarova, která dosud podobně jako Kierys do sporu skoro nevstoupila. Seděla v čele Rady hodinu za hodinou vzpřímeně, téměř nehybná, ruce volně položené na opěradlech křesla. Její štíhlou a vysokou postavu na pohled ještě prodlužoval světlý, jednoduše střižený šat, jehož sukně se stáčela po tmavé podlaze do měkkého záhybu, zakrývajíc nohy. Když teď dala Veljana lehkým pokynutím dlaní najevo, že chce promluvit, všichni si jí okamžitě všimli. Čekali na její slova dokonce s napětím.

„Je tu jeden zákon. Pochází z doby posledního knížete denyrovské dynastie, Vitase syna Orlakova, zákon, na nějž jste už asi zapomněli. Tryn ho také nikdy nepotřeboval… A Vitasův zákon praví: vznikne-li nejistota, kde je právoplatný vladař, který nemá potomky, a zda dosud žije, nebo je mrtev, ať velmožská rada učiní všechno, co je v jejích silách, aby poznala pravdu. Ať se o to snaží rok ode dne, kdy vladař zmizel, a nenajde-li jeho samého ani žádné stopy, které by dokazovaly, že je stále naživu, ať zvolí nového panovníka a korunuje ho. On pak bude vládnout zemi podle práva a jeho bude trůn i jeho potomků, i kdyby se snad později stalo, a ztracený vladař byl nalezen. Do doby, než přejme vládu buď nový, nebo nalezený panovník, tedy právě rok, ani o den víc, ani o den méně, ať spravuje Tryn určený správce. Tolik říká Vitasův zákon. Mám za to, že by bylo nejmoudřejší se jím řídit a vrátit tak do Trynu pořádek a řád.“

Rozhlédla se kolem a setkala se jen se souhlasným pokyvováním. Na tvářích lidí bylo znát úlevu. Vleklý spor neodvratně spějící k neplodným hádkám, dohady a nejistota se zdály zažehnány. Veljana tedy pokračovala:

„Nejrozumnější se mi zdá, aby úřad zemského správce přejal vojevoda Kierys, protože má důvěru všech, kdo se tu sešli.“

„Ale já ten úřad přijmout nechci,“ opáčil Kierys.

„Proč?“ Veljaninou rozvahou lehoučce zachvěl údiv.

„Král určil za zemskou správkyni tebe,“ odpověděl vojevoda, „nevidím důvod, kvůli němuž by ses měla úřadu vzdávat. Rozhodne-li Rada podle Vitasova zákona, zůstaň zemskou správkyní ty, až do konce. Ostatně, pokud se k zákonu přikloníme, někdo na sebe musí vzít povinnost dál pátrat. Rád bych to udělal já. Nebude-li Radě vadit, že já sám jsem o králově smrti přesvědčen. Ovšem snad mě všichni sdostatek znáte a uvěříte mi: ať už si myslím cokoli, vykonám všechno, co je v mých silách.“

„Kníže vojevoda má pravdu. Mezi námi není nikdo proti,“ prohlásil za rytířstvo a zemanstvo Rod z Bučinky.

Velmožové se nějakou dobu dohadovali mezi sebou, ale jen o drobnostech. Našla se cesta, po níž se dalo vyrazit, pohrdnout jí by byla pošetilost.

„Také my souhlasíme,“ řekl jménem velmožů kníže Litobor. „A ty, vznešená paní,“ obrátil se k Nobarovně, „si podrž úřad až do osmadvacátého dne měsíce prosince, kdy vyprší lhůta k volbě nového krále.“

Lidé se z hradního sálu rozcházeli jeden po druhém. V chodbách ještě tu a tam tvořili hloučky, na nádvoří hlasitě vyprávěli dychtivým posluchačům o všem, čeho byli svědky.

Veljanu provázenou Kierysem kdekdo nadšeně zdravil. Bez ní by se Rada nedohodla ani do zítřka, rozneslo se hbitě po paláci, po městě a odtud dál. A zdravili také vojevodu, v něm pak někteří budoucího krále. Večer budou k jejich poctě zdvihat poháry v hospodách a krčmách, svorně jim připijí i ti, co v skrytu duše doufají v zázrak a v návrat Latydara Kornelaka.

Jakmile se kněžna s vojevodou dostali z dosahu lidí do poklidného soukromého křídla hradu, Veljana řekla:

„Slib mi, Kierysi, že budeš pátrat pozorně, ano?“

„Chceš mi zdůraznit, abych svou povinnost nezanedbal?“ ohradil se vojevoda dotčeně.

„To víš, že nechci! Jenom – je-li si člověk něčím přespříliš jist, bývá často slepý k tomu, co se jeho jistotě příčí. Já… poznala jsem to sama na sobě.“

„Dám si pozor, Veljano, neměj strach.“

Kývla. Přesto, než se rozešli, dodala ještě:

„Ty víš, že já taky nevěřím na tolik nešťastných náhod po sobě. A také mně se poslední dobou vnucuje otázka, jestli jsou nakonec opravdu všichni mrtví, Latydar, jeho žena, děťátko. Mám toho plnou hlavu a pěkně popletenou. Asi mrtví jsou, připadá mi to nejpravděpodobnější – ale zároveň…, zároveň vůbec není vyloučen pravý opak. Třeba všichni žijí. Nebo ne?“

Zvedla k němu oči. Nepamatoval si, že by v nich kdy viděl takový zmatek. Prý každou volnou chvilku trávila přemýšlením o tom, co se sběhlo, a poroučela si nosit svitky a knihy, v nichž se toužila dočíst nějakou odpověď na vyřčené i nevyřčené otázky.

Kierys se na ni zadíval a napadlo ho, kolik v sobě má z malé holčičky, která se tvrdošíjně vyhýbá přijmout skutečnost. Se shovívavým soucitem jí na rozloučenou přátelsky, dlouze stiskl dlaň.

Osmá kapitola

Loď, vezoucí v podpalubí královského zajatce, vplula do bouřky. Moře si s ní rozmarně pohrálo, severovýchodní vítr při prvním nenadálém nárazu utrhl plachtu a potom zvesela polámal stěžně. Vichřice zahnala poškozenou kocábku, bez ustání zalévanou obrovským syčícími vlnami, daleko ze směru plavby. Zahodila ji nakonec jak hračku, která už omrzela, mezi útesy jednoho z neobydlených ostrovů, sřetězených do širokého, lodím nebezpečného oblouku. Rozemští jim přezdívali Běloskalí, námořníci v Trynu nazvali souostroví Královský luk. Skutečně totiž připomínalo dlouhý válečný luk, s napjatou tětivou drobných ostrůvků a osamělých útesů, útočně obrácený proti vzdálenému rozemskému pobřeží.

Dát loď jakž takž do pořádku zabralo dost času. Náraz na skaliska poškodil pravobok, takže propouštěla vodu a vydat se s ní na nejméně pětidenní plavbu, která teď k rozemským břehům zbývala, by se odvážil leda blázen, hlupák nebo sebevrah.

Ostrov naštěstí nabízel vzrostlé stromy nutné k opravě. A nechyběla tu ani voda a zvěř, zátoka plná ryb. Dokázal poskytnout dobré útočiště – a jistě je neposkytoval poprvé. Na závětrné straně pomalounku chátrala desítka příbytků vystavěných z kamení, se střechami pokrytými travním drnem. Ti, co tady ještě nedávno žili, připluli nejspíš z Rozemska na některé z lehkých, výborně ovladatelných lodí, která si z útesů a mělčin mnoho nedělala, a našli zde ochranu před svými krajany a jejich zvůlí.

Zatímco válka trvala, den co den někdo z uprchlíků vystoupil na pobřežní skály a hleděl pozorně k neviditelným břehům rodné země, jestli se loď nevrací. Až do chvíle, kdy se skutečně vyhoupla nad obzorem, štíhlá a pohledná, na přídi usměvavou dívku s věncem stepních květin ve vlasech, a vezla míarským vyhnancům zprávu o svobodě. Která to byla? Gazela, Hanuer, Buřňáček nebo Eistha Char? Jedna z nich. Vzala všechny zpátky domů.

A příbytky z kamení a travních drnů tu zůstaly. Opuštěné v radostném chvatu. Na stole dosud leží náramek s modrými kamínky a v koutě starý plášť, u ohniště se povaluje zašlý koníček vyřezaný ze skvrnitého dřeva stromu synrach, jenž roste ve stepích středního Rozemska. Venku přede dveřmi, u samého prahu pohozená hliněná miska – jako by ji právě odložila pracovitá ruka. Po nesčetných zimních lijácích a letních horcích miska pukla, dno vypadlo a prasklinou se prodírají výhonky šarlatového břečťanu. Už se přichytily na dveřních veřejích, plazí se do výšky, do široka…

Když za dva týdny Latydar a jeho věznitelé odjížděli z ostrova, po oblině rozbité misky stékala voda vysrážená na břečťanových listech. A v jižním vánku letos poprvé dýchl na ostrov náznak přicházejícího jara.

Únor končil a s ním i zdejší krátká deštivá zima.

* * *

Přistáli u opuštěného úseku pobřeží asi sedm mil od přístavního města Utharu. Loď Trynské vyložila a spěšně odplula. Pobřežní skály okolo byly proděravělé menšími i většími jeskyněmi. Vhodnější úkryt by se v okolí našel stěží. A Médorg z Dybna úkryt pro svého zajatce hledal, nechtěl, aby se o něm příliš vědělo. Zahlazoval za sebou stopy, jak se dalo.

Služebníci, kteří mu pomáhali v Trynu, patřili k nejhorší sebrance, jaká se v zemi dala najít, nad jedním každým z nich visela hrozba oprátky. A tak jen přivítali odvážný záměr, který jim otevíral cestu ze země, v níž jim hořela podobně jak bývalému správci půda pod nohama. Navíc měli naději na slušnou odměnu. Museli ale Médorgovi z Dybna odpřisáhnout, že zachovají v tajnosti, kdo vězeň je. V Rozemsku se nesměl nikdo dozvědět, koho s sebou vezou – až na člověka, jemuž chtěl Médorg z Dybna svého vězně darovat výměnou za záruku ochrany u jeho dvora. Ten člověk byl Atham-Seg z Liščí soutěsky, kníže ze vzdálené vedlejší větve Karai-Dharova rodu.

Médorg z Dybna tohoto velmože nikdy neviděl, slyšel však o něm dost. Předně to, jak usiloval po válce o uprázdněný trůn a o ruku Karai-Dharovy dcery. A také o zášti, kterou Atham choval k nynějšímu vladaři – nejenom proto, že Dharid-Nyr získal, co bylo Athamovi odepřeno, ale hlavně proto, že hned po nástupu na trůn přinutil pána Liščí soutěsky vrátit zboží a majetky, jež někdejší Karai-Dharův velitel zabral během války svým sousedům, kteří byli jako míarští neprávem obviněni z vlastizrady a museli z Rozemska uprchnout.

Atham-Seg slíbil vladaři pomstu a čekal na příležitost. Čekal už dlouho a s ubíhajícími lety, v nichž se Dharid-Nyrova vláda upevňovala, mu naděje ubývalo. Nepřestával však štvát proti panovníkovi nejzavilejší karaidharovce, živil v nich chuť získat zpět nejprve otřesené, nyní ztracené postavení. Ostatně nebyl sám, koho mladý vladař donutil vydat alespoň část lupu navracejícím se míarským utečencům.

Rozhodně kvůli Athamovi zůstával kraj mezi Východním Jezeřím a Ryethovými vraty výspou neklidu a zloby, oštěpů dennodenně ostřených, mečů i aseganů přichystaných k útoku. Atham-Seg sice proslul odvahou, zároveň byl ovšem příliš chytrý na to, aby vystoupil proti vládci otevřeně. Dharid-Nyra zdaleka nepodporovali jenom jeho míarští souvěrci, neboť byl spravedlivý a v zemi nastolil pořádek. Navíc si dokázal s nepřáteli poradit, a trestal-li, nebýval útlocitný. Moc Dharidova trůnu vůčihledě rostla. A proto Atham-Seg doufal, že mu osud nebo démoni přinesou zbraň účinnější než asegany.

Médorg z Dybna předpokládal, že velmož z Liščí soutěsky dostatečně ocení tak mimořádný dar, jakým je královský zajatec z nepřátelské země. Dětinsky se kochal představou hodiny, v níž on, trynský kníže, stane před knížetem rozemským a nabídne mu dar, a to dar, který má podle Médorgova přesvědčení ohromnou cenu. K nohám Athama-Sega bude položen Kornelakův meč, který zatím pán z Dybna pečlivě schraňuje zabalený do kusu vlněné tkaniny převázané řemenem, dokud nepřijde čas zdvihnout jej coby důkaz. K nohám meč, na dlaň královský pečetní prsten.

Atham-Seg bude mít možnost sám v klidu zvážit, jak zajatce využít pro své záměry. Kdyby o zajetí trynského krále věděla půlka Rozemska, snížilo by to hodnotu Médorgova daru. Kromě toho, říkal si pán z Dybna, kdovíkdo by po královském vězni zatoužil, kdovíkdo by si také přál smrt vítěze v potupně prohrané válce! Někdo jistě – a to by pak stálo život nejenom Latydara Kornelaka, ale s ním ty, kteří jej provázejí. Už tak bylo poněkud hrozivé projíždět poválečným Rozemskem jako Trynčan. Médorg z Dybna tedy úzkostlivě skrýval jméno svého vězně už na lodi.

Latydar sám by jistě v nestřežené chvíli snadno mohl všechno před Rozemskými prozradit, velice dobře však chápal, že by mu to k ničemu dobrému nebylo. Médorg z Dybna tedy nemusel mít strach.

Po přistání poslal dva ze svých lidí do Utharu nakoupit koně a vhodné nenápadné ošacení. Sám hloubal nad mapou a snad posté rozvažoval, kudy nejlépe putovat.

Latydar pozoroval přípravy a myslel si o nich své. Potvrzovalo se stále víc, že Médorg z Dybna si v Rozemsku neví rady, z jazyka uměl pouhých pár slov a jeho lidé na tom byli podobně. Jenom tři z desetičlenné družiny se dokázali domluvit – ale za Rozemské by je pokládal snad jedině nedoslýchavý. A přitom cesta na severovýchod bude daleko obtížnější, než se trynskému velmoži zdá. Rozemsko je divoké – muži jako Atham-Seg rozdávají často smrt a jen málokdy ochranu a přízeň.

Latydar navíc nevěřil, že by měl pro někoho v Rozemsku význam jako zbraň proti komukoli, natož proti silnému vládci. Ať mě povedou, kam povedou, vždycky to bude nejspíš na smrt, říkal si. Rozemští těžce snášeli svou porážku, rádi využijí příležitosti přiložit na dosud čerstvou ránu chladivou mast. Obtočit trynskému králi provaz kolem zápěstí, přivázat ho ke koňskému ocasu a nechat ho uvláčet, nenajdou-li něco zábavnějšího, by byl jistě dobrý lék na zraněnou pýchu pro mnohého zdejšího šlechtice i pro samého vladaře. Copak mohl Dharid-Nyr zapomenout na střet pod yzarskými hradbami, z něhož vyšel poražen? Latydar tehdy po právu vítěze odjel na jeho hřebci… Jediné, proč se bude kdokoli v této zemi radovat, že mě vidí, jediný důvod, jenž může Médorgovi z Dybna přinést odměnu, je neukojená žízeň po pomstě.

A že neuhasla, Latydar nepochyboval.

Zbývala jenom naděje na útěk. Té se nevzdával. Střežili ho sice pečlivě a téměř nezbavovali pout, jenže budou putovat stepí, divokou, neznámou stepí – ledaco se může přihodit. Stačilo zůstat ostražitý.

* * *

Médorgovi lidé vyslaní zrána do přístavu se vrátili oklikou až navečer. Vedli dvanáct jezdeckých koní a nákladní mezky, obtížené vším, co bylo na cestu potřeba. Nakoupili dlouhé kabátce, úzké nohavice, šuby z kravských koží a čapky zdobené peřím, které se dokonale hodily, budou-li chtít předstírat šlechtickou družinu mířící za nějakým mírumilovným cílem.

Zároveň s sebou přivezli z přístavu zprávy. V Utharu kotvil vanedský kupecký koráb. Během plavby z Viataru, vanedského sídelního města, se vždycky několik dnů zdržoval v trynských přístavních městech. Tentokrát v Sinu, kde Vanedští nakupovali vyhlášené zlatostranské víno, po němž bývala na rozemských trzích sháňka. Na rozdíl od Médorgem najaté bárky, která se dostala do bouře a ztratila kvůli ní skoro tři týdny, vanedským kupcům počasí i vítr přály, a tak třebaže vypluli ze Sinu deset dní poté, co opustila trynské břehy Médorgova loď, přistáli v Utharu už před pěti dny. A zprávy, jimiž vanedští kupci v krčmě připláceli místním za pohostinství, skutečně stály za slyšení.

„Cože, kralevic je mrtvý?“ Médorg z Dybna trochu nevěřícně povytáhl obočí. „To bude nějaká báchorka!“

„Ne, pane, žádná báchorka. Zabil prý ho veliký vlk. Tryn je vzhůru nohama. Šlechta se skoro bouří. Rytířstvo obviňuje knížata, že na tom nesou nějaký podíl. Co nevidět – pokud se tak už nestalo – si nižší šlechta vymůže přístup do Rady, která má určit, kdo bude teď v Trynu vládnout. V zemi je pořádný zmatek…“ Služebník vypravoval hodnou chvíli. Přidával podrobnosti, co si kdo myslí, co se prý povídá…

„Takže Trynští nevěří na náhody,“ řekl Médorg z Dybna, když muž skončil, „a přece náhody se rády tu a tam sejdou. Rozhodně by stěží někdo mohl tvrdit, že za všechno nesu zodpovědnost já.“ Tiše se tomu zasmál a otočil se k zajatci: „Slyšels, můj vzácný pane? Tvůj syn je mrtev.“

„Lež na lež!“ Latydarův hlas zněl podivně.

„Není to lež. Tak skvělou historku by si vanedští kupčíci nevymysleli. Pověz, co ty na to? Chlapec je mrtvý, ať se to stalo jakkoli, vlk, pes nebo lidská ruka – a tvoji přátelé se teď porvou o trůn a korunu. Škoda že se na to nemůžu podívat zblízka.“

Latydar mu neodpověděl. Odvrátil obličej do stínu. Neodpověděl, ale věřil mu. Stejně jako mu věřil, když Médorg z Dybna před časem tvrdil, že neví nic o Halýše. Ten člověk neměl ve zvyku lhát a taky lhaní nepotřeboval.

Chlapec je mrtvý, i Halýša je mrtvá… Všechno, čím se Latydar těšil, bylo tedy jen uhýbání před skutečností. Uhýbání – tomu se taky říká naděje? Zavřel oči. Celou noc pak proležel bez pohnutí, čelo na složených rukách, tváří k zemi čpící řasami a rybinou. Obklopovala ho neproniknutelná tma a před jeskyní mořské vlny rachotily po kamenité pláži, přepočítávajíce ve svém zániku oblázky. Latydar jejich hukot nevnímal.

Už nejméně dvakrát za život stanul na samé hranici smrti a viděl Brány soumraku, jak se před ním otevírají. Dnes však cítil, že skutečně zemřel – jen jeho duše zůstala uvězněná v těle, které bylo k uzoufání silné a mladé, nechtělo ji propustit. Volal v duchu k Otci světel, a jeho volání se k němu vracelo jakoby ozvěnou odraženou o pekelnou hráz. Zdála se nepřekonatelná. Netušil, jak by mohl dokázat ráno vstát a vsednout na koně.

A přece vstal. Svítáním šedla obloha, zoufalství otupělo a leželo na duši podobné mlýnskému kameni. Ale rozum neotupěl a odhodlání dostat se za každou cenu zpátky do Trynu kupodivu s přibývajícím dnem sílilo.

Médorg z Dybna se probudil v dobré míře. Hloupě žertoval na úkor svého vězně. Do záplavy zraňujících podlostí zaplétal vznešená dvorská slovíčka. Snad se už viděl zase v krumplovaném nákladném šatě, nepřehlédnutelný, nezbytný muž honosného knížecího domu.

Latydar neříkal nic. Za tu noc, jež minula, se mu na tváři usadil zvláštní cizí výraz. Když si ho Médorg později všiml, pocítil letmý neklid. Najednou měl dojem, že nehledí na Latydara Kornelaka, kterým pohrdal, ale že se dívá na krále Lutavise, toho mocného neúprosného vládce, s nímž si není radno hrát. Nebyl tak nepodobný svému otci, Latydar, Lutavisův syn, jak si mysleli lidé, a bolest to na něj prozradila.

* * *

Syrový vítr vrhal jezdcům déšť do tváře. Nízké osení na polích, měnících k nepoznání před pár lety ještě téměř neobývanou přímořskou nížinu, se ostře zelenalo, mladé, právě rašící stromky oliv, tu a tam vysazené na mezích a okolo cesty, stříbřitě prosvětlovaly sychravý den. Všechno vyhlíželo šedozeleně a zelenošedě, až na trsy tři palce vysokých a pro trynské oči nezvykle velkých rozemských ladoněk, které se podobaly rozverným cákancům temně modré barvy v přísně podmračené tváři březnového dne.

Doma není po jaru nejspíš ještě ani památky, napadlo Latydara. Kopce a lesy, úvaly pod sněhem, za noci vlčí vytí, jen v nížinách a u moře už se sníh asi mění v břečku a půda toužebně voní. Ale brzy začne tát všude, Modrava se požene od horských úbočí na jihu k moři zdivočelá, zakalená, nebezpečná, zalije pobřežní bažiny, potopí ostrůvky v ústí, že je budou prozrazovat pouze koruny bažinných vrb a místy skupinka uschlých vytáhlých klasů loňského rákosí vyčnívající nad vodu. A na vzdáleném návrší, jako by se vznášel na mlze, již stvořilo tání, Trynovec…

Špatná stezka, po níž cestovali, byla rozbahněná. Bláto čvachtalo pod koňskými kopyty, každou chvíli některé zvíře uklouzlo. Jezdci měli zastříkané nohavice i pláště, déšť nepříjemně chladil. Ustal teprve k poledni. Vítr naopak zesílil a stočil se, vanul teď od severozápadu a ztratil něco ze své mrazivosti. Obdělaný kraj pozvolna přecházel do původní stepi. Kvečeru druhého dne je obklopila už jenom ona. Nezkrocená, pyšná, samý šelest a samé loňské stéblo, samý šustot a samé větrné vanutí, na oblinkách jinak rovné země hájek nízkých stromů u pramene, v dálce hukot říčního proudu a na jižním obzoru hrazená ves, poslední výspa obydleného přímoří, poslední osada široko daleko. Cesty z krajiny vymizely. Pěšinky v trávě se klikatily zdánlivě odnikud nikam, ve skutečnosti vedeny čísi vůlí, ale ne vůlí lidskou.

Narazili na hejno nějakého druhu dropů a jeden z Médorgových mužů dva ptáky zastřelil. Stmívání ve stepi, oheň, posykávání tuku z opékaného masa. Chlad pronikající až na kůži a neznámé šustivé zvuky okolo. Latydarovi byly mnohé povědomé. Vyštěknutí lišáka, sotva slyšitelné zhoupnutí vzduchu pod sovím křídlem, naříkavé povykování ptáčka, jemuž Rozemští říkají žalostník a který je na rozdíl od svého sytého, strašidelného křiku nenápadný, podobný drobné hrudce hlíny s černýma rudě obkrouženýma očima. Step. Latydar ji poznával po hlase. Pro jeho věznitele však byla cizí. Neudivilo by je, kdyby se z ní zčistajasna vynořil nevídaný démon a zastavil se ve světelném kruhu u jejich ohniště. Cítili se nejistě a každou chvíli kradmo pohlíželi na rozemského průvodce, kterého Médorg najal v nevelké osadě za Utharem, jako by potřebovali načerpat nalomený klid ze samozřejmosti jeho počínaní.

Latydara únavné hodiny v sedle a bolest ve staré ráně na boku, kterou vyvolalo strádání během zajetí a notně přiživilo vlhké počasí, během dvou dní dokázaly probrat z otupělosti, v niž se proměnilo počáteční zoufalství. Zase uvažoval jasně a bystře.

Nejprve se musím vrátit domů. To bylo hlavní, na co se upjal celou vůlí. Vrátím se do Trynu a pak se uvidí. Dozvím se pravdu, i kdybych ji musel hledat do konce života. Najdu ji – a teprve potom začnu oplakávat mrtvé, ne dřív, ne dřív. Proč bych měl bezmezně věřit tomu, co mi s takovou chutí vypravuje nepřítel?

Tvrdohlavě se chytil znova nalezené naděje a zakázal si napříště se jí vzdávat.

Dnes nebudu uvažovat, co všechno se mohlo a nemohlo stát, co se stalo a nestalo, až později, až jindy, opakoval si zarputile, kdykoli se mu v příštích dnech a týdnech srdce sevřelo vzpomínkou a bolestí.

Médorg z Dybna zůstal i ve stepi opatrný. Vždycky poručil zbavit zajatce pout pouze na chvíli, a zatímco Latydar jedl, nespustili z něj hlídači zrak. Celou noc se střídali na stráži. Pokud se týká mého útěku, mohli by si tu námahu ušetřit, myslel si Latydar. Uprchnout teď by byla hloupost. Dostat se z Rozemska do Trynu bylo sice nejrychlejší na palubě nějaké lodi, ale ne pro cizince bez peněz, zato s pronásledovateli v patách.

Navíc by musel kdovíjak dlouho a kdovíkde čekat na vanedskou nebo jinou loď cizích kupců. Rozemští mořeplavci se neodvážili v trynských vodách ani ukázat. Zákaz, který přetrval válku a znemožňoval jim přiblížit se Trynu pod hrozbou přísných trestů a zabavení lodi, uvolňoval ruce trynským kapitánům. Žádný by si neodepřel potěšení provinilou rozemskou loď zajmout a její posádku dohnat před soud, když už by ji rovnou neposlal ke dnu, vykonávaje rozsudek z vlastní vůle a přísněji, než dovolovalo zemské právo. Mít Rozemští velké, mocné koráby, snad by se obávali Trynských méně. Většinou však vlastnili lehké štíhlé lodice, kterým při střetu zbýval pouze rychlý ústup. Přesto by zdejší bezpochyby dokázal najít kapitána, který k nebezpečným břehům zamířil už nejednou. Zdejší ano. Ovšem Trynčan, co může platit jen přísliby do budoucna, si musel poradit jinak.

Proto Latydar cestu po moři brzy zavrhl. Věděl, kam ho Médorg z Dybna veze, a dobře si spočítal, kudy budou muset jet. Rozhodl se, že se o útěk pokusí někde mezi dhérskými brody a Ryethovými vraty. Odtamtud byla na dosah krajina, kterou buď znal, poněvadž v ní během války stanul se svými vojsky, nebo si ji dokázal dost přesně představit. Poputují přes Dhéru, kolem Sedmibranní, přímo na severovýchod. Než se dostanou na území Atham-Sega, bude nutné napnout všechny síly a za každou cenu utéct.

O tom, jak se protluče nekonečnými mílemi stepi až k hranicím, zatím nepřemýšlel. Snadné to nebude, ale hlavně aby už držel osud zase ve vlastních rukou. Nad rozemskou stepí vyjdou noc co noc souhvězdí a ta ho povedou, spolehlivě a bezpečně. Latydar v nich umí číst.

* * *

Po čtrnácti dnech se začal jednotvárný vzhled stepi proměňovat. Zpestřel množícími se háji stromů synrach a skupinami ostnatých keřů nasazujících právě na květ. Zvlnil se a z trávy častěji a častěji vystupovaly bělošedé balvany. Na některých – kdysi pravděpodobně vyznačujících hlavní cestu k Sedmé bráně – bylo znát stopy dávného opracování, deštěm, větrem, sluncem i sněhem zvětralé a napolo smazané ornamenty, většinou zobrazující okřídlené koně a hady s lidskými hlavami, erbovní znamení sedmibranských držav. Tu a tam se dalo přečíst pár do kamene vytesaných písmen, ale slova by z nich už sotva kdo složil.

Osmnáctého dne navečer překročili brody na řece Dhéře. V těch končinách se uchýlili z přímého směru, aby se nepřiblížili k Yzaru víc než na vzdálenost čtyř, raději pěti dní jízdy. Na jižní obzor se vyhoupl obrys bělostných skalních věží. Bludiště úzkých průsmyků, soutěsek, údolí a vznosných neschůdných stěn, ve svém středu skrývající nevelké, zato nedobytné město – Sedmou bránu, kterou nikdy nikdo nepokořil. Pouze jedinkrát hrozilo městu zničení a tehdy je zachránil Thanrym.

Čas k Latydarovu útěku dozrál. Blíž k trynským hranicím už se v následujících dnech nedostane.

Ostražitost Médorga z Dybna hodně polevila. Dokonce na noční hlídky přestal být přísný. Podlehl mylnému pocitu bezpečí, jejž vyvolávala naoko téměř vylidněná okolní krajina. Párkrát zahlédli pastevecké rodiny a jejich stáda, a to bylo vše. Pokud se s nimi přímo setkali, přistupovali pastevci k domnělé rozemské šlechtě s hlubokou, poddanskou uctivostí. Když nebyli osloveni, pouze zdravili projíždějící s pokorně skloněnými odhalenými hlavami. Strach, že by se snad zajatec mohl pokusit o útěk, Médorga postupně přešel. Dával Latydarovi svazovat ruce vpředu, ne už za zády – a milostivě tak dopřával vězni větší pohodlí.

Navíc ho ukolébala náhlá králova povolnost. Kornelak se choval s podivem mírně. Od počátku zajetí byl málomluvný – teď však mnohdy za celý den nepronesl téměř ani slovo. Vzdal se dokonce docela urážek a výpadů, jimiž dřív svého někdejšího správce nejednou zvysoka počastoval a které trynského velmože bavily svou chlapeckou mnohomluvností. Médorg z Dybna brzy dospěl k přesvědčení, že zpráva o smrti syna mladého krále zcela zlomila. Že se vzdal a propadl nezájmu o cokoli, co se s ním děje nebo dít bude.

Latydar Médorgův dojem pečlivě, nenápadně podporoval. Zatímco však na pohled lhostejně klonil hlavu k zemi, nic mu neuniklo. Proto když se osmnáctého dne zastavili na noc u pramene v synrachovém háji, věděl přesně, jak se při trošce štěstí dostane k nejvytrvalejšímu koni a k věcem, které bude na útěku potřebovat. Čekal pouze na náhodu, která mu umožní zbavit se pout. Doufal v ni a toho dne mu skutečně popřálo štěstí. Přímo vedle místa, kde se utábořili, měl jeden z velkých kamenů nezvykle ostrou hranu. Letos v zimě ho asi rozpůlil mráz a lom dosud deště neohladily, sněhy nezaoblily. Nebýt si Médorg z Dybna úspěchem své věci a zajatcem čím dál tím jistější, musel by si toho všimnout. Takto ale Latydarovi nikdo nebránil usadit se po večeři na dva kroky od puklého balvanu. Svázali ho, nebezpečí však nepostřehli.

Těžko skrýval rozrušení. Už aby padla tma, už aby usnuli…

Ve větvích synrachu se ozvalo strašidelné naříkání žalostníka, soumrak se prohluboval.

* * *

Prodloužené stíny se už smísily s tmou a po slunci zbyl pouhý šarlatový pruh skřípnutý mezi obzorem a ocelovými cáry mraků. Tehdy zaslechli dusot několika koní. Mířili k nim ze stejné strany, z níž sami přijeli. Médorg i jeho muži vyskočili a chopili se zbraní. Latydar pozorně zdvihl hlavu.

Jezdci se přítomnosti lidí u pramene nezalekli, bezstarostně zarazili koně teprve v kruhu světla vrhaného ohněm. Byli pouze tři, což Trynské poněkud uchlácholilo, a navíc vypadali mírumilovně. Šlo jim očividně jen o to, napojit koně a odpočinout si po cestě. Vedl je širokoplecí chlap, na první pohled starý válečník. Latydar takové pamatoval a na rozdíl od ostatních okamžitě zostražitěl, ačkoli se trojice chovala důvěryhodně a zdvořile.

Seskočili z koní. Velitel smekl vlčí čapku zdobenou křídly stepního holuba stříbráka a velkým safírem. Levou stranu obličeje mu hyzdila velká zarudlá jizva a chybělo mu ucho.

„Buďte zdrávi,“ řekl a obřadně se poklonil. „Dovolíte-li, utáboříme se tu s vámi. V otevřené stepi je dnes na pohodlný odpočinek trochu větrno.“

Koruny stromů se skláněly, skřípějíce v nárazech větru, a plameny sebou divoce škubaly jako na potvrzení cizincových slov.

Muž mluvil rychle a Médorg ani jeho lidé mu skoro nerozuměli. Rozemský průvodce musel všechno tlumočit.

„Cizinci?“ zeptal se příchozí s podivem, který podle Latydarova názoru jenom předstíral. Vždyť zkušené oko mohli Trynčané těžko zmýlit, byť by na chvilku. „Vítejte v naší zemi!“ Znova se jim uklonil, tentokrát ještě uctivěji, až zametl čapkou zem. Pak se narovnal a dodal s co nejpřátelštějším úsměvem: „Rád se potkávám s cizinci. Jsem Vyah z Havraní brázdy, šlechtic, družiník Atham-Sega, knížete Liščí soutěsky.“

Jméno velmože, k němuž cestovali, vyneslo Vyahovi a jeho průvodcům bez dalšího váhání Médorgovu důvěru. Přivítal návštěvníky s neskrývaným potěšením.

Jezdci usedli u trynského ohniště jako milí hosté. Byli oblečeni v dlouhých šubách z kravských koží, po způsobu polodivokých šlechticů, vzešlých vesměs docela nedávno z pasteveckých stanů, pošitých polodrahokamy a se stříbrným, honosným vyšíváním. Přivezli s sebou čerstvě uloveného jelena. Zatímco se maso peklo, hojně častovali své hostitele kaverou – pálenkou z bobulí různých stepních keřů, která byla pro neznalého o to zrádnější, že ji Rozemští sladili medem. Díky přidaným bylinám stoupala do hlavy nenápadně, a trvalo neobvykle dlouho, než si pijáci všimli, jak jim temní rozum. A to už bývalo pozdě. Vyah měl kavery plný měch, a ne zrovna malý.

Vůně pečeného masa a kořalky, praskot ohně, přehlušovaný halasnějším a halasnějším hovorem… Médorg z Dybna byl navýsost spokojený. V nebezpečné oblasti, blízko sídelního města, kde se dalo čekat střetnutí s někým z vládcovy ozbrojené rytířské družiny, mu šťastná náhoda poslala do cesty spojence. Navíc takového, který se, sotva zvěděl co a jak, nabídl, že Trynské ke knížeti Segovi rád doprovodí. Ostatně jede prý k tamějšímu dvoru sám.

Pán z Dybna a jeho lidé si tedy s Rozemčany připíjeli kaverou, která mezi nimi kolovala snad už po páté nebo po šesté. Tlumočníka přestávali potřebovat. Vyah z Havraní brázdy, jak se ukázalo, dokázal mluvit lámanou trynštinou. Pustili se do jelena a přitom se zjizvený Rozemčan bez rozpaků pochlubil spoluhodovníkům, že dobyl a prvních pět let války držel Vysokou, trynskou tvrz u středního toku Svítničky. Médorg z Dybna, jehož vylhaná důstojnost se rozpustila v kořalce, ho nato rozjařeně poplácal po rameni a pochválil svého nového kumpána, jakou si vybral hezky zaoblenou dojnou kravičku…

Latydar sledoval veselou společnost zpovzdálečí, a ať se snažil sebevíc myslet jen na vlastní starosti s útěkem, které příjezdem cizí trojice vzrostly, nedokázal snášet jejich řeči v klidu. Každou chvíli ho polila vlna rozhořčení a vzteku.

Nakonec se silou vůle přinutil neslyšet a soustředit se na svou věc. Uprchnout této noci bude nesnadné, utéci zítra nebo pozítří už nejspíš zcela nemožné. Rozemčané nebyli takoví hlupáci jako Médorg, přinejmenším na to nevypadali. Pojedou-li opravdu k Atham-Segovi s nimi, nedovolí, aby jim vyklouzla zlatá rybka, z níž budou mít vposledku víc užitku než trynský velmož. Médorg z Dybna sice neprozradil, jakou cenu ve skutečnosti ten živý poklad, který veze knížeti Segovi darem, má, přitom však dal dostatečně najevo, že rozhodně není k zahození.

Vyah se smál.

„Neměli bychom ho taky trošku osvěžit, co myslíš, příteli?“ obrátil se na Médorga. „Vzácným věcem je třeba věnovat nejlepší péči!“

Zdvihl se vrávoravě od ohně. Jeden z jeho druhů zavtipkoval, jak kořalka svazuje údy velkým válečníkům. Vyah to nebral na vědomí. Hmátl po hořící větvi, do levice vzal poloprázdný měch kavery a nejistě vykročil k Latydarovi.

„Na, vezmi si! Sprav si náladu!“

Přistrčil zajatci pálenku ke rtům. Táhlo z něho kořalkou, kouřem, lidským i koňským potem a pachem navlhlých kravských kůží.

„Nemám chuť.“

„Ale, ale!“ Vyah se otočil k ohništi: „Hej, vzácný pane z Dybna, ten tvůj ptáček se zlatým peřím nosí chocholku pěkně vysoko!“ Výbuch smíchu. Muži byli už řádně opilí. Rozemský válečník se podruhé sklonil nad Latydarem a posvítil mu přímo do tváře. „Nechceš, prosit nebudu,“ řekl. A přitom zajatce přejel zvolna pohledem od hlavy k patám. Latydara pochodeň oslňovala, do očí Vyahovi neviděl, ale soustředěnost, s níž si ho Rozemčan prohlížel, se mu přesto zazdála trochu zarážející. Působila totiž naprosto střízlivě.

Vyah se mátožně narovnal a tápavým krokem zamířil zpět k ostatním. Mýlil jsem se, ten má v hlavě ažaž, oddechl si Latydar. Chvíli ještě čekal. Kavera mezitím třikrát obešla kruh. Tehdy usoudil, že přišel čas pokusit se o to, co si předsevzal. Položil se na záda, jako by se mu zachtělo spánku. Přitáhl si svázanýma rukama plášť tak, aby ho co nejvíc zakrýval. Nějakou dobu ležel klidně. A pak se opatrně dvakrát převalil z boku na bok a zdánlivě v polospánku si plášť přitáhl znova… Pomalu, pomaličku, kousek po kousku, s přestávkami – až se konečně ocitl u rozštěpeného kamene. Nespouštěje zrak z halasící společnosti, začal odírat řemení pout o hranu pukliny. Šlo to ztěžka, protože musel dávat přednost ostražitosti před pohodlím. Trvalo to dobrou půlhodinu, snad víc. Pořezal se na zápěstích. Konečně řemen povolil. Smekl se po zakrvácených rukou jak vyplašený hádek.

Náhle Latydar strnul. Médorg z Dybna totiž malátně vstal a zamířil rovnou k němu. Latydar zadoufal, že je velmož dostatečně opilý. Odvrátil se od kamene hloub do tmy a osvobozené ruce pečlivě stáhl pod plášť. Násilím zklidnil uspěchaný dech, připodobnil ho oddychování spícího. Když Médorg posvítil Latydarovi do obličeje, vězňova víčka se rozespale zachvěla a král rozmrzele otevřel nesoustředěné oči.

„Co chceš? Nech mě s pokojem aspoň v noci!“

„Copak jsem se mohl nepřesvědčit, jestli ti nic nechybí, převzácný pane?“ zažertoval někdejší trynský správce neohrabaným jazykem. Latydar neodpověděl, zase zavřel oči. Médorg nad ním pár okamžiků postál a pak se odpotácel k ohništi.

Tehdy se Latydar schoulil do klubíčka a zbavil se řemenů na nohou. Zbývalo stáhnout se dál od ohně, z přítmí do naprosté tmy, a zatímco hodujícím těžknou zhlouplé hlavy, zmizet mezi stromy. Tiše, tichounce – a co nejrychleji.

Ruce i nohy měl zdřevěnělé, ale krev se brzy rozproudila a vháněla do těla sílu i podvědomé přirozené potěšení ze svobodného pohybu. Musel se vzdát naděje, že se dokáže dostat k některému sedlovému vaku se zásobami, ke zbraním, natož k vlastnímu meči. Dnešní večer probíhal kvůli Rozemským přespříliš jinak, než si Latydar dopředu představoval. Musel se spokojit s koněm – i to bude dost.

Zvířata, která patřila Médorgovi, byla uvázaná přímo v háji, Latydar se k nim však nevydal. Pokusit se některé získat by byla pošetilost, protože trojice rozemských jezdců si složila své věci pár kroků od nich. Latydarovi to připadlo trochu zvláštní, ale neměl kdy nad tou shodou hloubat.

Proplížil se hbitě synrachovým lesíkem, který naštěstí nebyl hustý a zrádnému hluku způsobenému větvičkami, praskajícími po neopatrném našlápnutí, se Latydar při svých zkušenostech dokázal bez větších obtíží vyhnout. Ostatně lidé opilí kaverou povykovali čím dál víc. K uprchlíkovi dolehly dokonce nějaké výkřiky. Hodovníci už pravděpodobně přebrali natolik, že si brzy vjedou do vlasů.

Neposlouchal je, pouze přidal do kroku.

Rozhodl se dostat jednoho z koní, na nichž přijeli Rozemští. Ti svá zvířata podle zdejšího zvyku nepřivázali ke stromu. Spoutali jim pouze přední nohy, aby koně daleko neutekli, a pustili je do stepi, ať se pasou na mladé trávě a odpočívají podle libosti.

Sotva Latydar opustil přítmí háje, zahlédl je – tři tmavé siluety na pozadí hlubokého popůlnočního nebe. Koně byli několik desítek kroků odtud. Přiblížil se k nim ostražitě, vylekat je znamenalo totéž, co prozradit se. Dovolil jim, ať si ho prohlédnou a očichají.

Nejlepší kůň byl ten, který náležel pánovi Havraní brázdy. Jemu podobní se vyvažovali zlatem. Toho by se však Latydar ani nedotkl. Dobře si všiml, jak s ním Vyah jedná. Ušlechtilý hřebec dostal jistě nejvybranější rozemskou výchovu – se vší svou vrozenou bystrostí sloužil pouze jedinému člověku. Kromě Vyaha by od něj kdokoli čekal povolnost zbytečně.

Zato druhá dvě zvířata slibovala, že ačkoli jsou také docela hezká a schopná, dá se na ně vsednout beze strachu, zda se rázem nepromění v běsnící a řičící bestie. Latydar naštěstí koně odhadl dobře. Když vzal za ohlávku podsaditého, hezky stavěného šedáka, zvíře pouze mírně frklo a nechalo se nauzdit, přestože Latydar neměl uzdu, na niž byl hřebec zvyklý, a musel narychlo svázat chatrnou náhražku z ohlávky a řemenů, kterými šedákovi jeho pán večer spoutal přední nohy.

Konečně se Latydar s úlevou vyhoupl na oblý hřbet. Pobídl hřebce nejprve do tichého opatrného kroku, a sotva se bezpečně vzdálili z doslechu synrachového lesa, do klusu. Vtom vykoukl z mraků, hnaných čerstvým větrem, měsíc. Step zalilo měkké, zrádné světlo.

Jasná noc si pohrávala s vláním koňské hřívy, zaplétala se do ní, do jezdcových vlasů a do záhybů jeho pláště. Nad Latydarovou hlavou zakroužil veliký dravý pták a dlouhé perutě plavě probleskly tmou, jakmile se o ně opřel měsíc. Přibývající kotouč skloněný k východu vrhal jezdci do cesty jeho vlastní stín.

* * *

Noc a dusot šedáka, noc a vítr, noc a měsíc. A pod měsícem letí, letí plavý pták.

Ale znenadání se k jednomu dusotu přidává druhý a třetí. Doposud v dálce…, a teď už jen vpovzdálečí… Step široširá, otevřená a prostřená jak stůl, v bělostném svitu, který tě zrazuje zrakům stihatelů.

Latydar hnal koně tryskem. Zvíře sklopilo uši k hlavě. Ocasní žíně šlehaly vzduch. Dvojice se však přibližovala každým dechem. Dostat se k řece, jednomu z přítoků Dhéry, již tušíš za příští vyvýšeninou, dostat se tak až k ní. Vlny jsou temnota sama, vlny jsou hbitost, vlny jsou za noci vítaný spojenec. Jen nedovolit, aby mě znova chytili! Smůla se mi lepí na paty, tak brzy, tak brzy si museli všimnout, že jsem se ztratil? Tak jasně musí měsíc svítit? Tak výtečné koně musím mít v zádech? Tak snadno musely vystřízlivět zpité hlavy?

A byly vůbec zpité?

Pronásledovatelé jsou na dosah.

„Zastřel koně,“ křičí rozemsky jeden z nich na svého průvodce, který má přes rameno krátký luk.

„Koně je škoda!“

„Zastřel ho, je to rozkaz! Jinak nám ten chlap ujede!“

Opravdu, vzdálenost mezi Latydarem a jeho stihateli se zas poněkud zvětšila a zepředu zní výrazný hukot po zimě vodou přesycené řeky.

Muž s lukem poslouchá neochotně. Šedákova šíje se leskne potem, zvíře hlasitě oddechuje. Řeka! Řeka! Její stočené blyštivé tělo se míhá pod návrším. Lučištník stiskl své zvíře koleny, pustil uzdu, nasadil na tětivu šíp, nadejel si obloukem, aby mohl z levého boku zamířit na hruď Latydarova šedáka.

Jenom sto skoků, jenom devadesát, sedmdesát… Do hukotu říčního proudu zadrnčí tětiva. Šíp škrábl šedáka na přední noze a hřebec se poděšeně vzepjal. Klid, jen klid – a spěchej! Šedesát skoků před námi, oblázky zachrastí a voda zvysoka vystříkne… Podruhé zadrnčela tětiva. Uprostřed skoku se šedákův život zlomil jako suchá tříska z nejkřehčího lipového dřeva.

Latydar měl co dělat, aby ho padající zvíře nestrhlo pod sebe a nezalehlo. V posledním záškubu vyryla kopyta mělkou brázdu ve voňavé půdě. Peří na konci šípu nevině trčí nad znehybnělou hrudí a měsíc si pohrává s jeho stínem. Kdesi blízko bolestně, vylekaně vykřikl noční pták…

Dva jezdci v kožených šubách pošitých barevnými kamínky odřízli uprchlíkovi cestu k řece.

Když potom Latydara přivlekli zpátky do synrachového lesíka, na vlastní oči spatřil, co už si stačil zčásti domyslet. Ze vzduchu u ohniště dosud zcela nevyvanula vůně pečeného jelena a kořalky, plameny praskaly stejně mírumilovně a v korunách synrachů se dál proháněl bezstarostný vítr. Jinak tu ale vládlo zaražené dusné mlčenlivo.

Naproti přijíždějícím vyšel třetí z Rozemčanů. A to byl jediný živý člověk, který na ně u ohniště čekal. Médorg z Dybna, jeho muži i najatý rozemský průvodce leželi porůznu po okolí, tam, kde který padl. Ve smrti zaťaté zuby a bělma vyhaslých očí se matně blyštěly, odrážejíce poklidné mihotání ohně. Opilí, a bezpochyby také bylinami namíchanými v kaveře omámení, bláhoví hlupáci s hrdly podřezanými, pobití jak dobytek, někteří s nesmazatelným výrazem překvapení v obličeji. Nasládlý závan srážející se krve, prolité v takovém množství, se o Latydara otřel s nechutnou vlezlostí. Copak se nepamatuješ, nepamatuješ se na mě?

„Museli jsme zastřelit hřebce, ale nevadí,“ oznámil Vyah z Havraní brázdy tomu, který zůstal u mrtvých. Mezitím Latydara se soustředěnou pečlivostí svazoval. Byl opravdu naprosto střízlivý a jeho druhové zrovna tak. „Hlavně že jsme lapili tohohle ptáčka! Hej, trynský králi, nám neutečeš! Rozemští nemají místo hlavy prázdná vědra! Divíš se, že víme, kdo jsi? Tvoji krajané se ukázali jako zbabělci, koupili by si život i za duši vlastní matky! Nemluvíš se mnou? No tak nemluv! Kníže Seg tě třeba naučí.“

Potom se všichni tři pustili do usilovné práce. Obrali pobité o všechno, co mělo nějakou cenu. Zabalili lup do plášťů a naložili na osiřelé koně a mezky. Za úsvitu Vyah naposled obešel celá jatka, překračuje tuhnoucí mrtvoly, většinou vysvlečené skoro do naha, stejně lhostejně jako vichřicí povyvracené kmeny, aby se přesvědčil, jestli něco nepřehlédli. Nakonec pokýval hlavou, a připomínal při tom řemeslníka libujícího si nad dobře vykonanou prací.

„Jedeme,“ přikázal svým lidem. Latydara přivázal za ruce k vlastnímu sedlu. „Divil bych se,“ řekl, „kdybys měl dnes v noci chuť někam utíkat. To by museli být trynští králové z jinačího těsta než obyčejní chlapi.“

Začínal slunečný den. Mlha se zdvihala z trávy k promodrávající, větrem do čista vymetené obloze. Zamířili k Sedmé bráně. Asi po čtyřech hodinách minuli příkrou skalní stěnu porostlou hvězdicemi netřesků, která ohraničovala Sedmibransko ze severu. Tehdy stočili koně mírně k půlnoci. Od Ryethových vrat, začátku území Atham-Sega, je dělilo sedm dní jízdy.

Devátá kapitola

Trs loňských kavylových klasů se pomalounku rozestoupil opatrně rozhrnut rukou v kožené, plíšky pošívané rukavici. Čtveřice mužů, tři svobodní a jeden zajatec, odpočívající za poledne v mělkém údolí půl dne cesty od Ryethových vrat, neměla ani tušení o pozorovateli, který ji zkoumal z blízké vyvýšeniny skrytý travnatou zástěnou. Ležel tam už nějakou chvíli, přitisknut k zemi, a sledoval počínání lidí pod sebou.

Uvažoval, podoben lovci, který dorazil na konec stopy hledané zvěře, v mladé hlavě se hnaly rozjasněné, dychtivé, nebezpečné myšlenky. Když posléze dospěl k jakémusi rozhodnutí, ostražitě se z návrší stáhl. Kavylový trs se neslyšně zavřel.

Nedaleko odtud, ve stínu špičaté skály trčící k prosluněné obloze jak hrot starobylé pastevecké dýky, na zvěda čekali jeho společníci. Napojili koně a teď seděli na roztroušených balvanech a krátili si čas tichým hovorem. Bylo jich šest, všichni oblečení v lehké zbroji – polodlouhých, pobíjených krznech. Když se mladík, zřejmě velitel, objevil, zdvihli k němu tváře.

„Ano, máme je,“ přitakal na jejich mlčenlivou otázku.

„Co hodláš podniknout?“ zeptal se hubený, šlachovitý muž s prokvetlým vousem.

„Jsou jenom čtyři a jeden z nich zajatec, asi někdo ze skupiny těch pobitých, které jsme našli. Nás je sedm. Vyřídíme si to s nimi na místě.“

„Neměli bychom se pokusit je zajmout? Odvést je do města…“

„Ne!“ mladík prudce odmítl. „Víš, kdo to je? Vyah z Havraní brázdy! Pasu po něm dobrých pět let, a dneska mi nevyklouzne. Kromě toho pochybuji, že je v Rozemsku někdo povolanější než já soudit toho mizeru!“

Muž s prošedivělým vousem souhlasně zamručel. Také zbylá pětice pokyvovala.

„Právo je na tvé straně, Nybeme. A já jsem poslední, kdo by tě o ně chtěl připravit, i když Séned-Marovi se to zrovna líbit nebude.“

Nybem nad připomínkou mávl rukou.

„Bude, nebude – ale pochopí to. Navíc máme dobré důvody vyřešit věc hned. Je nás málo na doprovázení a střežení tolika zajatců.“

„Takže jdeme.“ Hubený muž vstal.

Mladík si pevněji narazil na hlavu čapku. Usmál se pod ní jako vlk. Skupina se vyhoupla do sedel.

„Nezapomeňte,“ obrátil se ještě Nybem s důrazem k ostatním, „Vyah patří jedině mému meči!“ Potom lehce kopl do slabin svého ryzáka.

* * *

„Lito, pojď sem!“

„Copak se děje?“ Chůva přispěchala k Charin Zaře, vykloněné přes kamenné zábradlí, a zadívala se stejným směrem jako ona. Dole na nádvoří právě sesedalo z koní několik šlechticů z vladařovy ozbrojené družiny. Vedl je mladík, jehož jméno si Lita nevybavovala, ale jinak ho rozhodně neviděla poprvé. To ovšem nebyl důvod, proč se Litina svěřenka chovala rozrušeně. Skupina s sebou přivezla vězně. Jednali s ním sice ohleduplně a navýsost slušně, zajatec ani nebyl spoutaný, ale strážci si na něj dávali dobrý pozor.

„Viď, že se mýlím…,“ řekla jaksi zastřeně Charin Zara.

„V čem, děvenko, v čem se máš mýlit?“

„Ten zajatec, Lito… já ho znám…“ Dívka si povzdechla. Chůva si zatím zajatce pečlivě prohlédla a pronesla s naprostou jistotou:

„Já ho tedy neznám, má paní.“

„Ty ani nemůžeš…“

„Zase si chceš něčím lámat tu svou smutnou hlavu, moje milá?“

Charin Zara ji neposlouchala. Stáhla se z arkád do komnaty. Byla bledá a zrychleně oddechovala. Až to Litu polekalo.

„Stalo se něco?“

Charin Zara stále mlčela. Přecházela po komnatě.

„Pošli pro Thorena,“ ozvala se konečně. Potom znova zamířila na arkády.

Nádvoří se už vyprázdnilo, ale ona se do komnaty nevrátila. Stála u zábradlí a dotýkala se očima krajiny za hradbami města, krajiny měkce zamžené, splývavě bledě zelenomodré, vnímala naplno dech vlhké půdy. Jako by u nich hledala oporu předtím, než vykoná něco, co si nezvratně vykonat usmyslela. Lita se lekala čím dál víc.

„Kdo je ten člověk, holubičko?“ zeptala se nakonec nesměle, plná obav.

„Kornelak, Lito,“ odpověděla dívka, aniž se k chůvě otočila.

„To není možné, určitě ses spletla!“

Dlouhý cop se zavlnil po zádech, jak Charin Zara zavrtěla hlavou. Chůvě se stáhlo hrdlo. Nedojal ji natolik osud trynského krále – byla sice Trynčanka a nikdy se necítila jinak, ale silnější pouto než k rodné zemi ji dnes vázalo k její svěřence. O tu dostala strach. Znala ji dobře a teď se jí zdálo, že si Charin Zara umanula udělat krok, od nějž neupustí, ačkoli pro ni rozhodně nebude bezpečný.

„I kdyby ten člověk skutečně byl trynský král,“ pokusila se Lita bezmocně zvrátit dívčino rozhodnutí, „co změníš na jeho údělu ty, má vznešená paní? Leda si sama ublížíš, poštveš-li proti sobě vladaře.“

„Vladař je můj manžel…“

Lita vztekle, pohrdavě odfrkla, ale dál už si netroufla odporovat. Snad by zase za nějakou dobu začala, kdyby služka neohlásila Thorenův příchod. Charin Zara vyšla mládenci naproti.

„Jdi, prosím, a zjisti, kde je teď zajatec, kterého právě přivezli vladařovi družiníci. Na všechno, co ti budou ochotni prozradit, se vyptej a přijď mi to povědět. Potom,“ sotva znatelně se zarazila, jako by naposled zaváhala, „potom mě doprovodíš. Chci si s tím vězněm promluvit.“

Když za překvapeným Thorenem zapadly dveře, dívka usedla do vyřezávaného křesla a vzala ze stolku rozečtenou knihu. Nedokázala se však na čtení soustředit. Písmena se rozmazávala, a místo aby tlumočila slova příběhu, slévala se v jednolitou nesmyslnou změť. Červenozlatá iniciála v podobě hořícího stromu ozařovala stránku a oslňovala Chařin zrak mihotavými odlesky.

* * *

Latydar přivítal návštěvnici podrážděně. Ještě aby se rozemské paničky na mě chodily dívat jak na nově lapeného levharta ve zvěřinci! Už jenom to scházelo, myslel si. Ponížení, které ho potkalo v uplynulých dnech a týdnech, snášel velice zle. Vždycky byl svým vlastním pánem, navzdory sporům s otcem rozhodoval sám o sobě. A teď ho vláčeli druzí nepřátelskou zemí jako kus dobytka, jako cennou věc, která jde z ruky do ruky, která se kdekomu hodí – a získá ji, kdo má zrovna navrch, komu štěstí přálo.

Kdyby Latydara nesoužily daleko horší těžkosti, kdyby ho neustále neprovázely myšlenky na Halýšu a na syna, připadal by si pokořený ještě víc. Přesto měl zlost, až by se smál sám sobě. Král, trynský král, odchycený vlastními lidmi hloupěji než štěně do vlčí jámy, aby se stal výhodným zbožím pro obchodování v daleké zemi…

A to všechno nestačí! Přijde si hezká, nastrojená dívenka, kdovíčí dcera nebo žena, a zvědavýma polodětskýma očima ho mlčky okukuje. Potom večer, hezky v teple u krbu, po dobrém jídle se bude s druhými takovými dobře bavit na Latydarův účet, zabíjejíc vznešenou nudu. Co takhle aby se zítra přišly podívat další?

„Přeješ si ode mě něco?“ oslovil ji nepřátelsky, když se mu ticho zdálo neúnosně dlouhé.

„Už si na mě nepamatuješ,“ řekla kupodivu mírně a navíc dobrou trynštinou poznačenou pouze výrazným cizím přízvukem. „Ani nemůžeš. Uběhlo mnoho let. Já tě ovšem viděla na konci války, ale ty mě ne… Jsem Charin Zara.“

Pamatoval si na ni! Jak taky zapomenout na někoho, kdo poznačil celý náš život. Poznat ji ovšem nemohl. Obraz někdejšího hubeného děvčátka se šmouhou od sazí na pravé líci, děvčátka, které uhýbalo při každém prudším pohybu jako splašené hříbě a nespouštělo z něj podezíravý nevlídný pohled, děvčátka z dávného dne, ten obraz za léta v jeho mysli znezřetelněl a rozmazal se. Pomyšlení na zachráněné děvče bylo nepříjemné, protože se neoddělitelně spojilo s pomyšlením na počátek Latydarova vleklého sporu s otcem. Charin Zara – prapříčina ztráty Lutavisovy důvěry, prapříčina ztráty posledního chatrného cípku zničeného domova. Teď stojí před Latydarem.

Šestnáct let! Kolik krve bylo za tu dobu prolito, kolik blízkých viděl umírat, kolik propadlišť hrůzy se před ním otevřelo. Z kolika gazelích kůzlátek se staly laně. K nepoznání. Jedna je nyní tady, v šarlatové, zlatě vyšité říze, jakoby nasáklé krví a plamenem. Bílá tvář, bílá šíje, ruce bílé, alabastrově bílé, čisté, čisté ruce, aspoň tak vypadají…

„Karai-Dharova dcera!“ řekl s odporem.

Přijala jeho nevůli, jen lehce přimhouřila víčka. Tak by se asi stáhla do sebe, kdyby po ní hodil blátem. Ale nebránila se, uvykla neuhýbat před jménem, jehož se nemohla zbavit.

„Přišla ses podívat na mou hanbu, viď? Rozemští mají konečně příležitost k oslavě! Když už prohráli válku, každá mastička na utrženou ránu je dobrá! No prosím, posluž si, vzácná paní!“

Zavrtěla nad tou řečí hlavou. Kochat se jeho ponížením samozřejmě nepřišla. Ale proč vlastně přišla, přesně nevěděla. Nejspíš se chtěla přesvědčit, nakolik trynský král připomíná vytáhlého kralevice, který se kdysi odvážil jí pomoci. Přesvědčit se – dřív než se sama pokusí mu splatit stejnou mincí. Ano, proto je tady – aby sebrala odvahu jít za svým manželem, porušit zákaz…, prosit…

Latydar ani netušil, nakolik dívce konečné rozhodnutí svým chováním usnadňuje. Podrážděný mladý muž, snažící se urazit ji vzdornými velkolepými slovy, se podobal někdejšímu chlapci tak nápadně, až se Charin mimoděk pousmála.

Já se možná docela změnila, ale ty, Kornelaku, ty jsi pořád stejný. Ruku do dračího chřtánu bych dala na to, že být dnes jako tehdy, zase bys mi pomáhal – a vztekal se u toho na sebe, na mě, na svět okolo…

Postřehl její úsměv a zamračil se.

„Jdi, prosím, pryč, paní. A nech mě být. Nemá snad zajatec právo…“

Přerušila jeho další útočnou obranu:

„Já se ti přece nechci posmívat, ani tě ponižovat! Říkala jsem si… Je to dlouho. Zachránil jsi mě, já… jsem ti vděčná! Opravdu, opravdu! Nevrť pochybovačně hlavou! Copak kvůli tomu, že jsem Karai-Dharova, musím být tvor bez cti, který nezná vděk?“

Mračil se na ni. Podvečerní obloha byla ocelová, vítr ji trhal jako ostří meče na cáry. Znedaleka do Latydarova vězení doléhal jasný kosí hlásek, sebevědomě zvěstující celému světu svou přítomnost.

Latydar pomalu vyjasnil čelo. Skoro uvěřil, že dívka mluví pravdu. Uvěřil, poněvadž to bylo pro něj nejpřirozenější. Uvěřil s úlevou, která Charin Zaru překvapila.

„Odpusť tedy,“ pronesl smířlivě, „jestli jsem ti ukřivdil.“

„Ráda bych ti nějak prospěla,“ řekla. „Budu se o to snažit. Ovšem… moje postavení v tomto domě… není takové, jak si asi myslíš…“ Zahanbeně sklouzla pohledem k zemi, neklidně sevřela levou rukou sukni. A Latydarovi se vplížila do vědomí jedna z povídaček, jimž nikdy nepřikládal víru: že totiž vladařova žena je v Yzaru spíš vězenkyní než paní. „Přesto, slibuji…,“ pokračovala Charin Zara.

Tentokrát přerušil on ji.

„Nedělej si starost,“ řekl, „nejsi mi ničím povinna. Co jsem tehdy udělal, udělal jsem bez nároku na odměnu. Budeš-li mi chtít za každou cenu ten pochybný dluh splatit, jen mě urazíš. A kromě toho, co ty víš, vznešená paní, zda jsem svůj čin stokrát nezatratil!“

„Měl jsi jistě důvod zatracovat,“ zašeptala.

Najednou mu jí přišlo líto. K zlosti líto. Pro tu pokoru. Líto podobně jako tenkrát. Líto, přestože se tomu bránil.

„Pokud jsem zatracoval,“ ozval se málem přátelsky, „dnes rozhodně nezatracuji.“

Prudce zdvihla sklopenou hlavu, narovnala se… Vtom kdosi zabouchal na dveře věžní místnůstky, v níž Latydara drželi. Dovnitř vtrhl mládenec, který sem Charin Zaru před chvílí přivedl.

„Má paní, musíš odsud! Každým okamžikem dorazí vladař. Jestli tě tu uvidí…“

Hbitě ho zarazila. Zčervenala studem. Vidíš? Vidíš, trynský králi, jak utíkám před vlastním manželem? Vidíš můj strach, úzkost mou, mé ponížení? Koho z nás zahanbili víc, tebe, zajatce, nebo mě, vladařovu ženu? Uvědomila si Latydarův soucit a dotkl se jí jak žhavý uhlík obnažené rány. Ucukla před ním.

Spěchala potom chodbou plnou ostrých podvečerních stínů do svých komnat, a bez ustání cítila tu palčivost. Lépe by mi bylo, kdyby mě Kornelak urazil, než když mě politoval… Lépe, lépe…

Desátá kapitola

Psi žádostivýma očima sledovali dvojici večeřících mužů. Štěněcí výraz v ebenových zorničkách, ohromné mordy, jimiž dokázali zadávit vlka a poradit si s řádným jelenem, otevřené v přátelském žebravém úsměvu.

Dharid-Nyr hodil oběma pořádnou hovězí kost. Zálibně ji olizovali a drtili v mohutných čelistech, spokojeně rozvalení na podlaze. Pán byl jako vždy štědrý a dlouhonozí vladařovi průvodci se těšili z dnešního večera. Lidské starosti se jich netýkaly, ačkoli jim neuniklo napětí v chování a hlase jejich pána.

Séned-Mar seděl proti příteli. Právě si nalil pohár světlé medoviny a pomalu se napil. Ale zachovat zdání obvyklé poklidné večeře se mu nedařilo. Svíčky plápolající rovným, nevzrušeným plamenem, pohrávajíce si se soumrakem přecházejícím v temně modrou tmu, blažení mohutní psi – a zamračené váhání mužů. Takový je tento okamžik.

„Co uděláš, Dharide?“ mimoděk tlumil hlas, třebaže byli sami.

„Co udělám?“ zopakoval kníže Nyr přítelovu otázku. Pokrčil rameny. Vstal, přešel místnost, opláchl ruce v měděném umyvadle a nakonec se znova posadil. S odpovědí si dával na čas, snad ji sám dosud hledal. „Co bych dělal!“ ozval se posléze. „Nemám vlastně na výběr. Prostě Kornelaka propustím a pošlu ho v doprovodu spolehlivé družiny zpět do Trynu. Napadá tě snad jiné řešení?“

Rytíř Séned zvolna upíjel medovinu a přitom uvažoval. Opravdu, nemáme na výběr, ale Dharidovi nepřátelé použijí přítelovu velkorysost proti němu samému. Víme to oba. Atham-Seg a jeho skupina čekají na sebemenší záminku k útoku na Dharida. Čas plyne a stojí na naší straně, oni to vědí, nebudou tedy asi váhat a nabízející se příležitost využijí. Třeba jim útok zlomí vaz a v zemi bude konečně klid. Jenže co jestli se ukáže Dharidův trůn dosud nepevný? Není jich zase tak málo, někdejších zapřisáhlých karaidharovců, kteří se denně ohlížejí po zašlé kořistnické slávě minulých dob! Pouze nejsou schopni se sjednotit, každý jde za svým, ztrácejí a rozmělňují síly. Ještě dva, tři roky a nebezpečí rozvane stepní vítr. Ovšem odpor proti propuštění největšího nepřítele Rozemska, jakým je pro ně Kornelak, by je sjednotit dokázal. Beztoho je div, že se dosud nedozvěděli o mnohem lepší zbrani, kterou jim Dharid-Nyr přímo vkládá do ruky – o tom, kam až zašla jeho nenávist ke Karai-Dharově dceři… Kdyby tuhle zbraň měli…, ale nemají. Co když se rozhodnou, že by jako záminka ke vzpouře vystačil Kornelak?

Séned-Mar si tiše povzdechl.

„Propustíš-li trynského krále, použijí to proti tobě.“

„Nejsem hloupý, abych si to neuvědomoval,“ opáčil vladař podrážděně. „Ale jsou slabí. Pomluvy, lži, intriky – víc nesvedou.“

„Bojím se, zda je nepodceňuješ…“

„I kdyby, mám se snad ze strachu zachovat jako pomstychtivý divoch? Co za právo by mi umožňovalo Kornelaka věznit, nebo dokonce zabít? Právo uražené pýchy, právo náhody, která mi ho vydala bezbranného do rukou – nebo právo prosté zvůle? Válka je pryč, sám mi to každou chvíli neopomeneš zopakovat. Oba víme, kdo ji způsobil: byli to Rozemští, byl to náš národ, který se provinil. Třeba nás to pomyšlení pokořuje a… bolí, pravda je pravda, s ní nepohneš ani ji nepřevrátíš ke svému obrazu. A navíc já sám jsem byl mezi těmi, kdo s trynským králem pečetili smlouvu. Stvrdil jsem mír slibem, porušit jej, stane se ze mě křivopřísežník. Sice bych se tím asi zalíbil některým svým poddaným, zato sobě bych se zhnusil.“

„Nemusíš mi přece vysvětlovat samozřejmé věci…,“ pokusil se ho přerušit rytíř, ale Dharid-Nyr pokračoval, jako by ho nevnímal, jako by sám potřeboval svá slova slyšet pronesená nahlas.

„Něco ti povím, Sénede, já nemám Kornelaka rád. Ani ne tak proto, že mě kdysi porazil v boji. Dráždí mě ta jeho sebejistota, to na odiv dávané vědomí pevné půdy pod nohama, ta pýcha spravedlivého vítěze. Na druhé straně si ovšem přiznávám, kolik mu Rozemsko dluží. Moje Rozemsko. Moji lidé. Kdyby se Kornelak byl býval rozhodl zemi zpustošit, spálit ji až k moři, roztříštil by národ znova do mnoha desítek skupin, které by se nakonec buď servaly mezi sebou, z bídy a hladu, nebo si našly společného obětního berana – a jako za války by se jím stali míarští, kdo jiný? Jen Otec světel ví, zdali by pak Rozemsko ještě povstalo z trosek. Rozhodně bych ale neseděl na trůnu já ani nikdo z míarských. Žezla by se po létech bojůvek a prolévání krve chopil nejschopnější rváč, který by sešíval rozškubanou rozemskou suknici zakrváceným aseganem a sjednocoval zem pod svou vládu podle zvůle silnějšího…“

„Náš dluh k Trynčanovi není tak velký, jak tvrdíš,“ odporoval chabě rytíř Mar. „Hnát vojsko až k moři by stálo nesčíslně trynských životů. Bezpochyby chránil předně vlastní lidi, když se rozhodl válku rychle ukončit.“

„Přirozeně! Ale na věci to moc nemění, nemyslíš? Navíc málokterý vítěz dokázal nevyplenit doposledka území, na němž stanul, a nezanechat za sebou přespříliš zbytečných mohyl. On ano.“

Séned-Mar pokýval hlavou. Dharid-Nyr měl pravdu. A to kníže-vladař ani nezmínil, že mnozí míarští během války právem vzhlíželi k trynskému králi jako k poslední naději na záchranu před letitým pronásledováním. Skládali o něm hrdinské písně, oslavujíce každý jeho úspěch v boji, a doufali, že mladý cizí vojevůdce pokoří Karai-Dharovy následovníky, a tak navrátí roky bezpečí pro všechny.

Oba muži umlkli. Kníže Nyr nesoustředěně sledoval své psy, jak se škádlí, chňapají po sobě a pohupují přitom dlouhými, lehce nahoru zahnutými ocasy.

„Mám jedinou cestu,“ řekl.

„Ne, máš dvě!“

Dharid se zamračil.

„Vysvětlil jsem už…“

Přítel ho zarazil netrpělivým mávnutím ruky.

„Dovol mi ukázat ti tu moji, která se tvé velice blíží, až na jednu nadmíru podstatnou věc. Všechno provedeme tajně. Bude to lepší pro tebe, pro družinu, pro Kornelaka. Doprovodím ho sám, vyberu si pár spolehlivých lidí. A nepoputujeme na sever, kde leží panství tvých hlavních protivníků, a navíc tam stála trynská vojska a někdo by mohl Kornelaka poznat. Pak bych nedal byť měďák za jeho ani za náš život… Ano, to, že by ho skutečně poznali, asi moc pravděpodobné není – obyčejný člověk se dívá spíš po stříbrné zbroji a honosném šatě než po tváři, setká-li se náhodou s velmožem –, přesto jistota je jistota. Poputujeme tedy na jih a bude nás obklopovat bezpečnější krajina, kterou krom toho znám jak vlastní dlaň. Žádní špehové Atham-Sega a jemu podobných. U moře vezmeme Buřňáčka nebo Eisthu Char – beztoho je jí škoda na vození vína a ovoce. Neuškodí jí trošku se protáhnout, nabrat do plachet divoký vítr jako při našich krkolomných výpravách za války. Najdu pár starých známých a doplujeme s Kornelakem až do Sinu nebo do jiného velkého trynského přístavu.“

Dharid-Nyr poslouchal a jeho ustaranost se vytrácela.

„Výborný nápad,“ řekl, sotva rytíř domluvil. Někde na dně duše se v něm zatetelila touha zúčastnit se zase jednou dobrodružné výpravy. Step, moře. Na hřbetech vln ve vlhkém větru loď hnaná plachtami, či vesly, černavé zuby útesu v zažloutlé pěně, slaná vůně a neopakovatelný pach řas vyvržených na pobřeží… Ne, lhal by, tvrdit, že po všechna ta léta, kdy si hrál s karaidharovci jak liška s lovcem, unikal jim, prokluzoval mezi prsty, kradl jim téměř jistou kořist přímo před nosem, lhal by, že se pořád jen užíral marností přání odejít za svou pomstou, za vlastním životem. Dnes si to uvědomoval jasně. Tam, na palubě rozhoupané lodi, smějící se ústy něžné divoženky do tváře bouřlivému příboji, tam v přístavu, kde dřevo mrtvých stromů nabývalo druhého života, nabírajíc ušlechtilý oblý tvar podle jeho vůle, tam ležel i jeho život. Ve skalách, v desítkách dobře utajených úkrytů, za nocí napjatých jak tětivy Karai-Dharových lučištníků. Tam mezi jeho lidmi ležel – a teď leží tady. Zatímco Eistha Char mírumilovně vozí z nudných plaveb ovoce a koření, on drží v rukou zemi připomínající nezkroceného hřebce. Nebo spíš člunek ve vichřici? Ale kůň i vlnobití se klidní, podvoluje se, utichá…

„Udělej, jak jsi řekl, Sénede.“

„Vyrazíme tedy hned pozítří. A dopadne-li všechno dobře, vrátím se ještě v létě. Až zakotvíme s Eisthou Char v trynském přístavu, poručím připít na její počest, poněvadž se stane první lodí, které se otevřou válkou uzavřené cesty. Zaslouží si to. A možná díky ní Kornelak dovolí, aby se otevřely i pro další naše koráby.“

Dharid-Nyr se musel usmát:

„U tebe, můj bratře, člověk nikdy neví, co svými činy přesně sleduješ! Nakonec provezeš Kornelaka celým Rozemskem, jen abys dosáhl otevření přístavů pro naše lodě. Kéž by to už bylo! Ale pomyslel jsi na to, že se ženeš Trynským přímo do chřtánu?“

Rytíř se však Trynských neobával, věřil v Kornelakovu ochranu. Trynský trůn je pevný, říkal si, jedna zrada jím neotřese, netřeba trynskému králi opatrných kliček k prosazení vlastní vůle.

„Hlavně když se nám podaří cestu utajit před našimi protivníky doma. A podaří se to, uvidíš! Kornelak si dal dobrý pozor, nikomu zbytečně neprozrazoval, kdo je. Nybem vůbec netušil, co je vězeň zač, měl ho prostě za jakéhosi trynského šlechtice. Přišli na to, koho vezou, teprve druhý den – a jenom proto, že Eky-Sin poznal znamení na králově meči a prstenu, které našli u Kornelakových věznitelů. A to dokonce Ekisyn už Kornelaka viděl, někdy před šesti lety, navíc zblízka! V Yzaru se nerozneslo nic. Naši muži si nechali, co vědí, pro sebe. Jedině,“ Séned-Mar se chvilku zarazil, ale pak se rozhodl, že zamlčování by nebylo moudré, „jedině tvá žena, Dharide, nejspíš něco tuší…“

„Kdo?“

„Tvoje manželka.“

* * *

Jsi zase u mě? Latydar byl potěšen a udiven, když si za úzkým věžním oknem komnaty, kde ho drželi, všiml obrysu velkého nočního ptáka. V životě se s podobným dravcem nesetkal, ani v Rozemsku, ani doma, a teď ho vídal téměř každou noc, jak krouží nad stepí, usedá na skaliska, na pokroucené větve větrem otrhaných stromů. Výrazné soví oči, ale tělo skoro orlí, navíc zvláštně plavé, prapodivně zrcadlící nevtíravé noční světlo. V temnotách se dravec ztrácí, jako by ho ani nebylo.

Dravčí hlava se naklání ke křídlu, zrak se upírá na muže… jsem u tebe, jsem… Ale ruku po mně nevztahuj, ty, člověk, ty neznámý. Jakou to nade mnou mocí vládneš, že za tebou křídla sama letí, vzdávajíce se svobody v závrati šťastné a zoufalé zároveň. Člověk! Nejcizejší z cizích. Člověk… mluví na mě, nerozumím. Lidé neumějí mluvit, aby jim krajina rozuměla, a nesnaží se o to. Jenže… co za hlas ke mně doléhá, co za pouto mě svazuje, že neopustím, neopustím…? Dvě pouta, mezi nimi já, svobody zbavují. Dvě pouta, já uprostřed, noc za nocí, úplněk od úplňku. Pusťte mě, nemáte právo, lidé – ty tady, a on tam. Přejte mi moje křídla beze stínu, světlo zrcadlící! Krajino, krajino, stepi, zastaň se mě!

Měkké zapleskání perutěmi. Noční dravec poplašeně vzlétl a zmizel kdesi v otevřeném prostoru za hradbami Yzaru. Možná jsme se potkali naposled, pomyslel si Latydar, jen si leť, zvědavý tuláku. Odvrátil se od okna. V zámku dveří zarachotil klíč.

Přicházel rozemský vladař, dva psy po boku, zamračený přísný nepřítel. Přicházel vynést ortel. Latydar ho přivítal povzneseným úsměvem.

* * *

Dharid-Nyr mohl konečně na pár hodin odložit starosti dnešního dne, které vtrhly do jeho domu s náhlostí a nevypočitatelností velké vody. Mířil do svých komnat, psy v patách, ale v duchu se dosud zaobíral právě ukončeným rozhovorem s Latydarem Kornelakem.

Vybavil si, jak se hrdě vyzývavý výraz člověka, přesvědčeného o rozsudku smrti, proměnil v nevěřícnost a pak v těžce zakrývaný údiv.

„Dáváš mi volnost?“

„Nejsem tvůj nepřítel.“

„Lžeš!“

„Neurážej mě, nedám si to líbit… Mysli si, co chceš. Rozhodl jsem. Od této chvíle nejsi vězeň, jsi host tohoto domu, host této země a jejího vladaře. Mí lidé udělají všechno pro to, aby ses dostal v bezpečí až domů. Ráno tě navštíví a seznámí tě se všemi podrobnostmi týkajícími se cesty. Zatím, tady ten chlapec je zde, aby ti posloužil.“

„Co za to ode mě očekáváš?“

„Nic.“

Kornelak mlčel. Dlouho, předlouho mlčel a ticho mezi vládci zemí rozeštvaných křivdou a válkou se hloubilo jak studna ve skalách. A na co v těch okamžicích oba myslili, nebylo k vyslovení – a nebyla k překročení propast, která je dělila, poněvadž z jejích útrob dosud trýznivě doléhal nářek zmučené trynské země vláčené za hřebcem rozemské války.

Ležela mezi nimi vina Dharid-Nyrova lidu.

Rozemský vladař se vracel do svých komnat a přemýšlel o ní. Tížila ho. Vstoupil unavený a sklíčený. Půlnoc se blížila. Toužil po odpočinku. O to nepříjemněji ho zaskočilo, když zjistil, že na něj kdosi čeká. Dharidův panoš knížeti návštěvu oznamoval a tvářil se omluvně.

„Kdo je to?“

Mládenec zrozpačitěl ještě víc.

„Můj vznešený pane, tvůj host mě prosil, abych ti neříkal dopředu jeho jméno. Bál se, že bys ho pak nepřijal, a prý s tebou musí mluvit nutně. Vynutil si slib, ovšem jestli poručíš…“

„Sliby je neradno dávat zbrkle – ale jejich porušení člověka kazí,“ odmítl Dharid-Nyr rozladěně chlapcovu nabídku slovy známého pořekadla. „Jdi, pro dnešek už tě nebudu potřebovat – pokud jsi mi do komnat nevpustil nějakého draka,“ pousmál se nakonec.

Otevřel dveře, psi vběhli napřed a hned se zarazili s nepřívětivým zavrčením. Loučky v kovových držácích na zdi osvětlovaly komnatu jen spoře. Z křesla v koutě místnosti se zvedla nějaká žena. Nejprve ji nepoznal. Pak popošla blíž, a on pochopil, kdo před ním stojí uprostřed této noci.

„Ty?“ Stěží se ovládl, aby nevykřikl. „Porušilas další z mých zákazů? Nechci tě vidět, odejdi.“

Nepohnula se. Řasený šarlatový šat zdůrazňoval dívčí křehkost její postavy. Jako by ji poutal k zemi tíží zlatých výšivek. Skrze bílé prostřihované rukávy spodního roucha prosvítala kůže s nezaměnitelným vzorem – draci v liliích a mezi granátovými jablky obtáčeli šupinatá těla s hadím půvabem kolem ženských paží od zápěstí až po ramena – a vypadali démonicky, ztrácejíce se v šarlatových stínech. Podle té kresby ji poznal, a taky podle safíru zasazeného do hebké kůže v důlku mezi klíčními kostmi. Drahokam se zachvíval, rozhoupán krví, co pod ním tepala. Na tento zvláštní uhrančivý pohyb si vladař vzpomněl.

Na podobu své manželky skoro ne. Během svatebního obřadu a následujících slavností, které se odbývaly podle prastaré tradice, měla celých pět dnů tvář pod závoji – a potom…

Vyhýbal se pohledu na ztělesnění svého prokletí, na dceru vraha své rodiny. Bolavě se ho dotýkalo pouhé pomyšlení na Charin Zaru, a zároveň se ho nedokázal za celá ta léta zbavit. Stále si uvědomoval, že ona dýchá v jeho domě.

Teď se však na ni zadíval. Nad honosným rouchem malá ústa, pobledlé líce, a oči lehce podmalované kruhy z nevyspání. Ty oči měly odstín safíru, byly modré. Dharid-Nyr se podivil.

Zároveň s vzácnou barvou si všiml strachu, rozšiřujícího nápadné zorničky. Dívka se ho bála. Jak zrychleně dýchala, safír v důlku hrdla vrhal matné odlesky.

„Proč jsi za mnou přišla, chybí ti něco v mém domě?“ zeptal se jí mírněji, než by si kdy pomyslel, že dokáže. Ostatně, alespoň se dozví, proč odpoledne vyhledala Kornelaka! Bezpochyby je tady kvůli tomu. Zaútočí, doposud se ukrývající zmije – nebo chce vyjednávat?

„Ne, děkuji ti…“

Promluvila zbytečně potichu, a sklopila přitom hlavu ozdobenou diadémem s mnoha přívěsky – tehdy Dharid-Nyrovi připomněla květem přespříliš obtěžkaný liliový stvol. Asi se snažila obléci co nejvznešeněji, co nejokázaleji k návštěvě svého vladaře, aby snad nehledal za skromnějším šatem výraz neúcty.

„Mám všechno…,“ odmlčela se na sotva znatelnou chvilku, jako by shledávala správná slova, „všechno k životu v přepychu. A přece,“ tichý hlas nabral mírně na síle a hlava se zdvihla, „tě dnes přicházím o něco prosit – ačkoli jsem byla nucena porušit tvůj příkaz. Vyslechneš mě? Víš, že jsem tě nikdy o nic neprosila, a kdyby šlo o mě, ani dnes by se tak nestalo.“

V posledních slovech se mísila pokora s hrdostí. Ať už se muže bála sebevíc, ať už ho chtěla žádat o cokoli, doufala, že se vyhne ponížení.

„Tak tedy o co mě přišla prosit Karai-Dharova dcera? Možná ti vyhovím, budu-li mít chuť. Možná tě potrestám, žes mě zbytečně vyrušila!“

Snesla výsměch bez odporu. Jenom její úzká ramena se pod vahou honosného šatu mírně nachýlila dopředu.

Chovám se jako hlupák! přiznal si rozčileně Dharid-Nyr.

„Jsou dluhy,“ řekla Charin Zara, „které je nutné splácet. Mám jeden takový – a dozrál čas k jeho vyrovnání. Já sama to udělat nemohu, ty však ano. A proto jsem se přišla odvolat na slib, jejž jsi mi dal ve svatební den. Skrze něj je ten dluh dnes i tvým dluhem…“

„Troufáš si zatížit mě svými účty? Sama srovnej, čím jsi komu povinována – a nechtěj, abych já začal mluvit o dluzích! Ty, tvá rodina…“

„… jich má u tebe příliš mnoho,“ přerušila ho s hořkostí, kterou už nedokázala potlačit, „a splatit je nemám jak – to mi připomínáš? Připomínej tedy, ještě víc mi to připomínej, než to děláš celá léta od našeho sňatku! Připomínej, i když dluh uznávám, stokrát ho uznávám. Ale vzal sis mě dobrovolně, proto mám právo tě žádat o pomoc!“

„Co tedy chceš, mluv konečně!“ vyjel na ni netrpělivě.

„Propusť trynského krále.“

„Jak? Povídáš nesmysly!“ odrazil ji spěšně. Věděl, že je tu kvůli Kornelakovi, ale tato prosba ho velice zaskočila. Nechápal, proč by si mohla Charin Zara přát pro trynského krále svobodu. „Nevím, jak jsi poznala Kornelaka, a vlastně na tom nesejde,“ pronesl opatrně. „Ale propustit ho, a dokonce snad bez výkupného? To neudělám, ne! Otřásl bych vlastním trůnem, copak to nevíš? Všichni moji protivníci by se vzbouřili.“

Říkal to – aby získal čas a vzpamatoval se z překvapení. Aby zakryl dobře připravený záměr před nebezpečím, které na sebe vzalo podobu Karai-Dharovy dcery a její nevypočitatelné prosby.

„Propusť ho tajně. Stěží někdo ví, že je Kornelak tady – lidé, asi kromě tvých věrných, o něm přece nemají tušení. Myslí si, že družina přivezla dalšího lupiče zajatého ve stepi.“

Dharid-Nyra ovládlo podezření naplno.

„Snažíš se mě vlákat do nějaké léčky. Přemlouváš mě k něčemu, co mi zlomí vaz. Kdo tě poslal? Kdo za tebou stojí? Neopovaž se mi lhát!“

Nepatrný okamžik jako by váhala a pak, znenadání, se před ním svezla na kolena. Dharid-Nyr strnul.

„Přísahám ti, přísahám, že bych spíš skočila z věže, než proti tobě strojila úklady! Na vlastní duši ti přísahám – a jako že je Otec světel nad námi!“

Stáhl se od ní.

„Nezaklínej se Otcem světel, Karai-Dharova dcero. Nemáš na to právo.“

„Mám stejné právo jako ty…,“ vyhrkla. Ale zarazila se. Pokračovala mírně, přesto naléhavě: „Nebudu se s tebou přít. Prosím tě, dej Kornelakovi svobodu.“

Hleděl na ni seshora a uvědomoval si, jak velice toužil po chvíli, kdy ji takto uvidí, poníženou a prosící o něco, na čem jí záleží. Moje matka… moje matka Karai-Dhara taky prosila, naříkala – dodnes mě budí ze spánku ozvěna jejího křiku…

Stál nad prosebnicí zdánlivě nekonečně dlouho a oba zrychleně oddechovali.

Potom se kníže-vladař neochotně sklonil a zvedl ženu ze studené země.

„Pojď,“ řekl jí. „Nesluší se, abys přede mnou klečela. Raději se posaď a v klidu mi pověz o svém dluhu.“

Seděli pak proti sobě. Mluvila tiše, hlavu opět skloněnou, tvář zastíněnu dlouhými prameny rovných vlasů. Na oblých pažích dřímali draci v liliích a mezi granátovníky, draci s laskavými zorničkami pod rohatými čely. Vyprávěla, co se přihodilo na úpatí trynských Bělohor. Vyprávěla a vladař jí beze slova naslouchal.

Když skončila, řekl jen:

„Budu pamatovat na tvou prosbu, paní.“

A nechal ji odejít s úzkostí z nevyslyšení. Neprozradil, že její starý dluh už byl splacen.

Opustila ho smutná. Jen dva páry šedých psích očí ji zvědavě doprovázely.

Té noci se znavenému rozemskému vladaři vyhýbal spánek.

Jedenáctá kapitola

Začátek jara. Veljanu ovládal pocit, že začíná znova všechno, i ona sama, zatímco se pole probouzejí v ozimech a ve vysoku se skřivani snaží strhnout oblohu na zem. Nebo zemi k obloze?

Něco se stalo s jejíma očima. Pročistily se podobny jarně přeplněným studnám zdvihaným vřením ledových pramenů. Dlouho se musela dívat jiným směrem než na sebe, připoutalo si ji k sobě cizí neštěstí, Latydarovo a jeho rodiny. Zvláštní, ani si nevšimla, kdy se při tom soužení nad smutkem, který nebyl jejím zcela vlastním, smířila sama se sebou. Ale podrážděnost, závistivá žárlivost ochotná zaútočit v nejnesmyslnějším okamžiku, zoufalství smísené se vzdorem, jitra, za nichž se chtělo nevědět o ničem, hlavně ne o sobě, a umřít raději – byla pryč. Bez návratu, ano, odešla, prostě a náhle.

Konečně jsem tedy svobodná? ptala se sebe sama, když si změnu s překvapením uvědomila. Propuštěna z vězení, do něhož se kdysi svým rozhodnutím zamkla a zahodila klíč, aby z něj více nevyšla. A nevyšla by, nebýt Latydara, který do něj vtrhl s rozčilující bezohledností. Zachráněna i od palčivosti vzpomínek na toto vězení a na roky v něm ztracené. Jsem volná! říkala si. A zůstanu.

Ráda bych podnikla něco bláznivého, rozjela se někam, kde mi není povědomá jediná stezička, jediná trnka na stráni, potkat další dny, úplně odlišné od všech předchozích. Přála bych si to. Sotva proklubané listí bříz, zeleně mokře lepkavé, voní… Kolikrát už mi takto vonělo, rok za rokem stále stejně ve svém dechu neopakovatelné, jiné jak mihotavý stín čerstvě obrůstajících větví. Proměnlivé, a přece potvrzující staletí za staletím tajemný řád.

Listí se probouzí neuvěřitelně rychle. Kdy naposled jsem si ho všimla, protahujícího se, tmavnoucího téměř hodinu od hodiny, kdy naposled? V dětství? Než přišel Vihor? Než mě opustil. Kdy mezi tehdejškem a dneškem, v němž jsem znovu potkala u stezky sebe jako dávno zapomenutou holčičku – podvědomě hmatající řád, v němž každá věc a každý tvor dozrává do závratna, a proto netřeba se bát ničeho, pouze špíny na vlastní duši, ani smrti, ani života, ničeho… Už nemám strach, zase ho nemám, jako březové listí na rozhoupaných větvích!

Veljana možná snila o toulavé cestě přes celý Tryn, ne-li ještě dál, ale kupodivu jí nevadilo ani zůstat a plnit svou povinnost. Jen po Latydarovi jí bývalo smutno a rodnou sestrou toho smutku se stala lítost, že se nerozešli právě v dobrém a že to byla její vina.

Od zasedání Rady, které rozhodlo o budoucnosti země, Kierys dělal, co mohl a co ho napadlo, aby dostál úkolu, který dobrovolně přijal, a nalezl byť sebemenší stopu po ztraceném vladaři. Plnil svůj slib poctivě, bez úlev a zarputile, ačkoli stále nevěřil ve smysl tohoto hledání – a ubíhající bezvýsledný čas mu dával za pravdu.

Veljana Latydarovu smrt už také přijala jako jistotu. Nezbavila se však přesvědčení, že náhod, které se ve vladařském domě sešly, bylo přespříliš, a proto nedobře věřit třeba jediné z nich. Dny a měsíce se ovšem vršily a doufání v odpovědi na otázky sláblo. Kierysovi lidé projeli Tryn, i v Damalu hledali, zima nezima, vánice nevánice. Vojevoda sám skoro neslezl z koně, jako by propadl nějaké posedlosti vykonat pro mrtvého přítele tuto poslední službu až na hranice vlastních sil. Nic z toho nemělo význam.

Brzy po zasedání Rady Kierysovi zemřela matka. Poslední večer ji zastihl ve výtečném rozpoložení. Snila o synově korunovaci. To, co se stalo, muselo se stát, opakovala. Osud je osud, můj chlapče! A v noci tiše ve spánku umřela. Nedočkala se chvíle, již ve své umanutosti dennodenně přivolávala. Když se vraceli od pohřební hranice, napadlo zčistajasna Veljanu, zdali stará vojevodkyně nenapomohla osudu víc než jen přáním. Obracela ten zarážející nápad v hlavě tam a zpátky – a na konci uvažování se objevilo pouhé kdoví. Kierys by o něčem takovém rozhodně neměl tušení, nač ho trápit. Ať by bylo Veljanino podezření sebepravdivější, mrtvé stařeně beztoho nikdo ústa neotevře a k přiznání nepřinutí. Pokusila se tedy podezření zaplašit a podařilo se jí to.

Večer co večer trávívala nyní s Teržou. Kierys se v Trynovci téměř neukázal, věrný povinnosti až k nerozumu. Pokaždé však, než po kratičké návštěvě od ženy odjel, prosil Veljanu, aby se mu o ni starala. Dělal si o Teržu starost – a dát přednost svému srdci před úmorným hledáním vyznívajícím do ztracena, nehnul by se od manželky na krok.

Terža očekávala druhé dítě a snášela svou samotu velice zle. Chyběl jí Kierys a postrádala obdivnou láskyplnou péči jeho matky. Navíc špatně spávala. Trápily ji noční můry, o nichž nikomu mnoho nepověděla, ale které se postupně přetavovaly v neblahou předtuchu, jež se přenášela i na Kieryse. Už aby se to malé narodilo, už aby byl červen za námi, posteskl si Veljaně a ona tušila číhavou obavu, zdali se trynoveckým dvorem znova neplíží nějaký přízrak, podobný tomu, jež kdovíjak strhl do neznáma Latydarovu ženu a novorozeného synka.

Veljana se ho snažila uklidnit. Terža si jen vzala příliš k srdci, co se králově ženě a dítěti stalo, a nebylo divu, když měla Halýšu odjakživa v lásce.

„Všichni máme za sebou zlou zimu, jsme unavení a smutní, ale to je všechno. Netřeba si vymýšlet nebezpečí! Nedělej si starost,“ říkala mu a on odjížděl o málo pokojnější. Veljana se pak v Trynovci snažila co nejvíc odvést vojevodkyni od předtuch a nočních děsů. Nebylo to zrovna snadné pro dívku, jež sotva vybředla z bahniska vlastních stínů, musela se potýkat s cizími. Terža navíc začínala být proti své mírné tiché přirozenosti podrážděná, útočná, až Veljanu tu a tam přepadala sobecká chuť před přítelkyní a jejími nevypočitatelnými náladami utéct.

Kdyby alespoň nekonečné rozhovory plné vzdechů přinesly mladé vojevodkyni úlevu. Zdálo se však, že se mluvením spíš utvrzuje ve svých pokroucených ulekaných představách, než by se jich zbavovala. Kromě toho po smrti Kierysovy matky přejala Terža jako ozvěna její zvyk nenechat minout večer, v němž by nezdůraznila, že Latydar málo patřil na trůn, zato Kierysovi sedne koruna skvěle, vždyť se narodil pod královskou hvězdou.

„Můj manžel a můj syn,“ opakovala a přitom se vždycky rozzářila, na sličných lících jí zahořel úsměv a začervenala se jak ovanuta plamenem, jak v horečce. Útočila na zmizelého krále pouze jakoby letmo a vždy s vrozenou jemností, ale Veljanu přesto popuzovala. Nechávala si však výtky na jindy, učila se novému druhu trpělivosti. Večery v Teržině společnosti ji ovšem nejednou zmáhaly, a proto brala zavděk každým zpestřením, které se nabídlo a vytrhlo dvě osamělé ženy odkázané jedna na druhou z věčně stejných, neprostupných kruhů slov a vět.

A tak když se u dvora objevil potulný vypravěč, poručila mu Veljana Nobarovna, aby ji k Terže doprovodil. Hluboce se uklonil, zapjal cizokrajně střižený kabátec z vyrudlého brokátu na hrubě tepanou zašlou sponu a uctivě paní následoval v naději na slušnou odměnu. Byl postarší a zkušený, v řemesle se vyznal. Podařilo se mu zaujmout dokonce i roztěkanou Teržu.

A Veljana, zatímco vyprávěl, utíkala spokojeně k vlastním úvahám. Pouštěla příběh kolem uší, jen chvilkami k ní dolehly jeho útržky. Vybavovala si uplynulý den. V Trynovci byl jarní trh. Vřel a klokotal jak čarodějný kotlík, samá barva, pestrost na pestrost, v tvářích, šatech, pohybech, zboží nabízeném tu více tu méně obratně. Nad tržištěm se chvěl vzduch prosycený neopakovatelnou směsicí pachů a vůní od pižma a sušených ryb po masti a elixíry z dalekého zámoří. Zlatohlav, šperky, kostěné korále, boty z hrubé volské kůže, safiánové střevíčky, platnéři, nožíři, stříbrotepci, obchodníci se suknem, s kořením, kejklíři, hadačky, vypravěči – i tento, který měl tolik odvahy, aby nabídl své služby v paláci, dorazil kvůli trhu.

První velký trh v Trynovci. Latydarovi by se líbil.

Starost o trh sice přináležela městské radě, ale v závažnějších záležitostech se měšťané obraceli na hrad. Jako dnes. Chtěli, aby správkyně rozsoudila jakési dva výtečníky, co se pohádali v krčmě u korbele a po hloupém vtipkování na sebe tasili zbraň. Tesař a kupec, ten druhý odnesl rvačku šrámem na předloktí. Jinak se nestalo nic. Nic. Jaká úleva po dvacetileté válce rozsuzovat bezvýznamnou rvačku, zvlášť když dva provinilci, zrozpačitělí před vznešenou zamračenou paní a celí nesví, se hned ve dveřích, na odchodnou domlouvají dočista přátelsky, zda by nebylo dobré zalít celý vzrušující zážitek zlatostranským vínem. Zrovna tak to prý udělali, Veljana zaslechla strážce, když se nad tím smáli…

I ona se teď usmála. Ale hned se okřikla. Bezpochyby se směju na nepříhodném místě, kousla se rychle do rtu, pohodlněji se usadila v křesle a poopravila si posunutou sponu zdobící jí svrchní suknici.

„Ani se ohlédnout nestačil a nebyla tam, jak by ji spolkla zem anebo vítr vzal anebo plameny ohně, vysoko šlehající. Jen cosi podobného povzdychnutí se dosud ve vzduchu chvělo…“

Terža vyšívala soustředěně skloněná nad prací. Vlasy stažené perlovou síťkou, na dlouhé šíji červená tkanice s mistrovsky zhotoveným talismanem proti zlé moci. Korál vsazený do podivuhodné spleti mořských rostlin a mušliček tepaných ze stříbra, dárek od manžela, se jemňounce houpe, zatímco mladá žena pečlivě klade steh vedle stehu, nitku k nitce.

Vyšívání, myslí si pokojně Nobarovna. Nikdy mě nebavilo vyšívat. Jenom Vihorovi… tomu jsem vyšila pás ráda…

„Jel třetí den a tu před ním, jak by ze země vyrostl, perleťový stan. Před perleťovým stanem perleťové kopí, na perleťovém kopí zelený praporec, u vchodu stojí sivý kůň. Zavolal rytíř, a vyšla z toho stanu perleťová panna, plavé vlasy do deseti copánků spletené. A na každém copánku kvetoucí lilie bělostného dechu.

‚Čeho si žádáš, rytíři jasných očí, čeho si žádáš ode mne?‘“

Na kožešině před krbem, v němž se dnes topilo jen mírně, seděl s chůvou Teržin a Kierysův syn. Na rozdíl od Veljany z vypravěče nespouštěl zrak. Je bystrý, pomyslela si Nobarovna, takhle maličký a už dokáže poslouchat skoro bez hnutí. Jestlipak skutečně jednou usedne po otci na trynský trůn?

„A putoval třikrát třetí den, než se před ním objevil stříbrný stan. Před stříbrným stanem stříbrné kopí, na stříbrném kopí blankytný praporec, u vchodu kopyty hrabe kaštanový kůň. Zavolal rytíř, podvakrát zavolal a ze stanu vyšla stříbrná panna s hnědými vlasy spletenými do stovky copánků. Hlavu jí obepíná diadém, dvojice živoucích hadů s blyskotavou kůží.

‚Čeho si žádáš, rytíři znavených očí, čeho si žádáš ode mne?‘“

Terža vzhlédla od vyšívacího rámu a povšimla si, jak Veljana přátelsky pozoruje dítě. Pousmála se. Můj synáček, napadlo ji, můj syn, příští král! Ne nadarmo mě matka vychovala, abych byla královnou a matkou krále. Bylo to předurčení. Vyhne se snad někdo předurčení? Jen ta úzkost, sžíravě všudypřítomná, kdyby mě opustila, aspoň na chvilku, aspoň na jedinou noc… Ale budiž, splácím-li takto daň za Kierysovu brzkou vladařskou moc a slávu, za příští moc a slávu mého syna…

„Devětkrát třetí den jel stepí, až dojel na sám její práh. Tam nad přehlubokým srázem zlatý stan. Před zlatým stanem zlaté kopí, na zlatém kopí šarlatový praporec, u vchodu se vzpíná vraný kůň. Zavolal rytíř, podruhé zavolal, zavolal potřetí, ze zlatého stanu vyšla zlatá panna s ebenovými vlasy spletenými do tisíce copánků. Namísto roušky se na nich skvěje nestálá ranní mlha.

‚Čeho si žádáš, rytíři smutných očí, čeho si žádáš ode mne?‘

I podal té panně náramek z perleti a prsten ze stříbra, které jí co pozdrav sestry posílaly, a ptal se jí stejně, jako se ptal jich.

Tu panna zavrtěla ebenovou hlavou a vraný kůň hřívou pohodil.

‚Já nevím, kde je ta, již po světě hledáš. Ale zeptám se.‘

A vedla ho k okraji srázu. Tam stanula tak, že se jednou nohou opírala o skálu a druhou o neprostupná oblaka zakrývající přehlubokou přeširokou propast, jejíchž okrajů ani dna nebylo lze člověku dohlédnout. Potom zdvihla hlas jasný a mocný jak srpnová bouřka a ptala se.

Ptala se jitřního slunce. Ale jitřní slunce, tvůrce rosného jiskření, nevědělo nic o ztracené nevěstě. Ptala se poledního slunce. Ale polední slunce znalo jen praskot obilných klasů ve svém žárů a vůni budoucího chleba. Ptala se zapadajícího slunce, ale umírající slunce v žádné z končin zemských zmizelou dívku nepotkalo. Východu, jihu a západu se ptala bez odpovědí. I otázala se zlatá panna nakonec slunce půlnočního.

‚Vím, co se stalo s dívkou, o níž mluvíš,‘ pravilo slunce severu. ‚Ten, který ji dnes hledá, zapudil ji včera od sebe zlým slovem. Živlům ji vydal napospas, ze země vykořenil. Poněvadž zapomněl, že slovo má často větší moc než meč a jako oštěp jednou vržený je nevrátíš zpátky. A proto už nikdy nespatří svou nevěstu, leda by byl sedmkrát sedmou bolestí nevinně stižen. A ani potom by ji nedostal zpět, nemá-li při sobě přímluvce mocnějšího mocných.‘

Umlklo půlnoční slunce a zlatá panna sestoupila nohou z oblaků nad propastí…“

Příběh se odvíjel. Nitka za nitkou z dávného vřetena. Otíral se o duše těch, kdo mu popřáli sluchu. Večer mezitím pokročil. Ztracená nevěsta sličnější perleťových, stříbrných i zlatých panen dnes jako nesčetněkrát byla nalezena prostě a tiše, zlu pro zlost, pro zlost zoufalství. Vypravěč skončil.

Terža se polaskala se synáčkem a poručila chůvě, ať dítě uloží. Nechala odnést i své vyšívání. Hřbetem ruky přejela přes zavřená víčka.

„Zdá se mi,“ ozvala se po chvilce, „že podobný příběh znám.“

„To je možné, urozená paní,“ přitakal uctivě vypravěč. „Mě ho sice naučil jeden cizinec a nese stopy dalekých stezek a prapodivných toulání, ale zaslechl jsem ho i v Damalu. Tam ho však zpívají. A také nekončí šťastně, protože praví, že onen rytíř svou vyvolenou nenašel a zahynul trpkou smrtí. Staří však tvrdívali, že se ženám v naději nemají vyprávět smutné příběhy, aby se nenarozené dítě nezaleklo světa a nebylo celý život bázlivé, proto jsem zvolil pohádku, ne báji.“

„Mít staří pravdu, byli bychom bázliví všichni,“ usmála se jeho slovům Veljana. „Vždyť život sám není veselý. Komu, kdo není tupý jako kámen, se vyhnul smutek, vlastní nebo cizí, zvlášť v minulých letech!“

„Má vznešená paní,“ obrátil se potulný vypravěč k mladé správkyni, „to, cos řekla, je jistě správné. Ale proč, když nás tíží temnota, nerozsvítit louče? Proč kohokoli zatěžovat břemeny předčasně? Mohlo by se stát, že jej vyčerpáme a zlomíme. A potom až přijde chvíle, kdy bude nutné převzít břímě skutečně, budou třeba tomu člověku scházet síly… A navíc – ani v lidském životě všechno nekončí špatně a kromě toho… ani smrt…“

Muž rychle umlkl, nehodilo se poučovat kněžnu a on si to uvědomil. Hlubokou úklonou se pokusil zmírnit pronesená slova, jež mu najednou připadala troufale přímá. Nobarovna mlčela. Zato se ozvala Terža:

„Mluví pravdu, Veljano,“ pronesla měkce do nastalého ticha, zahleděná k nějaké vlastní vzpomínce nebo představě.

Ano, pomyslela si Veljana… Ani smrt…

Louče? Křehoučké, potácivé, pohasínající louče v temnotách okolního světa. Nehořet bývá pohodlnější. Louče… Nejednou trpí vlastním žárem – sedmkrát sedmou bolestí…

Dvanáctá kapitola

Yzar opustili za úsvitu. Družina rozemského vladaře vedla Latydara k moři jinou cestou, než jakou do hlavního města dorazil před pár dny coby vězeň.

Kraj nově založených polí a vesnic, jímž zprvu projížděli, jako by patřil spíš kamsi do trynského pohraničí, ne do vlasti divokých pastevců. Jenom měl dosud spoustu ostrých hran jak zhruba otesaná socha. Půda osetá ozimem nebo právě dooraná pro jař se ještě docela nepoddala lidským rukám, ještě si na ně nezvykla, ještě si žila po svém. Nectila lidské stezky a meze lidských polí, vše svévolně pokrývala trsy stepních bylin a nevymýtitelných křovisek, vtrhujících bezstarostně do brázd, odkud je oráči vyhnali teprve nedávno. Tu a tam poutníci zahlédli mladinký sad, osamělý ovocný stromek na rozcestí – ale země se bránila štěpy přijmout, byly jí cizí.

Roky a roky musejí zdejší rozsévači srůstat s krajinou, než přestane být k rozeznání, co se děje po vůli člověka a co po vůli země, poněvadž se jedna prolne s druhou.

Posléze pozvolna polí i vesnic ubývalo. Třetí den minuli už pouze dva statky. A mochnou pokryté rozvaliny hrazeného dvorce ve zplanělém višňovém sadě – důkaz, že už před velkou válkou tady nějaký šlechtic vedl hospodářství.

A potom je přivítala step tak, jak ji Latydar znal. Anebo skoro tak. Vždyť mířili k jihu končinami, do nichž nevstoupila noha trynského vojáka – a step se přece mění každým okamžikem. Na první pohled jednotvárná, na druhý barvitě nevypočitatelná, schopná znáhla překvapit otevřeným okem šedozelené vodní hladiny mžourajícím do žlutavého podvečera, kostrbatým pásem stromů obrážejících červenavě lepkavým listím, roztříštěnou sochou dávného válečníka, v jamkách jejíchž vydrolených zraků stojí kalužinky včerejšího deště a na přísných lících osychají otisky tlapek lasice, která se tu před chvílí napila…

Dva dny nepotkali vůbec žádného člověka. Hejna dropů a gazely se zdály být jedinými obyvateli těchto míst. Ale žili tady lidé a vodili tudy svá stáda. Narazit na ně museli. Pastevci se k šlechticům chovali s poddanskou, bázlivou uctivostí.

Nejednou se družina utábořila poblíž jejich stanů. Zpočátku měl Latydar dojem, že to jeho průvodci dělají proto, aby si od pastevců dávali posluhovat. Brzy však pochopil pravou příčinu takových rozhodnutí – ostražitost. Bylo lepší mít pastevce v noci na dohled, a ne kdesi nestřeženě poblíž. Přes všechnu zdánlivou pokoru byli někteří z nich nebezpeční vlastním lidem skoro stejně jako za války Trynským.

Pokud nocovala družina vedle pasteveckých stanů, přicházívaly, v naději na odměnu, kočovnické ženy pánům samy nabídnout, že připraví večeři. Séned-Mar je obvykle neodmítal. Uvařily tedy polévku z nasoleného masa a divoké zeleniny, o niž tady nebyla nouze. A občas, pokud měly nazbyt hrubě mleté prosné mouky, míchané se semínky stepních trav, upekly na rozpálených kamenech chlebové placky.

Hlavy zavinuté do šátků, neprovdané dívky mnohdy s tváří zastřenou závojem, nad nímž černě zářily oči zarudlé dýmem, se mlčky skláněly nad ohništěm. Upracované ruce, mladé i vrásčité stářím, obtížené při pohybu chrastícími kostěnými náramky, obratně mísily těsto.

Chleba voněl, ale od pasteveckých stanů se táhl nepříjemný zápach za deštivého jara neustále vlhkých koží, ze kterých si tito lidé stavěli obydlí a do nichž se oblékali. O kosti plaše žebrávali vychrtlí šlachovití psi, jen o málo bázlivější než zvědavé děti.

Latydarovi nebylo v blízkosti rozemských pastevců lehko. Pach vlhkých kožichů vyvolával vzpomínky na čpící válečná pole – jako by se i tady spojoval s pachem čerstvě prolité krve. Tváře mužů mírumilovně pohánějících dobytek okovanými holemi, tváře mnohdy poznačené jizvami, byly pro něj tvářemi pustošitelů. Válka mu zase stála za zády a dýchala na krk jak šelma dostihnuvší kořist, která se jí jen nakrátko vymkla z moci.

A nebyla s ním Halýša, jeho Halýša, zažehnávačka starých běsů. Vrátily se noční můry a prostupovaly do bdění, zatímco Latydarovi průvodci seděli u pohostinných ohňů a bavili se pohledem na pastevecké dcerky tančící do tlukotu bubínků, zatímco naslouchali starým příběhům třaslavě přednášeným nějakým starcem, jenž býval potulným pěvcem a prošel stovky cest, dokud neztratil hlas a síly a nevrátil se ke své rodině. Možná před pár lety zpíval rozemským vojskům, když kdesi v Trynu odpočívala u ohňového plápolání, dávajíce spočinout rukám znaveným vražděním…

Rána, kdy mohl vsednout do sedla a soustředit se na vytoužený cíl, k němuž směřoval, se zvlášť po takových nocích stávala pro Latydara vysvobozením.

Jako dnes. Odpočatá zvířata klusala k jihu.

Nybem jedoucí v čele družiny začal cosi pobrukovat. Vyplašili hejno křepelek, v pleskotu polekaných křídel se vzneslo a zapadlo za oblinu nízkého pahrbku, nad nímž vycházelo dnešní slunce. Mladíkův hlas zůstal povlávat nad krajinou.

„Dva stromy u cesty, vichřicí olámané.
Strže a údolí porostlá tymiánem
pro radost rozcuchaných koní.
Rorýsi nad řekou se honí,
na březích kvete, kvete tráva.
A tvoje krásná, tmavá hlava,
těžkými copy zdobená,
o moje prsa opřená.“

Koně pofrkávali. Step setřásala rosu.

* * *

Podivný den. Dusný, horký, zamračený, téměř letní, ačkoli byl teprve duben. Tak daleko už se dostali k jihu. Za severozápadním obzorem se převaluje vzdálená bouřka, nízké nebe tíží. Lidé a koně jsou splaveni potem, když jedou přes obloučky Žalských pahorků. Z mokřinaté země Malého jezeří stoupá mlžná pára a roje komárů, týrající všechny živé bytosti v okolí. Obvyklá přívětivost zdejších lad vzala protentokrát za své. Je nevlídno, parno, šedě. Po svěžesti otevřené stepi, jíž jeli ještě včera, ani památky. I duben sám jak by se tady zalknul. Míle ubývají pomalu, koně se vlečou znaveným krokem, šíje zvlhlé, občas jim od huby odpadají bělavé chomáčky slin.

Nybem si dnes jen pobrukuje, těžký vzduch dusí slova i táhlý nápěv.

„Sázela v kopcích lilii, ej, sokolička bílá,
slétli se černí krkavci, že se jim zalíbila.
Volala, plakala, nic toho nedbali,
lilii zelenou v pařátech zlámali.
A kdyby cizáci, ale vlastní byli.
Kéž by je démoni v mezky proměnili.
Kéž je ďas noc co noc štve nad i pod zemí,
nauzdí ocelí, osedlá plameny,
na ostrých čepelích před ránem napase,
že tak ukřivdili panně černovlasé.“

Až když se před nimi rozevřel výhled na rozlehlou vodní plochu jezera Pomen, zavanul poutníkům v ústrety čerstvý větřík. Zmoření koně zdvihli pokleslé hlavy a živě zafrkali. I jezdci se probrali z otupělosti a spokojeně se nadechli. Ubylo také ovádů, lehké jezerní povívání je snad odneslo do zatuchlých arachatských bažin. Pozvolna padal soumrak.

Utábořili se přímo u Pomenu, na ostrohu porostlém šťavnatou travou, nad bělavou písečnou pláží, o niž se s kočičí přítulností otíraly vlny.

Latydar, který v Yzaru odmítl páže, poněvadž neměl k nikomu z Rozemských důvěru, odstrojil svého koně a vydal se s ním k vodě, aby zvíře napojil. Vrátil se k ostatním pozdě, soumrak se dávno překulil do tmy a oheň planul se syčivým poprskáváním v mrholení.

Rozpršelo se před chvílí. Tehdy se Latydar, zlákaný mírnou voňavou hladinou a pro Trynčana neobvykle teplým jarním večerem, právě ponořil do jezera. Tichounký cinkot sotva viditelných kapiček ho při plavání omamně ohlušoval. Latydar se snažil alespoň pro ten okamžik úlevného odpočinku na nic nemyslet. Nedařilo se mu to, jako ostatně nikdy. Neustálé vzpomínky na Halýšu a synka se dávno změnily na cosi podobného nevyléčitelné horečce, která tu a tam bez varování stoupne, pak znenáhla klesne, zbavit se jí však nelze. Jak tak kráčel od pláže do travnatého svahu, pocítil nepřirozenou únavu, a to mu na dobré náladě nepřidalo.

S Rozemskými téměř nemluvil, vyhýbal se jim, pokud to jen v jeho postavení šlo. Oni se k němu chovali uctivě a s přirozenou odtažitostí. Být provázen skupinou šlechticů z nepřátelského národa Latydarovi často připadalo hořčejší než ponížení, jehož se mu nedávno dostalo od vlastních. Nechuť k průvodcům se stupňovala s ubíhajícími dny. Válečné nepřátelství posilovala rozmrzelost živená stěží zvladatelnou touhou co nejrychleji dorazit domů. Latydar spěchal, tolik spěchal! Čekal ho Tryn podrobený bezkráloví, čekalo ho nové hledání těch, které ztratil. Zato Rozemští nespěchali, aspoň to tak mladému králi připadalo. Jeli jako za zábavou, na každý projev netrpělivosti odpovídajíce nějakou výmluvou. Zmoření soumaři, rozbahněná stezka, za soumraku neschůdná strž, nebezpeční lidé, kvůli nimž je lepší zvolit okliku… Pokaždé něco – a za vším jejich lenost a neochota, říkal si Latydar.

K jednookému veliteli svých průvodců pociťoval ničím nemírněnou zášť. Séned-Mar byl k němu zdvořile vstřícný a několikrát se pokusil vystupovat dokonce uctivě přátelsky. Latydar to chápal jako potvrzení rytířovy přetvářky. Vedl proto se Séned-Marem mlčenlivý urputný souboj, tu a tam okořeněný útočnou poznámkou a jednou či dvakrát propuknuvší v Latydarem vyvolanou otevřenou hádku. Souboj poněkud nevyrovnaný, poněvadž Rozemčan odmítal vracet útoky, i když je snášel hůř a hůř. Protivníkův zdánlivý klid však dráždil krále ještě víc, než by byl mohl výrazný odpor.

Tasit tak meč a srovnat toho mizeru do patřičných mezí, ukázat mu jeho místo! Latydarovo sebeovládání procházelo tvrdou zkouškou. Naštěstí mu bylo jasné, že stupňování nenávisti rychlosti cesty neprospěje, a to ho drželo poněkud zpátky. Uzavíral se tedy do zachmuřeného, zarputilého mlčení.

Na samém počátku byl Séned-Mar Latydarovi spíš lhostejný, ale tato lhostejnost přežila pouze do chvíle, kdy rytíř ve snaze podat vznešenému společníkovi důkaz dobré vůle a zachovat se pohostinně začal mluvit trynsky. Výsledek byl okamžitý, zato docela jiný, než rytíře napadlo.

Latydar na Séned-Mara zanevřel, hluboce a trpce, pevně přesvědčen, že jediní, kdo v Rozemsku mohou umět tak obstojně rodnou řeč jeho vlasti, jsou ti, kdo v ní bojovali, ba víc – kdo delší dobu drželi trynské dvorce, tvrze, vesnice nebo hrady, jejichž právoplatné obyvatele vyvraždili nebo znevolnili a tyli z jejich majetku. Potkal takových mnoho, slyšel o nich nesčíslná hrozivá svědectví, viděl ovoce jejich trynského přebývání. Kořistníků bez soucitu a svědomí – starců, mužů v plné síle i mladíků, pořádajících s oblibou na obsazených územích hony na trynská děvčata. Představit si mezi nimi svého současného průvodce bylo pro Latydara tou první a nejpřirozenější věcí. Kdoví při kterém ze svých nechutných kousků přišel Rozemčan o oko!

Latydarovi se dokonce výrazná tvář nového nepřítele hyzděná tmavou páskou vtiskla do zlých snů.

Oheň prskal v mrholení. Rozemští se spolu bavili. Latydar je neposlouchal a ani jim příliš nerozuměl, většina z mužů totiž používala výrazné jižanské nářečí, které slyšel poprvé od nich a moc se v něm nevyznal.

Pustil koně k ostatním a usadil se na své přikrývce. Přinesli mu večeři. Nybem mu ji podával jako pokaždé, beze slova a s hlubokou úklonou. Latydar kývl na poděkování.

Nybem, o několik let mladší než Latydar, mohl mít s obsazováním a drancováním Trynu stěží tolik společného jako druzí, kteří Latydara nyní obklopovali. Nejspíš se k válce dostal až na jejím konci. Proto jediný v Latydarovi nevzbuzoval zášť, dokonce byl král ochoten tu a tam ho obdařit projevem vladařsky odtažité vlídnosti. Séned-Mar to brzy postřehl. I když jej důvod této shovívavosti nenapadl, zaradoval se a využíval teď Nybema jako prostředníka mezi rozemskou družinou a Kornelakem, kdykoli bylo třeba.

Po celodenní cestě, v dusnu a parnu, se všichni cítili vyčerpaní. Jakmile se najedli gazelí pečeně, Séned-Mar určil hlídky a muži se uložili ke spánku.

Přestávalo poprchávat. Bouřka se převalovala ve větší a větší dálce. Mraky se zvedly, problesklo mezi nimi nezřetelné souhvězdí Thanrymova meče. V Trynu, kde ho znali jako Roh jednorožce, v této roční době stávalo na obloze jinak, a proto Latydarovi, jenž přes všechnu únavu nemohl usnout a pozoroval je vleže s rukama za hlavou, jak prokmitává mezi oblaky, chvilku trvalo, než je vůbec poznal.

Na ohništi řeřavěly uhlíky, koně se svázanýma předníma nohama poodešli za pastvou. Dubnová tráva a keře, okolo jednotvárně zněly hlasy kobylek a cikád. Pomen pod blízkým srázem cosi pleskotavě vypráví, vlnu za vlnou.

Latydar se převalil na bok a přitáhl si k tělu plášť… Jezero ve stepi. Jezero – a uprostřed něho ostrov obklopený mlhami… Okamžik před usnutím se Latydarovi vybavil starý příběh svázaný s jeho rodem, aby vzápětí zase zapadl.

Thanrymův meč se jasněji vztyčil nad obzor.

* * *

Také Séned-Marovi se té noci spánek vyhýbal. Vzal si první hlídku. Když ho kolem půlnoci Nybem vystřídal, natáhl se rytíř k ohni, ale usnout se mu nedařilo. Brzy zase vstal.

Obhlédl koně, zda se nezatoulali příliš daleko od ležení, a potom sešel k Pomenu. Procházel se po pláži přízračně proměňované pozastřeným měsíčním svitem, až připomínala mohutné zploštělé tělo obrovského hada. Ve stínech potrhaných, rychle letících mraků se zdálo, jako by plazí trup klesal a stoupal v rytmu oddechování. Bouřka se odvalila kamsi na severozápad, hřmění zesláblo natolik, že je i vlny Pomenu mírně olizující pobřeží snadno přehlušily.

Rozemský rytíř mohl být spokojený. Cesta ubíhala v klidu, bez jakýchkoli podstatných překážek. Pro člověka uvyklého usínat i vstávat se smrtelným nebezpečím v patách byla zatím jen poklidnou projížďkou. Když Séned-Mar opouštěl brány Yzaru, těšil se z ní. Teď, zamyšleně přecházející tam a zpátky podél vody, žádné potěšení nepociťoval. Ty nenápadné, nevzrušené dny se pro něj ukázaly být těžké.

Séned-Mar k cizozemskému králi nepřátelství necítil ani v nejmenším, naopak. Léta spolu s ostatními míarskými vkládal do tohoto, tenkrát naprosto neznámého, člověka část křehoučkých nadějí, o něž se opírali.

Teď se s ním setkal – a narazil na odtažitost a zášť. To Séned-Mara mimoděk přimělo podívat se na Rozemsko Kornelakovýma očima. A tehdy rytíř uviděl svou vlast jako zemi násilníků, dobyvatelů a vrahů, zemi zvůle, zemi vyválenou v nevinné krvi jak svině v blátě. Ten pohled byl trýznivý, a ještě trýznivější proto, že na něj měl Kornelak právo a Séned-Mar to věděl. Dráždil a pokořoval, bolel. Séned nenesl žádnou zodpovědnost za trynskou válku, nenesli ji ani přátelé, k nimž patřil – ale Rozemsko byla jeho země, vlast jeho lidu – a on byl neodlučně spjat s jeho osudem, s jeho slávou – a s jeho hanbou… a s jeho zločiny. Zdálo se to nesmyslné, vždyť jako míarský náležel mezi oběti, ne viníky. Jenže jako Rozemčan…

Prazvláštní pouto svazuje člověka se zemí, již si zamilovalo jeho srdce, s národem, z něhož vzešel. Stojí-li tváří v tvář cizinci, uvědomuje si ho naplno. A tenkrát často rozum ustupuje lásce.

Séned-Mar Kornelakovo nepřátelství chápal a byl si jist, že sám by cítil stejné, a zároveň se užíral marnou touhou, bezmocnou a němou, přerůstající ve vztek vzdálený jeho povaze, dokázat protivníkovi… Co vlastně?

Rozemsko, dívka pošpiněná blátem, vtažená do krčmy nejhorší pověsti… Kdo může odhalit její ryzí půvab? Jenom ten, v jehož tepnách a žilách proudí její vlastní krev. Séned-Mar ji krásnou viděl. Nemohl nevidět. Jako nemohl nevidět zločiny vlastních krajanů. Cítil bolest stromu rozťatého bleskem.

Pod nohama mu skřípal písek a klouzaly oblázky. Noc nad jezerem prostupovala postupně sílící vůně, která připomínala vůni lip a myrty. Nějaký keř poblíž asi rozkvétal právě po půlnoci a teď skryt v temnotě rozevíral jeden omamný kalich po druhém. Rytíř zamířil zpátky k spícím druhům. Přihodil suchou větev na oheň.

Nybem, postávající opodál na hlídce, přivolal Séneda k sobě opatrným pokynem.

„Co se děje?“ zeptal se tiše rytíř.

„Tam, pane, podívej se!“

Mladík ukázal na nedaleké návrší. Proti obzoru se rýsoval štíhlý obrys těla šelmy. Vlk. Huňatá srst se zvláštně leskla, jako by zrcadlila světlo měsíce. Sotva lunu zastřely mraky, silueta zmizela, aby se posléze v nových paprscích zase objevila. Nehybná, pozorně větřící směrem k jezeru, podobná soše.

„Ano,“ řekl Séned-Mar, „i dneska je tady.“

„Ty o tom vlkovi víš, pane?“ Nybem byl očividně překvapen. Séned-Mar přikývl.

„Myslím, že je to vlčice. A už byla poblíž několikrát.“

„Má zálusk na koně!“

Nybem strhl z ramene luk a sáhl do toulce. Zvíře proti světlejšímu obzoru poskytovalo jistý cíl i méně zkušenému střelci. Ale Séned-Mar zadržel mládenci ruku.

„Nech ji.“

„Proč, pane? Je bezpochyby nebezpečná.“

„Nezdá se mi. Kdyby šla po koních, zaútočila dávno.“

„Tak kvůli čemu se za námi táhne!“

Rytíř pokrčil rameny. Chvíli mlčel, než odpověděl:

„Má sestra by řekla, že je to možná su-ara, průvodkyně.“

„Strážkyně? Ty si to myslíš taky?“

Pomalu, nerozhodně zavrtěl hlavou.

„Ani ne, ale zabíjet ji mi připadá zbytečné.“

Nybem vrátil šíp do toulce. Kývl na znamení, že se podvoluje velitelovu přání. Zvíře otočilo hlavu a jeho zorničky se teď upíraly přímo k oběma mužům. Potom náhle sklouzlo na odvrácenou stranu návrší a zmizelo.

„Snad jsme neudělali chybu,“ zabručel Nybem.

Séned-Mar podruhé pokrčil rameny. Pak zanechal mladíka na hlídce a sám se té noci podruhé uložil ke spánku. Únava ho konečně zmohla, zahnala nepříjemné úvahy, a on po chvíli tvrdě usnul. Od jezera se plazila lipová vůně, těžkla a konejšila.

* * *

O dva dny později opustili Malé jezeří a znova je přivítala otevřená step. Tráva tady už byla vzrostlá, sahala koním mnohde po břicha, široké koňské plece ji rozrážely jako lodní příď moře a jako moře se za družinou tráva zase zavírala. Noci byly studené, nakloněné k novu a vládla jim souhvězdí hučící neslyšným halasem z hluboka, z vysoka, z nezměrné dáli.

Bělostná vlčice, kterou zahlédl u Pomenu na své hlídce Nybem, jako by se propadla do bezměsíčných stínů.

Také plavý noční dravec na rozložitých perutích se neobjevil. Latydar ho marně vyhlížel s nepřiznaným pocitem zklamání.

Třináctá kapitola

Jaro ve stepi pod hradbami Yzaru. Korouhev za korouhví rozvité od země k nebi, od oblohy ke zvlněné planině, praporce třepotající se, vlnící se v jižním větru – všechny zelené, a trochu zlaté a trochu do běla a lehce do blankytu, to jak rozkvetl gazelí jazýček, obliny kopců pokryl jařabník a líce strží zesinaly koberci plaché kozličky, která by se schovávala pod keři, kdyby jich nebylo přespříliš málo pro její bujnost. Vzduch je vlahý a voní po vodě, tak nevýslovně a nevyslovitelně, tak, až to bolí…

Lita otevřela dokořán okno v komnatě své paní a na podlahu dopadl proud slunečního svitu, div to necinklo, div to netřesklo o dlaždice. Charin Zara vzhlédla od barev a štětců, v rámu okna se mihl záblesk ptačího křídla a dolehlo k ní ostré zavřísknutí poštolky. V té chvíli vstoupil do komnaty Thoren. Stěží zakrýval údiv.

„Vznešená paní, přišel za tebou vladař,“ zdvořile ohlásil nečekaného hosta.

„Vladař?“ Ruka se štětcem sebou polekaně trhla. Za oknem podruhé křikla poštolka. „Ať tedy vstoupí,“ řekla Charin Zara. Přerušila práci a dlaně složila do klína, jednu přes druhou, snad aby tím dotekem zastřela jemné chvění.

Dharid-Nyr se na okamžik zastavil na prahu, naposledy zaváhal, jestli má vkročit. Dívka vstala. Uklonila se, jak dvorský mrav kázal poddané sklánět se před panovníkem. Vladaři přelétl po obličeji sotva znatelný stín.

„Pošli své lidi pryč, paní,“ řekl. „Chci s tebou mluvit o samotě.“

„Moji lidé jsou spolehliví, vznešený pane, ale jak si přeješ.“

„Nepochybuji o jejich věrnosti,“ odpověděl Dharid-Nyr, a pohlédl na mladého Thorena. „Jen to, co ti přicházím povědět, není pro jejich uši.“

Přikývla.

Služebná i panoš svou paní opouštěli neochotně. Neradi ji nechávají samu ve vlčí jámě, uvědomil si Dharid-Nyr. V první chvíli ho ta představa pobavila. Potom náhle pocítil v ústech divnou pachuť. Rychle se posadil, aby ji zahnal – a dívka proti němu také zdráhavě usedla.

Dnes byla oblečená prostě, ne jako když přišla manžela prosit o milost pro trynského krále. Světlý šat z lněného plátna, s dlouhými rukávy, obepínající její postavu, zdůrazňoval něžnou oblost každé křivky. Od boků se rozšiřoval, splýval k zemi v měkkých, těžkých záhybech. Špička bosé nohy v opánku se rozpačitě skryla před mužovýma očima. Vlasy spletené do jediného copu, lehounce pocuchané, sepjaté neokázalou obroučkou. Na rukou, už zase složených v klíně, tu a tam šmouha od barvy – zlatá, a červená, a modrá.

Vyřezat takovou krásu z lipového dřeva… Nebo ne, raději z pevného a drahého, schopného odolávat bouřím na lodní přídi a přitom si zachovat tu zakřiknutou něhu, proletělo Dharid-Nyrovi hlavou. Představa ho zaskočila. Poprvé si skutečně pořádně všiml své manželky, poprvé si ji pozorně prohlédl na denním světle. Překvapil ho ten pohled. Ne, kdovíproč jej vylekal.

Pokusil se najít ztracenou rozvahu. Začal hledat v kněžnině tváři otisk Karai-Dharovy podoby. Dcery se přece podobají otcům! A o Charin Zaře lidé tvrdili totéž. Dharid-Nyr, třebaže viděl Karai-Dhara jedinkrát v životě, by dodnes dokázal načrtnout uhlem každý jeho rys. Ale v čistém oblém dívčím obličeji nepoznával ani náznak jediného z nich. Oslepl jsem snad?

Pohled na Charin ho vyváděl z míry. Sklouzl rychle zrakem na místnost okolo, na obrázky ptáků s lidskýma očima a dlouhými útlounkými perutěmi, dívek srůstajících v jedno se sto a dvěma stepními květinami, koní a stromů, korábů a lidských dlaní. Všecičko vzlíná vzhůru v nějaké smutné, plamenné naději, ve smířené touze. A pak jsou tu démoni z hrozivých snů, úzkost a bolest a samota, dračí hlavy chlemtající krev – zatímco světlo už je jim v patách s hbitostí obratného lovce spěchajícího po stopách všech bestií světa, s jistotou budoucího vítěze…

„Nevěděl jsem,“ ozval se vladař konečně, „že maluješ.“

„Vždyť jsi mi dal vozit barvy i desky až ze zámoří!“

„To má na starosti můj správce…“

Zase chvíli ticho. V tom tichu si stačil blíž všimnout ženiných rukou v klíně a napadlo ho, že kněžna jistě drží štětec v levé – pravou měla poznačenu ošklivou jizvou a drobné, půvabné prsty asi po takovém zranění, o němž jizva vypovídala, nebyly schopny žádné jemnější práce.

„Přišel jsem ti povědět,“ řekl Dharid-Nyr zvolna, „že jsem Kornelaka propustil. Jeden můj přítel ho tajně doprovází na jih a potom poplují lodí do Trynu. Mohl jsem ti to vlastně prozradit už dřív, ale musel jsem si rozmyslet…,“ zaváhal, „je-li moudré zasvětit dalšího člověka do tak nebezpečného tajemství.“

Nechal ji v nejistotě několik dní, z opatrnosti, aby umožnil družině dostat se z dosahu všech, jimž by se vladařovo rozhodnutí nelíbilo, kdyby se o něm dozvěděli. Ano, jsou už daleko, ale přesto bylo ošidné prozradit pravdu! blesklo mu hlavou. Nejsem ve své kůži, zapomněl jsem, koho mám před sebou… Jenže doznělá slova nešlo vzít zpátky. Co mě to vlastně napadlo, dělat si z ženy, která nemůže být nikdy ničím jiným než mým nepřítelem, spojence? Nejistě, zachmuřeně na ni upřel podezíravý zrak.

„Pane!“ zvolala kněžna, vyskočila a vzala jeho ruku do svých. „Vždycky jsem věděla, že jsi spravedlivý člověk!“ Potom se zalekla vlastní smělosti, pustila Dharidovu dlaň a kvapně ustoupila. Zůstala stát s mírně sklopenou hlavou.

„Nesmíš o tom nikomu říct. V sázce je hodně! Přísahej mi, že budeš mlčet, na vlastní duši přísahej!“ Vladař zvedl hlas, skoro na ni zakřičel, zatímco se v duchu proklínal za chybu, jíž se dopustil. Proč mu nedošlo, jak neprozíravě jedná, dokud svou obavu nahlas nevyslovil? Zase jím prostupovala stará nenávist, a k zbláznění se míjela i nemíjela s touto plachou dívkou. Rozpaky, do nichž stále upadal, vzbudily v Dharidovi zlost a obrátil ji nejpřirozenějším směrem. „Přísahej!“ opakoval tvrdě.

Vstal z křesla, pokročil k ní a chytil ji za paži. Nezamýšlel dívce ublížit. Ale sevřel tak hrubě, že mimoděk sykla bolestí. Okamžitě ji pustil, znechucený sám sebou. Utekla od něj až k oknu. Vyděšená, zadýchaná, s hlavou vztyčenou.

„Jistěže přísahám,“ vyhrkla. „Nejsem hloupá. Vím, co by se mohlo stát, kdyby…“ Pak se na dvě, tři nadechnutí odmlčela a dodala s odstínem vzdoru v hlase: „Myslíš si, že využiji příležitost a poštvu proti tobě tvé nepřátele? Snad tě i svrhnu s jejich pomocí z trůnu? To jsem přece mohla udělat dávno! Mohla jsem tě nepřijmout za manžela. Máš možná důvod mě nenávidět kvůli mému otci – ale kéž bys aspoň uvěřil, že nečekám jako zmije v koutě tvého domu, hotová tě v příhodné hodině uštknout…“

Odvrátila se. Stála proti oknu, v plném slunci, takže Dharid oslněný prudkým světlem rozeznával pouze tmavou siluetu. Pohnul se směrem k ní. Hned se však zarazil – a chtěl-li ještě něco říct nebo udělat, rozmyslel si to. Odešel bez pozdravu. Obrazy na něj zahlížely se smutnou přísností.

Ve vzduchu utkvívala kořená vůně jařabníku smísená s vůní barev.

* * *

Večer, když Lita pomáhala Charin Zaře s převlékáním, všimla si ošklivé podlitiny na dívčině paži.

„To ti udělal ten darebák, viď, holubičko!“ pronesla rozzlobeně. „Jak si mohl troufnout vztáhnout na tebe ruku! Copak není dost, že tě týrá vězením a urážkami? Neměla jsem tě poslechnout a nechat tě s ním samu, nedovolila bych mu…, i kdyby mě potrestal sebehůř.“

Chůva se vlastními slovy rozohňovala. Probouzela se v ní dračice střežící svůj poklad.

„Ale Lito,“ napomenula ji kněžna měkce. „On mi nechtěl ublížit. Nerozčiluj se kvůli hloupostem.“

„Hloupostem… On ti chce ublížit vždycky! Nejsem pošetilá ani slepá, abych si toho nevšimla. Ani tak pokorná jako ty. Kde se ta pokora v tobě vzala, má paní, moje děvenko? Pořád jen hlavu sklánět, níž a níž – a snášet každou zvůli, kterou on na tobě spáchá… Tolik let, tolik let! Doufala jsem, že jsem tě vychovala po našem trynském způsobu, k hrdosti, k sebeúctě – a ty jednáš jako pastevecká dcera, uvyklá každému ústrku a málem schopná tomu, kdo jí ubližuje, ještě uctivě posloužit a nohy umýt, když násilím vtrhne do jejího stanu!“

„Nemluv tak, Lito.“

„Má paní,“ nedala se chůva odbýt, „vladař svázal svůj osud s tvým dobrovolně, nevyvzpomnělo si to ani peklo, ani démoni, ale on a jeho přátelé. Chtěl korunu, ať už s dobrým, nebo nedobrým úmyslem, o tom se s tebou dnes přít nebudu, chtěl ji zkrátka mít. Správné by bylo, aby ti u nohou ležel, děkoval a ruce líbal, ne tebou pohrdal a trápil tě. A co ty máš společného s činy svého otce? Míň než nic! Copak snad tobě samé se Karai-Dhar dost nenaubližoval?“ Vzala měkce do obou dlaní dívčinu zmrzačenou ruku. „Do smrti nezapomenu, ano, do nejdelší smrti, na den, kdy ti udělal tohle. A už tehdy jsi zaplatila za tu svou ohleduplnou dobrosrdečnost, za svou pošetilost!“

„Uklidni se, Lito, nech staré věci spát,“ kněžna přerušila chůvu skoro káravě, „a nech být mého muže.“ Pak zazpívala s nucenou lehkostí:

„Dva jsme na jedné lodi,
kol kolem moře zdivočelé,
peklo jen peklo plodí,
a ve svých mlýnech mele
mě, jeho, celý život náš…

Neznáš snad tuhle písničku, Lito? Některé mosty zkrátka nepostavíš a některé rány nezahojíš. A už o tom nechci mluvit,“ prohlásila nakonec rozhodně.

Bylo to vysloveno jako jasný rozkaz a chůva poslechla.

„Připravím pro tebe obklad z octa, má paní,“ řekla už jen.

„To budu ráda,“ souhlasila dívka s úlevou, že spor zvolna končí. A poté přidala rychle, aby ho zaplašila docela: „Je krásná noc, nemyslíš?“

„Opravdu, holubičko moje? Vždyť prší!“

„Ale tak nějak hezky, zdá se mi.“

* * *

Pršelo. Pole a step pod hradbami Yzaru lačně sály vodu a vydávaly mokrou jarní vůni. K půlnoci déšť přešel v pouhé mrholení padající z mračných cárů natolik řiďoučkých, že skrz ně byl k zahlédnutí dorůstající měsíční srpek zahalený v duhovém oparu jak bílá koňská hlava v rozvířené hřívě. Ševelilo. Od nebe k zemi.

Dharid-Nyr seděl v křesle, své psy u nohou, a uvažoval o tom, jak brzy se asi mohou Séned-Mar a jeho lidé doprovázející trynského krále dostat k moři. Pokud by deště trvaly a rozbahnily step, zdrželo by je to. Ale koncem května, nestane-li se něco nepředvídaného, budou už nejspíš v některém z trynských přístavů.

Při té představě se v rozemském vladaři probudil stavitel lodí. Těšilo ho, že právě Eistha Char, jeho chlouba a pýcha, kráska dokonalá od přídě po záď, od bortu k bortu, od nejhlubšího podpalubí po špičku hlavního stěžně, přistane jako po válce první u břehů sousední země. Dharid-Nyr byl přesvědčen, že se loď v kterémkoli trynském přístavu dočká zaslouženého obdivu. Nějakou dobu se zaobíral příjemnou vidinou, ale pomalu skrze ni sklouzly jeho myšlenky úplně jinam.

Ke komnatě s obrázky na zdech. Od skutečné lodě k těm vzpínajícím se na vlnách vzedmutých štětcem namočeným v barvě. Zvlášť k jedné z nich se v duchu stále vracel. Připomínala Eisthu Char a měla v sobě něco z Hanuer, podobala i nepodobala se jim oběma. Navenek se od nich dost lišila, a přece – jako by s nimi byla spojena nějakými neviditelnými snovými nitkami napjatými pod povrchem skutečnosti.

Hloupost, říkal si Dharid-Nyr, jak by se mohly podobat? Na každé z těch namalovaných lodí je poznat, že dívka, která je vytvořila, v životě neviděla ani moře, natož pořádnou loď! Jenže…

Vzal si od krbu kus ohořelého dřívka a začal jím čmárat po desce stolu – snažil se odhalit, čím ho obrázek vlastně natolik zaujal. Nepřišel na to. Ale nepřestával si s uhlem hrát. Ze změti čar se znenáhla vynořovala ženská tvář, tatáž, jakou Dharid-Nyr přiřkl dívkám na přídích většiny lodí a korábů, které postavil. Jednou ji dal vyřezat smutnou, jindy usměvavou, zamyšlenou, snící, vzdálenou, pokaždé však to byla tvář Dharidovy matky, tak, jak ji nosil v paměti. Bezpochyby stát vedle toho obrazu živá žena, vypadala by jinak – vždyť jen střípky natrvalo uvízly ve vzpomínce –, ale na přesnosti příliš nezáleželo.

Vladař črtající dřívkem po stole se sotva znatelně usmíval nad svou hrou – ještě cop, těžký cop přes rameno, ještě změnit tvar očí, rty, trošku drobnější, ovál ušlechtilého obličeje s malou skoro dětskou bradou, sličná křivka dlouhé šíje… Známé, stokrát zachycené matčiny rysy se začaly proměňovat, aniž si toho Dharid-Nyr všiml.

Teprve za hodnou chvíli si uvědomil, že něco není jako vždycky. Zadíval se na kresbu pozorně, pak s údivem, který narůstal. Tvář zachycená rychlými črtami nebyla tou tváří, již si navykl nakreslit téměř poslepu. Dharid-Nyr nějakou dobu přemítal, komu vlastně patří. Potom ji poznal. Najednou.

Vyskočil od stolu, prudce setřel kresbu dlaní. Rozmazala se, jako by ji pohltila černá mlha valící se z obětní hranice – potáhla velké mandlově tvarované oči bolestnou mžurkou pomalého zmaru.

Dharid-Nyr si nalil víno ze džbánu a napil se. Žíznivě, chtivě, ve snaze zalít palčivost a spláchnout divnou pachuť v ústech. Ta uhlem mimoděk vyvábená tvář ho polekala. Ta tvář, tvář jeho ženy. Vyděsila ho, zabolela, srazila do jakési bezedné hloubky. Nechci na ni myslet! bránil se. Nechci o ní nic vědět. Nechci. A utéct před ní nemohu – jak neuteču před sebou. A ona se mě taky zbavit nemůže. Co jsem to udělal? Co jsme to udělali, že jsme se navzájem odsoudili k téhle nenápadně útočící, věčné hrůze?

Je to s námi jako s těmi dvěma prokletými, o nichž se na jihu zpívá a kteří se ženou ke své zkáze s nezadržitelností splašených stád a korábů pod plnými plachtami, do nichž se zapletl zlý vítr. Všechno, co nás obklopuje, se na nás ochočeně pitvoří. Plný džbán vína, za oknem mrholení, dům mírný tichem, tichem… a ve skulinách zdánlivě pevných ochranných zdí štíři…

Připíjím hluchému tichu za noci,
úzkosti s každým douškem přibývá.
Nad kopci hrozné hvězdy planoucí.
A samota jak šelma strašlivá
mou živou duši trhá na cáry.
Jsme pohřbeni a křídlo démona
do stínů svrhlo, v co jsme doufali.
Oba jsme sami, ženo má.

Tak nějak to zpívával u přístaviště syn jednorukého rybáře, a spravoval sítě, tak nějak… Nevím přesně…, nevím už nic. Nevím už ani, kde já sám stojím. Jestli před propastí, nebo na začátku mostu.

Když z rukou smýval šmouhy od uhlu, najednou mu připadla zatuchlá trýzeň těch několika let, po něž byl svázán s Charin Zarou, jako odpudivý sen, z něhož se lze probudit stejně snadno jak spláchnout z dlaní ušpiněných od sazí všechnu černotu.

Zdi plné štírů se zachvívaly, ale jen duše, ne oči, to mohly postřehnout. Neslyšně se v nich pohybovali jedovatí tvorové… Anebo snad zeď pukala jak sklenka drcená v neklidné ruce? Dopitý pohár. Zbudou z něj střepiny. Potřísněné krví a obdivuhodně zmnožující světlo svic v nečekaném, novém zrcadlení.

Čtrnáctá kapitola

Ještě před tím, než odplují z Rozemska, chtěl Séned-Mar navštívit svou sestru. Byli si velice blízcí a odloučení, které jim přinesl konec války, snášeli oba neradi.

Znamenalo to asi dva dny ztráty. A Sénedovi bylo jasné, že vyvolá další vlnu nelibosti trynského krále. Dosud byl Kornelak v neprávu, když zazlíval průvodcům průtahy – a viděl pohodlnost nebo nedobrý zájem za kdejakou malou změnou směru putování. Zdržení způsobené vydatnými jarními dešti, které rozbahnily step, bylo snad jediné, které trynský král svým průvodcům nevyčítal, ale jeho chatrná trpělivost vzala za své docela. Čekat, že v takovém rozpoložení pochopí výhody, jež družině mohl krátký odpočinek na statku rodiny Mar přinést, a přehlédne hlavní důvod návštěvy, jímž bylo Sénedovo přání vidět sestru, by bylo pošetilé.

Séned-Mar to věděl a tušil neodvratný střet s věčně podrážděným Kornelakem. Od svého záměru však nehodlal ustoupit. Pokud šlo o sestru, stával se jinak v podstatě mírný a rozšafný rytíř neochotným k sebemenším ústupkům a tvrdohlavým jak mezek.

Sourozenectví je spojovalo pouze přes otce. Sénedova matka zemřela dva roky před velkou válkou, když se v Rozemsku, trpícím hladem a nedostatkem, rozmohly nemoci. Otec se znova oženil tři měsíce nato. Potřeboval někoho, kdo by se mu staral o dům a o chlapce. Přivedl si osiřelou dívku, již mu její poručníci prodali za řádné odstupné. Séned se rozhodl, že bude macechu nenávidět, vždyť na mohyle jeho vlastní matky dosud nevzešla tráva a s otcem si byli cizí. Ale vyvzdorovaná nenávist se obrátila v soucitné přátelství a v odpor k otci záhy potom, co chlapec macechu poznal. Křehké čtrnáctileté děvčátko, nezvyklé trpkému životu nižší rozemské šlechty na pomezí thušského hraničního pralesa, dívka zastrašená člověkem, jenž si ji vzal bez rozumu a bez skutečné lásky jen z obdivu k její výjimečné kráse, vstoupila do pohostinného údolí zvaného odpradávna Útočiště jako do soutěsky démonů. A jak se ze Zlých skal nikdy živ nevrátíš, ani ona už Útočiště živá neopustila.

Umřela první válečnou zimu, její muž byl tehdy dávno pryč, ohněm a mečem pustošil cizí zem. Umřela unavená a povadlá, zanechávajíc za sebou hroutící se hospodářství a roční batole, jímž se manželovi zavděčila skoro ještě méně než špatnou péčí o dům stíhaný spolu s celým Rozemskem pohromami sucha a dobytčího moru. Dala mu pouze dceru a o dceru stepní rytíř nestál.

Lidé o Séned-Marově otci říkali, že utrápil dvě manželky, a byla to pravda. Netýral je a neubližoval jim křivým slovem. Nebyl možná přímo krutý, zato tvrdý a sobecký. Snad měl obě dívky, jimž zničil život, svým způsobem dokonce rád. Své koně ovšem taky miloval a věnoval jim něžnou péči – přesto je neváhal uštvat k smrti, uznal-li to za vhodné nebo příjemné.

Po pohřbu mladé paní se služebnictvo rozuteklo. Za větší jistotou v přímoří nebo na sever, odkud doléhaly zvěsti o skvělých vítězstvích mocného Karai-Dhara a o bohatstvích dobytých území.

Séned zabalil děvčátko do plenek a přikrývek a sám s ním jel čtyři dny až k moři, do domu otcových rodičů. Krajinu tenkrát právě zalehly první sněhové plískanice a v noci mrzlo. Udržet při životě ten věčně křičící přívažek znamenalo pro desetiletého chlapce nadlidskou námahu. K prahu svých příbuzných dorazily obě děti polomrtvé.

Ale ty čtyři dny, čtyři noci na pokraji smrti, v hrůze z vlků a dlouhonohých stepních rysů, v útrapách, jež s sebou přinášel chlad, provlhlé šaty přimrzající k tělu, daly v chlapcově duši vzniknout poutu pevnějšímu pouta společné krve po otci, kterého už děti ostatně nikdy neviděly, poněvadž brzy nato padl v té vysněné, žírné trynské zemi, kterou pomáhal proměnit v krvavou poušť. A jak sourozenci rostli, pouto sílilo, poněvadž Hanuer odplácela bratrovu náklonnost se vší odzbrojující přímostí své povahy.

Teď, jak se rytíř Mar blížil se svou družinou a králem, jehož doprovázeli, k hranicím, k Útočišti, které bylo nyní pro Hanuer domovem, nemohl je prostě jen tak minout, aniž by se s mladší sestrou alespoň pozdravil.

Kornelakovi sice řekl, že se cestou zastaví na statku rodiny Mar, aby vyměnili koně a poslední krátký úsek k moři ujeli rychleji – raději ovšem zamlčel zdržení, které tato výměna koní na poslední chvíli přinese. Spoléhal na cizincovu neznalost krajiny. Doufal, že si král nevšimne, jakou zajížďkou se ubírají.

Nakonec ho však oklamat nedokázal. Latydar do těchto končin pochopitelně nikdy nezavítal, ale byl vojevůdce. Hluboko do paměti se mu vtiskly staré mapy, které v časech míru vytvořili trynští poutníci, členové poselstev ode dvora ke dvoru, kupci nebo námořníci, a které poté za války sloužily mužům oděným do zbroje a opásaným mečem. Jakmile tedy uhnula družina z přímého směru, brzy to poznal. Postřehl to i tentokrát, a i kdyby byl dříve shovívavý k vysvětlením průvodců, pro něž zdejší krajina představovala živoucí skutečnost a nejen nezřetelný odraz na mapě, teď by stěží nějaké přijal. Vždyť mezi družinou a mořem ležela pouze rovná, mírně vyhlížející pláň, a oni zabočili k hranicím, ke skalám, k pralesu a očividně počítali s cizincovou neznalostí cesty.

Latydar v té chvíli kupodivu nepomyslel na nějakou zradu. Mimoděk se během týdnů putování naučil těmto lidem do určité míry důvěřovat. A proto když zastavili o polednách, aby u studny vedle háje divokých oliv napojili koně, vzal si stranou rytíře Séneda a začal se ho nazlobeně, ale zpříma vyptávat na důvod nesmyslné zajížďky.

Od rána sílil vítr, prudce ohýbal stvoly do květu ženoucí trávy a stepní byliny až k zemi, škubal ostrotrnnými keříky, orvával listí ze stromů, do nichž narážel zuřivěji a zuřivěji, jak se z něj rodila vichřice. Po blankytné, vysoké obloze letěla splašená oblaka, plná neklidu, který jako by z nich padal na krajinu, na zvířata i lidi. Koně podrážděně frkali a uskakovali před stíny zmítajících se větví. Rozmlouvajícím mužům vichr lehkovážně utrhoval slova od rtů.

Séned-Mar lhát nehodlal. Doufal sice, že se tomuto rozhovoru vyhne, když se to však nezdařilo, mluvil pravdu. Střet, jemuž toužil zabránit, byl neodvratný.

„Cože?“ vyjel na svého průvodce Latydar. „Žertuješ, pane! Nebo mi chceš skutečně říct, že mě zdržíš v téhle proklaté končině kvůli nějakému vrtochu, kvůli nějaké hloupé holce?“

Stál proti rytíři, propadaje jednomu ze svých výbuchů hněvu. Všechno napětí uplynulých dní se převtělilo do zlosti. Ruka mu mimoděk sklouzla k jílci meče.

Ostrý vichr se napojil žlutým popoledním světlem. Hučel, Latydar musel zvyšovat hlas, aby ho překřikl. Koruny oliv poblíž svářících se mužů o sebe tloukly větvemi jako na poplach. Napravo, na samém kraji hájku, vrzal a úpěl napolo puklý kmen. Latydar i Séned-Mar byli však ohlušení vlastním rozrušením, vichřici ani nářek kmene nevnímali.

Rozemský rytíř se obvykle skvěle ovládal. Jenže nyní ho protivník zasáhl na nejcitlivějším místě. Séned-Mara na okamžik opanovalo přání také tasit meč a vyřídit spor s nesnesitelným společníkem jinak než slovy, jimiž s králem beztoho dosud nikdy nic nepořídil.

„Urazil jsi mou sestru!“ odbyl Kornelaka nečekaně prudce. „Kdybys nebyl host mého vladaře, mého přítele…“

„Co bys udělal?“ dráždil Séneda Latydar, prožívaje přitom záchvěv zadostiučinění, že se mu konečně po týdnech putování podařilo zbavit nepřítele rozvahy.

Nárazy vichřice házely oběma vlasy do tváře.

„Zabil bych tě!“

Séned-Mar sevřel na jílci své zbraně pěst, až mu klouby prstů zbělely.

„Dobrá, zkus to! Zavoláme svědky, aby ti tvůj vladař nic nevyčítal, kdyby ses dočkal zázraku a skutečně mě porazil. No tak, zavolej ty své nohsledy, mám všeho právě dost…“

Séned-Mar nikoho ani volat nemusel. Muži už sami zaznamenali, že dnešní spor se přiostřuje a hrozí vyústit v souboj, poněvadž velitel tentokrát nemá nejmenší chuť ustoupit jako jindy. Ani oblaka na dubnovém nebi, letící, zdivočelá oblaka přece nezastavíš.

„Jak chceš, pane!“

A potom, v okamžiku, kdy se Latydar i rytíř Séned konečně opravdu rozhodli tasit, vítr rozštípl puklý kmen divoké olivy docela. Zaznělo to jak zavřísknutí stepního běsa. Ulomená část stromu, velká, těžká větev sebou smýkla přímo k lidem.

Pouze Latydar postřehl náhlé nebezpečí ihned a přesně. Rytíř proti němu, natočený k olivovému háji oslepeným okem, je tak rychle odhadnout nemohl. Nad oběma svářícími se lidmi zakroužila v praskotu kmene staré olivy smrt. Latydar před ní uhnul podvědomě, jak ho to naučily nesčetné bitvy. A stejně bez uvažování strhl z jejího dosahu i Séned-Mara.

Stálo ho to jen zlomeček času. Pohyb navíc však způsobil, že sám Latydar se zdržel příliš. Těsně za oběma muži, teď ležícími v trávě, s praskotem, v němž jako by zaznělo zklamání, dopadl na zem ohromný kus olivového dřeva, dobrá třetina koruny. Potrhané listí se pozvedlo a kleslo mezi náhle zaprášené trsy ostřice. Latydara zasáhla postranní větev.

Pocítil prudký úder do pravého boku. A vzápětí po něm omračující bolest, která zastínila celý obzor jeho světa. Nepamatoval se, že by byl zažil takovou, ani tenkrát, když mu právě tento bok rozťalo ostří aseganu. Vnímal náhle jen tu bolest. Do ní se smrsklo všechno okolo a pouze na jejím okraji, jaksi kradmo, k němu pronikalo ostatní.

Kdosi ho opatrně nadzdvihl – bolest se zvedla jak přívalová vlna – a odnesl kousek dál. O uši se z nezměrné dálky otřel zvuk nožem páraného sukna, to někdo další rozřezával kabátec a zakrvácenou košili. Přes zuby zaťaté v křeči mu steklo na jazyk pár kapek pálenky. Bolest o půl krůčku ustoupila, aby se vrátila s novou mocí, sotva Latydara začaly ošetřovat něčí šikovné, hbité ruce. Dotýkaly se zraněného ohleduplně, přesto se Latydar, konečně přemožen bolestí docela, zřítil do všepohlcující tmy.

Když se probral, ležel na nosítkách narychlo vyrobených z rovných osekaných větví a pokrývek. Zrovna je přivazovali za koně. Ránu pevně stáhli širokými pruhy plátna. Bolest se tím ztupila. Latydar vydechl volněji.

„Můj pane, slyšíš mě?“

Nad Latydarem klečel Séned-Mar s ustaranou tváří.

Lehce kývl v odpověď.

„Buď chvála Otci světel!“ řekl Séned-Mar s ulehčením, obraceje se k někomu, kdo stál vzadu. Latydarovi bylo tak zle, že ho podobná chvála z rozemských úst ani nepřekvapila. „Už přišel k sobě!“

„Říkal jsem ti, pane, že to snad nebude k smrti. Neumím tolik co můj otec, ale v něčem se přece vyznám.“

Za rytířovými zády se objevila Nybemova vysoká štíhlá postava. Séned-Mar se znova nahnul nad Latydarem.

„Dovolíš-li, můj pane, odvezeme tě teď k mé sestře. Je ranhojička jako málokdo, pomůže ti. Jedna z větví toho padajícího stromu tě zasáhla do staré jizvy a zranila tě znova. Musíš pár dní odpočívat.“

Latydar mu neodporoval. Skutečně teď stěží mohli udělat cokoli jiného, i když tak Séned-Mar zároveň dosáhl toho, oč předtím vedli spor. Rytíř si to zvláštní vítězství zřejmě uvědomil taky, poněvadž se nyní ozval lehce rozpačitým tónem:

„Jsem tvůj dlužník, vzácný pane. Kdybys mě nestrhl stranou, strom by mě zabil. Zachránil jsi mi život. Nemám jak ti takovou službu oplatit. Ale slibuji, že udělám všechno, abych splnil tvé přání a doprovodil tě domů co nejrychleji. Zkus mi, prosím, uvěřit! Na svou čest ti přísahám.“

Divý vítr mu dál kradl slova.

Patnáctá kapitola

Jedna z jižanských bájí vyprávěla o tom, že když sličná a moudrá Hanuer uprchla před svými bratry a mužem, jehož pro ni vybrali, opustila rodný dům a výsady kněžny, aby se stala ženou cizince Thanryma a spojila se s ním v životě i umírání, uchýlili se manželé po měsících, v nichž se skrývali před pronásledovateli, po týdnech věčných útěků nakonec do bezpečí neproniknutelného thušského pralesa. Zůstávali tam dva roky. A byla to jediná léta míru, jež jim byla dopřána bok po boku v tomto světě.

Tehdy darovala Hanuer Thanrymovi syna. Když potom dozrála hodina, v níž měl Thanrym splnit svůj úkol, vyhledali ho jeho věrní na smluveném místě a oděli v knížecí šarlat, který mu příslušel, odmítla Hanuer svého chotě opustit. Přála si doprovázet ho po cestě, jejíž cíl oba znali – pro ostatní naději, pro ně samotné smrt.

Svěřili proto synáčka chudé šlechtické rodině, která jim poskytla útočiště v pralese. A poněvadž se obávali o jeho život, dali mu na rozloučenou nové rodové jméno, které na jeho otce nijak neupomínalo. To jméno v dnešních časech označuje pouze obyčejný trnitý keřík, rostoucí kolem rozemských cest a rozkvétající na přelomu zimy a jara drobnými zelenobílými kalíšky.

Jenom nejstarší lidé si ještě vzpomenou, že slovo mar, teď jméno toho téměř všudypřítomného plevele, značívalo v řeči rozemských otců věrnost. A snad proto se také kdysi přeneslo na keře, provázející rozemské poutníky na všech jejich stezkách jako nenápadní strážci. Dokud lidé nezapomněli, co staré slovo znamená, připomínal jim trnitý keř, že bez věrnosti se ke konci žádné dobré cesty dojít nedá.

Tuto báji znali pouze na jihu, při hranicích pralesa a kolem pobřeží směrem na Vatarad, a vlastně nikdo jí nepřikládal váhu. Pro mnohé byla pouhou povídačkou, a jiní dokonce obviňovali rodinu Mar, že si pověst vymyslela sama v touze dodat vznešenosti své bezvýznamné rytířské krvi. Jedno však pravda nepochybně byla. Z rodiny Mar nezvykle často vycházely spanilé rusovlasé dívky, které jako by skutečně přes věky nesly výjimečnou krásu své pramatky.

Stalo-li se pak, že se v rodině Mar dočkali plavovlásky, dávali jí vždycky po starobylém zvyku jméno Hanuer, stejně jako Sénedově sestře.

Na první pohled měla tato dívka s bájnou pramatkou společného málo. Rytířská dcerka vystupováním, oblékáním i řečí. Na druhé podívání se jí podobala víc, panna schopná držet vlastní život ve vlastních rukou, sebevědomá nejen míarským vychováním, kterého se jí dostalo, ale také povahou.

Naučila se odvaze, za niž by se nemusel stydět žádný muž. Kořenila přímo v rozemské půdě, jako zdravý silný strom, půvabná, štíhle oblá, usměvavá a k přátelům vstřícná. Prostá onou bezelstnou odzbrojující prostotou, na hony vzdálenou hlouposti, která získává člověku oblibu druhých.

A byla taková – ale byla také zvláštní, divooká, vskrytu plachá jak pralesní šelmy. Za tichých dní tichá jak ony, zamyšleně mlčenlivá po mechu u strmé pěšiny. Potkat ji potom bylo jako vstoupit pod příkrov větví hraničního hvozdu. Nevíš, co si o tobě myslí, nevíš, zda se před tebou uzavře, nebo ti dovolí nahlédnout – a ať udělá to či ono, stěží naplno pochopíš proč.

Divooká. Osamělá. Muži, kteří ji lépe znali, před ní nejednou pociťovali bázeň, poněvadž zahledět se do těch zelenošedých zorniček bylo nebezpečné, jako je nebezpečné naklonit se nad bezednou horskou tůň, v jejíchž hlubinách žije křišťálová nádhera, neuchopitelně cizí. Stateční ztráceli svou jistotu, utíkala jim jak voda mezi prsty.

Hanuer. Rozprávěla s bylinami, a ony potom lépe rostly. A obcházelo-li ji úzko, úzko, jemuž by žádný nevěřil, úzko ze života, úzko za nocí neprospaných, vstávala z lůžka a bloudila tmou, potkávajíc v lesních úvalech bytosti skryté ostatním. Nelekala se jich, jako se nelekala lidí.

Taková byla nynější paní Útočiště.

Taková byla. A dvorec, na němž sídlila, dům s okny a dveřmi od jara do podzimu zotvíranými dokořán, plný vánku od podlahy po stropy, voňavý, slunečně prohřátý, její dům zněl neslyšně pralesem a údolím a stepí za hradbou skal. Na prahu kočka, pod prahem bílý had. Velicí mírní vysokonozí psi, sourozenci těch, co provázeli na každém kroku rozemského vladaře, velicí psi mezi ovocnými stromy s košatými korunami. Koně ve svazích nad stavením – a ještě výš strážní hlídka sokolího letu.

Toho březnového večera obešla Hanuer jako obvykle hospodářství. Potom, následována svými psy, vystoupila na jižní část skalnatého hřebenu, chránícího údolí před útoky lidí i bouřemi, které až sem dokázaly doletět od moře, čpící solí a uchystané zničit, co jim stane v cestě. Soumrak, v němž doznívala vichřice, která se tu přehnala dopoledne, se jí vplétal do vlasů.

Posadila se poblíž kruhu vybudovaného z velkých, tu a tam hrubě přitesaných kamenů. Scházívali se tady míarští za dnů velkých svátků. V dobách pronásledování na obřad zimního slunovratu někdy přišlo i sto, dvě stě lidí. Potajmu přicestovali ze vzdálenějších koutů tohoto kraje, poněvadž v Útočišti byli bezpečni před nečekaným vpádem karaidharovských pochopů schopných proměnit posvátné místo v jatka. Dnes už se nemuseli skrývat, a tak se na skalnatém hřebenu většinou o slavnostech shromažďovala jenom domácnost rodiny Mar, příležitostní hosté a přátelé. Za tři dny, ve svátek Otevřených Bran, to bude podobně.

Hanuer seděla nad krajinou, zatímco si psi bezstarostně hráli mezi balvany. Vzpomínala na bratra. Neviděla ho dlouho. Tak dlouho – a stýskalo se jí. Dnes víc než obvykle. Uvědomila si, že před několika lety seděla právě jako nyní na tomto chladivém šedém kameni, krátce odpočívajíc po práci – a neměla tušení, že ve městě na pobřeží se šikuje družina ozbrojenců, aby vstoupila s obnaženým mečem do domu, kde Hanuer vyrostla, a připravila o život ženu, která děvče a jejího bratra vychovala.

Tehdy byl večer mírný. Slunce zapadalo měkce, do podvečerního oparu, do zelenavého oddechování údolí a stepi, za mírného hukotu pralesa. Ale na druhé straně oblohy vycházel měsíc jako dnes. Dvojí světlo se stejně slévalo v téměř neuvěřitelný ametystový přísvit. Ametyst obloha, pode mnou jaspisová zem, protkaná žilkami mnoha barev…

Slunce se sklonilo za obzor, měsíc vzletěl oranžově zlatý, obrovský, podoben ohnivé kouli planul a pomalu vychladal na obloze, když dívka vstala a zamířila ke stavení. Zpívala si. Psi se honili kolem ní v ohromných kruzích.

* * *

Na krajinu se už sneslo hluboké šero, když Sénedova družina dorazila ke skalnatému hřebenu, jenž se, stočen do oblouku, náhle výhružně zvedl ze stepi. S obtížemi přebrodili rozvodněný potok a objevila se před nimi průrva ve strmé stěně, kterou vedla stezka široká sotva pro dva jezdce. Jakmile k ní přijeli, tmou probleskla světla. Nad stezkou bděli strážci.

Světla pochodní spadla na družinu shora a s nimi také hlas muže skrytého ve stínu.

„Kdo tam?“

„To jsem já, Séned-Mar.“

Světelný záblesk divoce zakmital ve větru, jak strážce zdvihl pochodeň nad vlastní hlavu, až se konečně objevila i jeho širokoramenná postava stojící na kamenném výčnělku. Také druhé světlo zakolísalo, nakonec ale zůstalo na svém místě.

„Vítej doma, můj pane!“ zvolal strážce. „Paní se zaraduje!“

Ponechal na hlídce jen svého druha, který sotva zahnuli na stezku, opět skryl pochodeň a ztratil se lidským očím. Sám kráčel před družinou, aby jí alespoň trochu posvítil na cestu. Nebylo toho však příliš třeba. Ani jeden ze Sénedových lidí tudy nejel poprvé a stezka, ač plná zákrut a rozmarně se zužující a rozšiřující, neskrývala pro ně žádné nečekané překážky. Ve válečných časech ji přehrazovala dvojí okovaná vrata, dnes obyvatelé zavírali na noc pouze vnitřní z nich.

Strážce se chopil těžkého železného kruhu, zatloukl na bránu a zavolal ve zdejším nářečí:

„Rychle, chlapče, pán přijel!“

Veřeje se skřípavě otevřely a mládeneček v kožené kazajce od nich odskočil, aby uvolnil příchozím cestu.

Za vraty se rozkládalo mírně svažité údolí. Nocí se neslo vzdálené zurčení vody. Od západu jim černočerně kynul prales. Na jižním svahu stálo několik stavení z hrubě tesaných klád. Přiléhala ke kolové hradbě nevelkého, z kamení a dřeva zbudovaného dvorce. Za války sloužil jako pevnost v pevnosti, dnes byla vrata v hradbě pohostinně dokořán, i když bezstarostnost zdejších dosud nevzrostla natolik, aby se vzdali strážců nad skalní stezkou.

Dům přívětivě svítil. Psi vyběhli družině naproti se zuřivým štěkotem. Séned-Mar je oslovil a štěkot se proměnil v nadšené vítání. To už vjeli do dvora a v téže chvíli vyšla ze dveří žena.

„Pochodně!“ poručila Hanuer čeledi. Vmžiku zalil prostranství plápolavý jas klouzající po jezdcích seskakujících z koní i po dívce, která se jim radostně pohnula vstříc. „Bratře, jsi to skutečně ty?“

Séned-Mar se s ní před lidmi zdravil s umírněnou zdvořilostí. Ale už z toho, jak ji vzal za ruce a po rozemském způsobu obě dvakrát políbil, bylo znát vřelou náklonnost. Ostatní jezdci zametli před dívkou zem čapkami a ona jim přátelsky odpověděla, pečlivě přitom prohlížejíc tvář po tváři a poznávajíc staré známé.

To už ji bratr vedl k nosítkám. Na nic se neptala. Rozdala příkazy služebnictvu.

Do Latydarových horečnatých vidin vkročila podobna ztepilému přízraku hrozivě vystupujícímu ze zlatého oparu. Přízrak pohnul rty, promlouvaje neznámým jazykem, a rozplynul se.

Dívka se narovnala.

„Ten člověk mi zachránil život, Hanuer, udělej všechno, co můžeš.“ Bratr jí položil dlaň na paži a lehkým stiskem zdůraznil svou prosbu.

„Vždycky dělám všechno, co mohu. A vy ostatní, honem do domu, musíte se najíst a odpočinout si! Přijdu potom za tebou,“ dodala k bratrovi tiše.

Než sama vešla do domu, ohlédla se mimoděk přes rameno do údolí, poněvadž se jí zazdálo, že se nocí nese nějaký neznámý tón. Její sluch se ho však nedohledal a Hanuer pohodila hlavou, zahánějíc nepříjemné zamrazení.

Dvůr brzy potichl. Ze stájí, kde čeleď ošetřovala unavené koně, se ozývaly tlumené zvuky a z domu doléhaly lidské hlasy. Zapadaly do noci jak do bažiny.

Mlčenliví tvorové spjatí s měsícem se jim zpovzdálí vyhýbali. Jen měkká křídla jako by poplašeně bloudila nade dvorem. Jen hbitý pohyb plaché šelmy jako by rozrazil vzduch. Jen bázlivé zachvění jakési noční bytosti nazapřenou vstupující do lidského světa jako by se rozeznívalo čísi příliš bolestně napjatou úzkostí a touhou.

Hanuer, zlatovlasá Hanuer, sličná Hanuer, která ledacos víš, zdalipak tušíš, kdo váhá u dveří tvého domu?

* * *

Hanuer se v ranhojičském umění vyznala mistrovsky. Naučila se mu od báby, a že měla víc jemnosti a citu, předčila svou vychovatelku už jako poloodrostlé děvčátko. Hbité, sebevědomé a navýsost opatrné ruce, které se dokázaly dotýkat s takovou laskavostí, ke zdraví, a dokonce k životu navrátily nejednoho z míarských psanců a uprchlíků. Teď po válce jich naštěstí nebylo tolik třeba. Nezlenivěly ani neznejistěly však proto.

Latydar ztracený ve vysoké horečce, která ho trápila už několik hodin, své okolí nevnímal. Brodil se osaměle bludištěm děsivých vidin, v němž za každým zákrutem hledal a beznadějně ztrácel Halýšu nebo syna, v němž se k němu znova přitočil děs války a pověsil se mu na paty.

Hanuer prohlížela potlučený bok. Zpočátku se ustaraně mračila, ale brzy její tvář nabyla spokojenějšího výrazu. Větev zasáhla mladého cizince přímo do staré jizvy, zhmožděnina hrozivě otekla a musela bolet snad víc než někdejší rána. Zato nový šrám, patrně od dřevěné štěpiny, táhnoucí se podél staré jizvy, nebyl příliš hluboký, i když nepěkně krvácel. Také kosti zůstaly celé. Žebra kdysi přerazil asegan, dívčiny citlivé prsty vytušily hrboly, které zůstaly po srůstání a jimiž kosti zpevněly. Samozřejmě, prudký úder za sebou mohl zanechat i spoušť, která není na povrchu vidět, Hanuer si ovšem byla téměř jista, že po tolika hodinách od zranění by vnitřní krvácení poznala.

Pokývla a poslední vráska na čele se jí vyhladila. Ošetřit ránu a hlavně srazit otok a horečku. Ta teď byla ze všeho nejnebezpečnější. Když s prací skončila, poslala děvčata pryč a sama držela stráž u nemocného dobrou hodinu. Pak si uvědomila, že slíbila bratrovi ještě dnes přijít a povědět mu co a jak a že ji Séned asi vyhlíží.

Vyměnila tedy studené obklady, jimiž srážela zraněnému horečku, a potom vyšla dveřmi vedoucími přímo do dvora, aby přivolala služku, která by ji zastoupila. Nemusela ani volat. V bílých paprscích ubývající luny, jež vystoupala do nadhlavníku, váhavě přešlapovala mladá dívka. Snad čekala na některého mládence z čeledi, s nímž si smluvila dostaveníčko. Noc byla vlahá. Vítr se konečně upokojil, jen tu a tam lehce pozdvihl dívčiny volně rozpuštěné vlasy.

„Hej, děvče,“ pokynula jí Hanuer a služka se plaše přiblížila. Její obličej nebyl Hanuer povědomý, a proto ji nepřekvapila dívčina bázlivost. Měla před sebou nepochybně jednu z trojice žen, které správce včera najal v nedaleké, nově vzniklé osadě. Hanuer se na cizinku povzbudivě usmála a ustoupila do jizby. Dívka ji váhavě následovala až k prahu, ale tam se zarazila. Chvěla se. Asi zimou, vždyť byla oblečená pouze do lehoučké tuniky bez rukávů, podobné těm, jaké nosí skoro všechny zdejší ženy při těžší práci, i když ta dívčina měla poněkud nezvyklý střih. V místnosti bylo příjemně teplo, služka však dál stála před prahem a třásla se, jako by sama trpěla horečkou.

Hanuer trošku znetrpělivěla a v duchu zažehrala na správce, který tak špatně vybírá lidi.

„No tak pojď, pojď přece, vstup do domu!“ pobídla ji malinko podrážděně.

Děvče, snad že se leklo paniny rozmrzelosti, hbitě vklouzlo dovnitř, dokonce s jakousi podivnou nedočkavostí nebo dychtivostí.

Prostinká ve všem všudy, pomyslela si Hanuer, když si všimla, že dívka s pověrčivou opatrností překročila práh, dávajíc i při rychlém pohybu ostražitě pozor, aby o něj ani nezavadila. Sotva se však děvče ocitlo v místnosti, nerozhodnost z něj spadla. Hanuer připadala dívka něčím zvláštní a nebyla to její plachost a mlčenlivost. Nepřišla však na to, co by na ní mělo být v nepořádku. Snad že je trochu moc tichá. Odpovídá paní na příkazy, jak pečovat o nemocného, pouze pokývnutím hlavou. Ano, nezvykle tichá, to bude ono!

Dívka usedla na pelest lože vedle zraněného. Blouznil a volal stále dokola jedno jméno. Hanuer se po dvojici ohlédla ještě ode dveří. Pak za sebou zavřela a pospíšila přes dvůr do hostinské místnosti, odkud zaznívaly mužské hlasy, rozveselené medovinou.

Mezitím žena měkce sevřela v dlaních Latydarovu rozpálenou ruku tápající po lůžku, v touze čehosi se zachytit. Chviličku ji jen tak držela a potom ji opatrně položila zpět do kožešin, posunula se k mužově hlavě a velice jemně si ji položila do klína.

V měsíčním světle její dlaně prosvítaly, jako prosvítají plátky bílé růže, když je konejšivě přikládala na horké čelo a skráně. Tiše, tichounce, skloněná nad zraněným, a zakrývajíc svou i jeho tvář závojem rozpuštěných vlasů, němě odpovídala na jeho blouznivé volání.

Luna zvolna mizela v korunách pralesních stromů, ze sadu zaznívalo vrzání cvrčků a šustot kroků nočních tuláků. Trpělo cosi, naříkalo, a toužilo jak bleskem rozpolcený borový kmen, jak napolovic rozkrojené jablko.

* * *

Bratr a sestra seděli vedle sebe na staré truhle a vyprávěli si. Ostatní muži už odešli spát, Sénedovi se nechtělo. Většinu času mluvil on a Hanuer poslouchala. Několikrát ho přerušila překvapenou otázkou. Ptala se však málo a ani jednou na Yzar a na Dharid-Nyra. To nebylo pro rytíře nikterak udivující, ale trápilo ho to.

„Dharid ti posílá dárek,“ řekl Séned-Mar nakonec. Přešel místnost a ze své sedlové brašny vytáhl kožený váček. Skrýval půvabný diadém z mistrně tepaných drobounkých stříbrných peříček a s velkým smaragdem nad čelem. Na vnitřní straně obroučky byly vyryty dva verše jedné ze známých rozemských písní a věnování. Suesa-mé Hanuer lúwa – Mé milované sestře Hanuer…

Přijala šperk mlčky, na první pohled skoro lhostejně. Ale nechala si ho ležet na klíně, dotýkajíc se ho dlaněmi.

„Prosil mě, abych se tě pokusil přemluvit, ať přijedeš do Yzaru. Aspoň prý na čas, když se ti tady tak líbí… Chybíš mu, povídal…“

„Taky se mi stýská,“ odpověděla po chvíli. „Jenže do Yzaru nepojedu, ty víš dobře proč. Možná se to někdy změní. Zatím nemohu.“

Nepřemlouval ji. Hanuer vstala. Doprovodila bratra do podkroví, kde byla jeho komnata. Na dobrou noc ji políbil na čelo. Přitáhla si jeho hlavu níž a polibek mu oplatila.

„Jsem moc ráda, žes přijel, a právě dnes,“ usmála se na něj.

Dveře přívětivě vrzly v pantech a Séned-Mar osaměl. Odstrojil se a ulehl. Zhasl svíčku. Než usnul, myslel na paní Visnu, matku jejich otce, která je vychovala, poněvadž dnešek byl výročním dnem její smrti. A hlavně myslel na Hanuer a na smutek, o němž jediný z lidí mnohé tušil.

* * *

Hanuer přes potemnělý dvůr spěchala, za proužkem slabého svitu pode dveřmi jizby, v níž odpočíval zraněný.

Svíčka na stole právě dohořela a zbyla po ní kaluž tuhnoucího vosku, v krbu se líně převalovaly nízké skomírající plameny, jizba se potápěla do šera jak prasklá rybářská pramice do mořských vln. Měsíc zašel.

Služka u lože neseděla. Vůbec v místnosti nebyla.

Hanuer zapalovala další svíčku a přemáhala spravedlivé rozhořčení. Ta holka se prostě sebrala, nechala nemocného jeho osudu a vytratila se za tím svým mužským, kterého bezpochyby čekala předtím na dvoře! Něco takového v domě nepotřebuji. Nespolehlivost a sobectví. Zítra půjde, odkud přišla.

Přistoupila k lůžku. Latydar klidně a hluboce oddechoval ze spánku. Horečka nepochybně klesla. Hanuer se poněkud uklidnila. Urovnala přikrývku a opatrně, aby ho nevytrhla ze sna, Latydarovi otřela z čela pot.

Pak u něj usedla a pozorovala ho, dlouze rozvažujíc o všem, co se dověděla od bratra. Teprve když se popůlnoční svět povážlivě skulil k svítání a dívka pocítila, že se jí klíží oči, probudila manželku svého správce a nechala se u raněného vystřídat.

* * *

Ráno promluvila Hanuer se správcem. Dala si přivést všechny tři nové služebné.

Tu, která ji v noci zastoupila, mezi nimi nenašla. Nemohla se zmýlit. Splést si včerejší dívčí návštěvnici s některou z těchto žen, z nichž nejmladší minula čtyřicítka? Nikdo jiný, koho by Hanuer neznala, v údolí nebyl. Zarazila se a probírala v duchu příhodu dopodrobna.

Nakonec dospěla k závěru a sotva znatelně zbledla. Pustila jsem si do domu moru, nebo dokonce upíra, napadlo ji s úlekem. A sama jsem ji pozvala! Ne náhodou nepřekročila práh, dokud jsem ji nevyzvala třikrát. Polilo ji horko a vzápětí mráz. Už vím, co to bylo, co mně na ní připadalo divné! Hanuer si vybavila včerejší noc a dívku stojící bosky na dřevěné podlaze, světlou, téměř průsvitnou postavu, nikde nic tmavého kolem ní, ani stín! Ani stín ne!

Spěchala ke zraněnému. Stále ještě hluboce spal a nezdálo se, že by mu podivná návštěva jakkoli uškodila.

Nocí chodívají i dobré bytosti, třeba to byla některá z nich. Ta vlčice, o níž se zmínil Séned? Hanuer nevěděla. Svázala však snítky dobromyslu, černobýlu a pralesní routy, třikrát je protáhla ve vodním prameni, třikrát nad plamenem a zavěsila nade dveře a do okna jizby.

S východem příští luny kroužil kolem dvorce obrovský pták. A později v sadu za stavením zaštkal vlčí hlas. Ale zvláštní němá žena v přízračně bílé tunice se neobjevila, i když ji Hanuer, stojíc na domovním prahu, dlouho vyhlížela.

Šestnáctá kapitola

„Jak je ti, vzácný pane?“ zeptala se dívka, která přistoupila k lůžku, jakmile se Latydar probudil. Posadila se na stoličku vedle něj.

Dřevěný krov, svazečky bylin pohupující se ve vánku tam a zpátky s téměř neslyšným šustěním, vůně tohoto domu neodvratně upomínaly na dům docela jiný, vzdálený odtud týdny cesty, na damalský dvorec, z něhož si Latydar odvedl svou ženu.

Zato dívka byla rozemská každým coulem, snad až na plavě měděnou barvu vlasů, které se v dopoledním světle kovově, zlatě leskly. V lehoučkém šatě z běleného jemně tkaného lnu, široce přepásaném od ňader k bokům černě vyšívanou látkou zdobenou na dolním lemu střapci. Snědé paže se složitou kresbou, vytvořenou hnědou barvou, kterou zdejší získávali z kůry pralesního stromu, v důlku pod krkem, vsazen do hebké kůže, houpe se bezchybně vyhlazený smaragd, jediný dívčin šperk. Těžké prameny vlasů drží čelenka, splétaná ze dvou plátěných pruhů a proužku černé kožešiny, drží je pevně, nesklouznou do tváře, ani když se žena sklání jako právě teď.

A to rozemské stvoření promlouvá výbornou trynštinou.

Nabrala ze džbánku vody a pomohla zraněnému napít se, než zopakovala svou otázku.

„Jak je ti, vznešený pane?“

„Už mnohokrát mi bylo líp,“ odpověděl jí. Spokojeně se pousmála, poněvadž za jeho odpovědí rozpoznala náznak žertu a to chápala jako dobré znamení. „Kdo jsi a co je to za dům?“ zeptal se.

„Odpusť. Jsem nezdvořilá!“ Slůvka vytvářela pečlivě a dokonale, po způsobu, jímž dnes v Trynu samém už téměř nikdo nehovořil, jen tu a tam ho bylo možno zaslechnout z úst starců nebo stařen, potomků nejvznešenějších rodů země. Trochu podobně ovšem vyslovovali také Damalčané. Jasně, pro trynské ucho zároveň drsně a zároveň zvláštně zpěvavě. Podobně mluví moje Halška, uvědomil si Latydar náhle důvod, proč na něj dívčina řeč působí nesmírně příjemně. Rozemčanka mezitím pokračovala: „Jmenuji se Hanuer a jsi v domě mém a mého bratra, v domě rodiny Mar, kterému se říká Útočiště.“

To splývavě trhané promlouvání se ho dotýkalo natolik mile, že se mimoděk pousmál. Hanuer si toho všimla a zahanbeně sklopila víčka.

„Asi mluvím velice směšně…,“ řekla.

„Ne, naopak, mluvíš krásně,“ odporoval jí, „kde ses to naučila?“ Vzápětí si však odpověděl sám a pousmání vystřídala hořká nepřátelská vráska mezi obočím. „Jistě, za války. Byla jsi s bratrem, když loupil v Trynu.“

Hanuer, která se právě chtěla od lůžka zvednout, aby popohnala služku připravující pro zraněného polévku, se zarazila uprostřed pohybu.

„Ne!“ v hlase zazněla rychle ovládnutá prudkost. „V Trynu ne! Ani já ani bratr jsme v životě Tryn neviděli. Natož za války! Copak nevíš, urozený pane, že jsme míarští?“ Ještě téměř neskončila – a už pochopila z Latydarova výrazu, že to skutečně nevěděl. „Bratr ti nic nevysvětlil!“ zvolala. „Celý on.“ Bezradně pokrčila rameny, než dodala: „Karai-Dharova válka nebyla naší válkou. My museli vést docela jinou, a při té jsme neprolévali nevinnou krev.“ Potom konečně vstala ze stoličky. „A co se trynštiny týká, urozený pane, matka našeho otce, která mě a bratra vychovala, byla Trynčanka.“

Latydar zavřel oči. Suché listí bylinek šepotalo, jak se svazečky, pohupovány větrem, třely jeden o druhý. Otupělý bolestí a vyčerpáním nemohl příliš přemýšlet nad tím, co všechno znamenají Hanueřina slova a co se jimi mění nebo nemění. Ale cítil úlevu, jako by odložil nějaké břemeno. Ten dům, v němž se ocitl, nebyl zasažen stínem bestie, zaživa rvoucí útroby krvácejícímu Trynu, léta a léta. Byl vzdálený velké válce, jak jenom mohl v tom čase rozemský dům být. Útočiště… dobromysl a máta…

Když se Hanuer za pár chvil vrátila s miskou kouřící polévky, Latydar už zase spal.

* * *

Oknem otevřeným do příjemné, napolo letní noci o svátku Otevřených Bran doléhaly k Latydarovi zvuky slavnosti znezřetelněné dálkou. Předlouhý obřadní zpěv začínající v hlubinách smutku a postupně nabírající jasnějších tónů, prosvětlující se nadějí a nakonec zářivě uzrálý v chvalozpěv klesal do údolí, tichnul na jeho dně u říční hladiny – a slova bylo možné snad jedině tušit.

Latydar rázně odmítl, aby kdokoli zůstal s ním a vzdal se slavnosti. Dokázal přesvědčit dokonce pečlivou Hanuer, že nepotřebuje ničí pomoc a že se cítí dobře.

Sotva domácí odešli, upadl do polospánku. Pravý sen však nepřicházel. Místo něj se Latydar ocitl ve zvláštním rozpoložení. Nejprve pouze vnímal skutečnost kolem jak přes průhledný závoj, ale přitom zcela bděle. Zvuky, stíny a odrazy světel, vůně mladé trávy a země a s nimi téměř neznatelná pryskyřičná čpavost dýmu slavnostní hranice… Lampička na stole zaprskala. To do ní vlétla zmatená noční můra, a on si s odstínem soucitu uvědomil poslední záchvěv ohořelých křídel na dubové stolní desce a nové zapraskání palčivého plamene. Přesně rozpoznával šustění trávy v sadě a hádal, jaký tvor se tamtudy prosmýkl na cestě za potravou. Polopřivřenýma očima sledoval vzory dřeva na stropních trámech, oživované mihotáním kahánku.

Potom se mu do mysli začaly vtírat představy, proplétaly se s vědomím této noci jako nitě osnovy na tkalcovském stavu, neoddělitelně.

Dálkou zastřený dívčí hlas zdvihající se a klesající v posvátném zpěvu ho strhl s sebou. Připadalo mu, že Hanuer skutečně vidí: stojí na otesaném kameni, v pochodňovém kruhu, jenž ji odděluje od ostatních shromážděných. Světle šedá říza vyšitá lesklou nití stejného barevného odstínu jako by zbělela. Namísto pláště splývají, tečou k bokům rusé vlasy. A její pro dnešek jediný šperk, diadém ze stříbrných peříček a se smaragdem nad čelem, zezlátl zrcadlením ohně. Viděl ji neobyčejnou, jak této noci překračovala vlastní stín, jak se vyjevovala její podstata.

Potom zahlédl jiné ohně, jiné pochodně. Blízko a daleko, daleko a blízko… Kde? Pod kopulí trynoveckého chrámu… Do chvalozpěvu rozemské dívky, do melodie pro Latydara nezvyklé a cizí, prosakovala důvěrně známá slova modlitby v jeho mateřštině. Čas a vzdálenost se zbortily jak křehké hráze.

V chrámě je slyšet lidský dech, praskání loučí, vyvěrající pramen. I tady je žena, která zpívá. O tíze příliš těžké. O bolesti, s níž si nevíš rady. O naději. O jistotě, že nikdy nejsi opuštěn.

A není temných bran okutých pekelnými běsy, které by neotevřel jediný světelný paprsek.

Zatoužil pohlédnout ženě, která zpívá pod kopulí trynoveckého chrámu, do tváře. Znova se očima dotknout každičkého rysu milované podoby. Vždyť to musí být Halýša! Kdo jiný než první paní království má právo, v sídelním městě, v tento den… Je to její hlas, který dnes rozechvívá mlčenlivá srdce trynoveckých zvonů, až oddechují mnohomluvnou tichounkou ozvěnou.

A tehdy se mu zdálo, že sám stanul mezi lidmi v chrámě. Ne král, ale tulák bez domova, v šatech rozedraných, unavený voják přišlý z jakési války, kterému zbyly jenom vlastní rány a tíže těch, které rozdal. Nepatřičně oděný a špinavý ve svátečním davu. A přece vztáhl ruku a dotkl se lemu roucha té, co zpívala s hlavou zakloněnou a s přimhouřenými víčky. A tehdy hlavu sklonila. Byla i nebyla to Halýša, byla i nebyla to Latydarova dávno mrtvá matka, byla i nebyla to Veljana, již nazýval sestrou, ta žena, zpívající chvalozpěv.

Tvář jí prozařoval jas posvátných plamenů, až připomínala křišťálovou masku, průhlednou skrz naskrz. A za ní se zrcadlila krajina.

Tou krajinou kráčel bílý jednorožec štíhlých vysokých nohou a ušlechtilé šíje. Jednorožec. Anebo spíš kdosi, kdo z nějakého důvodu pro tuto chvíli přijal právě tuto podobu. Poněvadž oči Jednorožce nebyly očima zvířete. Nebyly však ani očima člověka, i když je velmi připomínaly. Kanulo z nich světlo do nádržky uprostřed trynoveckého chrámu a z ní stékalo po pramíncích do všech stran.

Obrysy obrazu se v tom světle nekonečně pomalu rozplývaly, zvuky potichaly…

Kresba dřeva na trámech nad Latydarovou hlavou vystoupila z šera… Probral se.

Kdovíkolik času uběhlo od doby, kdy upadl do polospánku. Asi dost. Zdejší se už vrátili od obřadů. Na dvoře zapálili ohně, vynesli stoly, jídlo, pití. Bavili se spolu, bezstarostně, vesele a nahlas. Ozvaly se bubny, píšťalky. Nějaká děvčata se smála. Chystala se k tanci. Při každém jejich pohybu zachřestily kovové přívěsky na krku, zápěstích, kotnících, na volných pásech spuštěných až k bokům.

Latydar se s obtížemi nadzvedl na lokti a rozhlédl se po komnatě. Hanuer právě zavřela okno a teď přikládala do krbu. Honosnou čelenku už odložila, vlasy stočila kolem hlavy. Na prahu postával Séned-Mar a čekal na sestru.

Všimli si, že se jejich host pohnul, a obrátili se k němu téměř zároveň. Dva cizí lidé, a jeden z nich muž, kterého Latydar ještě včera pokládal za nepřítele. Dva cizí lidé, k nimž najednou pocítil nečekanou náklonnost. K oběma.

„Probudili jsme tě, vzácný pane,“ řekl Séned-Mar s lítostí, která teď kupodivu Latydarovi nepřipadala neupřímná.

„Ne, neprobudili.“

Znova se položil. Sklouzl pohledem od nich k oknu. Díval se ven a dlouho mlčel. Sourozenci si už mysleli, že zase usnul, když se ozval znova. „Nespal jsem. Naslouchal jsem dnešní noci. Nad zemí se nese mnoho hlasů. Hledal jsem mezi nimi ty, co promlouvají ke mně.“

„A našel jsi je, pane?“ zeptala se Hanuer.

Otočil se k ní s jedním ze svých kratičkých úsměvů, u něj tak vzácných, které docela stíraly z jeho rysů chladnou odtažitost.

„Nevím,“ odpověděl. „Snad.“

Sedmnáctá kapitola

„Řeklas mu o tom?“

Hanuer mlčky zavrtěla hlavou a pokračovala v loudavé chůzi po bratrově boku, oči stočené k zemi, jako by zkoumavě pozorovala dokvétající pomněnky a rašící šarlatníček na břehu potoka, kde se procházeli. Ve skutečnosti znova zvažovala své rozhodnutí Kornelakovi nic neprozradit.

„Proč? Měl by to přece vědět!“

Ochočená vydra zmizela pod hladinou za lákavým zábleskem stříbrného šupinatého těla. Hanuer se zastavila a začala si bosou nohou hrát s kamínkem.

„Zítra odjíždíme,“ připomněl trochu zbytečně rytíř.

Kamínek žbluňkl do vody.

Obrátila se od řeky k thušskému pralesu, chladně vydechujícímu mokrou vůní loňského listí tlejícího ve stínu lepkavého mladého větvoví, houbovou syrovinou a lišejníky, na něž právě tu a tam praží odpolední slunce.

„Máš strach, že by se ti vysmál?“

„Ne!“ Něco podobného ji ani nenapadlo a bratrova obava jí připadla nesmyslná. „Je to příjemný člověk,“ dodala.

„Příjemný člověk?“ bratr se upřímně rozesmál. „Leda k tobě, Han! Přál bych ti zažít s ním tu cestu z Yzaru, co jsem zažil já.“

„Za to si můžeš i ty sám,“ opáčila s lehkým pokáráním.

„Ale no tak, nedurdi se hned! Já vím, že ty sis s ním poradila líp než já. A na mou věru, možná jsi tím pomohla Rozemsku a Dharid-Nyrovi víc, než tušíš.“

„Snažila jsem se. Zmohou-li něco slova…“

Ano, snažila. Nebylo to však obtížné, jak se snad bratr domníval. Hanuer byla bystrá a velice rychle pochopila, že Latydar je jí z nějakého neznámého důvodu nakloněn. Naslouchal jí, když mluvila, když vyprávěla, napohled mimoděk zaplétala do nezávazných útržků příběhů vysvětlení, obhajoby… Všechno, co chtěla, aby se dozvěděl panovník velké a mocné sousední země, s níž Hanueřina vlast vedla válku, země, která téměř vykrvácela rozemskýma rukama. Popravdě Latydar brzy pochopil dívčin záměr. Ani on nebyl hloupý. A byl-li od přirozenosti přímý, zkušenost, jíž za léta nabyl, ho naučila podezíravosti. Nepřehlédl dívčinu hru.

Ale přijal ji. Dokonce otevíral Hanuer nové a nové možnosti k tomu, aby mu pověděla, co si přeje povědět. Vždycky, když zaváhala, jak dál, položil otázku. A naslouchal dívce nejen z laskavosti.

Sám byl velice uzavřený.

Trynský král. Znala několik písní od míarských harfeníků, které byly složeny o Latydarově otci a potom o něm samém, poněvadž trynští vládci byli součástí míarské naděje na záchranu z moci vlastních lidí. Dráždily ji ty písně. Neměla je ráda. Bála se záchrany z ruky cizince, jenž nikdy nepochopí to nevyslovitelné blíženectví bláznivé odvahy a závratné úzkosti, té prapodstaty nevypočitatelné rozemské krajiny. Bála se krále, který po právu zvítězí a pod vznosnými praporci, ve stříbře a zlatě, pyšný muž na pyšném válečném koni, přijde a trestaje zlomí, co mělo být pouze očištěno.

Proto na rozdíl od mnohých přátel chápala tak dobře, proč na samém konci války, jíž se léta úzkostlivě stranil, vzal Dharid-Nyr do ruky meč a postavil se po bok vlastním nepřátelům. Vedl ho stejný strach, jaký cítívala Hanuer. A kdoví o koho z nich se otřel jako o prvního.

Trynský král. Pod Yzarem srazil Dharid-Nyra za sedla a svůj meč potřísnil jeho krví. Stejný meč, jenž nyní leží, odpočívaje, pod střechou Hanueřina domu. A Hanuer ho může nepovšimnuta povytáhnout z pochvy, až k podivu skromné, a po jeho jílci s podobami havranů přejíždět prstem. Po jílci i po čepeli… Zabolelo to. Na ostří zůstala šarlatová kapička…

Moje a tvá krev na téže čepeli, a přece nesmísitelné, navždy oddělené, Dharide.

V té chvíli jí v duchu proběhla jak splašené stádo léta jejího života. Co Hanuer pamatovala, byl jí nablízku bratr – a Dharid-Nyr. V divokých dobách vyrůstala Hanuer. Ještě jako holčička se naučila léčit rány, vždyť dvorec jejich báby nejednou skrýval tajemné hosty čekající, až je některá z míarských lodí odveze k záchraně. Mívali za sebou mnohé útrapy, ti krátkodobí hosté, které do domu přiváděl Séned a jeho družina kdovíodkud, často z veliké dálky vonné zkrvácené stepi. Nevyhnulo se jim neštěstí, sedělo jim na dně duše a vyhlíželo tu a tam z očí zábleskem temnoty, který rozteskňuje a uvádí do rozpaků nad vlastní bezmocí. Nevyhnuly se jim ani nemoci a rány. Hanuer se učila od báby, ale brzy Visnino pečlivé ranhojičství přetavila v umění. Byliny, stromy, drahé kameny i cizokrajné přísady se jí pod rukama měnily v úlevu a zkonejšení. Tohle ji Visna neučila, ani by to nedokázala. Hanuer dostala dar naslouchat věcem a sílu přimět je sloužit podle její vůle.

Začalo jí být třeba nejen v domě na pobřeží. Bratr přetvořil Útočiště, dědictví po otci, odlehlé a dokonale chráněné pralesem a skalním hřebenem v místo pro ty, kdo se potřebovali stáhnout pouze nakrátko. Kdo si nepřáli odejít za moře, nebo to ani udělat nemohli, poněvadž je doma držela povinnost. Podobných doupat vzniklo v rozemských zákoutích mnoho a většina z nich přestála zlé doby bez prozrazení, tak bedlivě byla vybrána a tak bedlivě střežena.

Dvorce, tvrzičky, na první pohled opuštěné rozvaliny zapadlé do jezeřin, do kopců, do soutěsek, do pralesa nebo mezi útesy nabízely obvykle spočinutí tehdy, když někoho z míarských psanců zranění utržené v bitce přistrčilo před tvář smrti. Potřebovali ruce ranhojiček, mezi něž patřila Hanuer.

Pro mladičkou dívku to znamenalo několikadenní cesty mezi Přímořím a Útočištěm. Noční cesty. Cesty matoucí pronásledovatele. Bláznivé cesty po boku bratra, s nímž se naučila souznít beze slova, po boku jeho lidí. Stín mezi stíny, vlk mezi vlky, vítr a hřívy ženoucích se koní, déšť ve tváři, zatékající za kabátec, srpnová souhvězdí, jitra s travou pochrupávající v mraze…

Séned ji nechával v Útočišti a mizel na pár dní, aby se pak zase vrátil a doprovodil Hanuer dolů k moři.

Za nocí plíživých, kdy jim běžela v patách sama smrt, se v Hanuer probouzela krev jejích rozemských předků, krev nezkrotných šelem s potěšením větřících nebezpečí, radujících se z každé kličky, z každého zmatení stop.

Zato za dnů, kdy vyšla z domu své báby na trh provázena služkou, vypadala jak mírné stvoření, jako gazela brouzdající mechem. Přesto si jí každý musel všimnout. To, že se nesla s hrdostí nezvyklou u rozemských žen, to, že kráčela s neuvěřitelnou lehkostí, i po tvrdé, hrbolaté dlažbě jak po kobercích. To, že její vlasy, nikdy nepokryté rouškou, blyskotaly mědí a zlatem.

Vybírala na tržišti rybu jako druhé, ochutnávala vychvalované ovoce, dělala spoustu těch nejobyčejnějších věcí a nejobvyklejších pohybů – a přece přišla-li Hanuer, přehlédl by ji leda slepý. Lidé říkali, že se do ní vtělila ztepilost a půvab dávné pramatky, jejíž jméno Hanuer nesla. Zároveň se ovšem šeptalo, že je dívka zpupná, že ji zkazila bába-Trynčanka, které vlastní manžel upřel výchovu synů a ani k vnukům by neměla právo, kdyby na počátku války neovdověla. A navíc je snad Hanuer dokonce míarská. Přesto od chvíle, kdy dívka oslavila čtrnáct let, neminulo novoluní, aby někdo nepřišel žádat o její ruku. Nepřicházeli jedině tehdy, pokud se dívčin poručník, starší bratr, zrovna toulal kdovíkde a nebylo žádat koho.

Zametali před Séned-Marem zem čepicemi, pronášejíce přitom po starém obyčeji obřadná slova. Nabízeli za Hanuer tolik, že ze Séned-Mara mohl být zámožný člověk. Odmítal všechny uctivě, ale rozhodně. Nazvali ho Pyšným a v nejednom vzbudil nenávist. Nakonec ho obvinili. Musí být míarský, neboť popřává své sestře přílišnou svobodu ve výběru muže, což se příčí starému obyčeji a hanobí zvykové právo předků. Séned-Mar se tehdy zachránil jen díky pomoci Dharid-Nyra, stavitele lodí. Toho lidé kupodivu z náklonnosti k míarským nepodezírali, ačkoli věděli, z jaké rodiny pochází, anebo právě proto. Kníže Nyr měl pověst muže na svůj věk velmi rozvážného a opatrného. Za zády ho tu a tam osočovali z vypočítavosti, do očí by mu to však nikdy neřekli – báli se ho, vládl nad lidmi zvláštní mocí.

Poté co bratr vyvázl ze smrtelného nebezpečí, začala se Hanuer lidí stranit. Přestalo ji být vídat na tržišti, na slavnostech. Vycházela-li, vyhýbala se nejrušnějším místům. Snažila se lidem sejít z očí i z mysli a poněkud se jí to zdařilo.

Nechtěla se vdát, i když nemusela vybírat jen z těch, kdo si ji toužili koupit jak ušlechtilou klisnu do své stáje. Mezi jejími vlastními přáteli by se našel mnohý, kdo by ji nade všechno rád viděl po svém boku. Odmítala jejich vyznání stejně rozhodně, ačkoli laskavěji, jako její bratr ostatní.

Nechtěla se vdát za nikoho z nich. V duchu se dávno zaslíbila jedinému člověku – a snad pouze bratr vytušil komu, dokonce před paní Visnou to Hanuer pečlivě skrývala.

Znala ho od své nepaměti. Vždycky náležel k jejímu životu. Vždycky k němu měl patřit. Už jako děti si spolu hrávali pod kamenným loubím, kde se i v parném létě držel příjemný chlad. Seděla na obrubě nádržky s vodou a sledovala, jak se s jejím bratrem učí šermovat dřevěnými meči. Byla maličká a oni velcí, vzdálení, obdivuhodní. Nestačila jim. Často jí utíkali, překážela jim v létech jejich dospívání, překážela těm dvěma, co se už dívali jinam, těm dvěma zbožňovaným bratrům. A jindy se k ní vraceli. Každý byl jiný, a přece se jeden jak druhý zdržovali s hloupým děvčátkem vedeni ochranitelskou něhou. Hanueřin vlastní bratr Séned a knížecí syn, chlapec bez domova a rodiny, jenž hluboce přilnul k sourozencům z chudého, bezvýznamného rodu, pyšnícího se pouze pochybným spojením s prastarou legendou.

Vracívali se k děvčátku se zodpovědnou starostlivostí, v dobách, které nespěchají na děti, aby dospěly, nezvyklou, ale častou v letech podobných těm, v nichž rostli oni.

Opírala se jednomu, nebo druhému o rameno, oni se živě bavili o nesrozumitelných věcech a mladičký kníže pro ni šikovnýma rukama vyřezával panenku z voňavého synrachového dřeva.

Sestřička. Malá sestřička, které vyráběl hračky, kterou vysazoval na koně. Tou pro něj zůstala.

Zatímco její dětské zbožňování začalo s ubíhajícím časem rozlišovat v lásce k oběma bratřím a neomylně přerostlo v dívčí zamilovanost k tomu nevlastnímu, on v ní dál nic víc než o mnoho mladší sestru hodnou něžné pozornosti nepoznával.

Ztrácela vedle něj svou ráznost, rozhodnost i jistotu – a on jí nabýval.

Pro ni dávno nebyly jeho ruce jen těma rukama vyřezávajícíma panenku, když ji chytil kolem ramen a stáli spolu na přídi nové lodě.

„Tuhle loď dám tobě, Hanuer! Povedla se mi, nezdá se ti? Cítíš, jak nádherně sedí na vodě?“

Cítila. Cítila teplo jeho dlaní, jejich dotek na své kůži. Cítila, jak celý voní mořem, solí, větrem, pryskyřicí. Stál jí za zády a neviděla mu do obličeje, ale dokázala by ho vypodobit zpaměti, rys po rysu, v tom nadšení nad lodí vzpínající se pod jejich nohama, obdařenou silou a nedočkavostí divoké stepní klisny větřící svobodu v široširé krajině. V tom nadšení, v němž Hanuer mimoděk přitiskl k sobě. Hanuer, malou Hanuer, sestru, pro niž vystavěl tuto loď.

Držel ji pevně a Hanuer se hlava zatočila, z větru a z moře a z pleskání plachet, z houpání paluby, zaklonila rusou hlavu a smála se samým štěstím. Smála se nahlas, smála se, aby ji zaslechli buřňáci pod oblohou.

„Tak nádherně se směješ, Hanuer, nikdo se neumí smát jako ty!“ obrátil ji k sobě, aby pohlédl do tváře zrůžovělé větrem.

A potom ozdobil příď dívčí postavou, která se směje, směje a září vstříc nevypočitatelnému moři. Podobu jí však vtiskl stejnou jako ostatním svým lodím.

Měl ale rád tu loď, jako měl rád svou sestru Hanuer. Chlubil se tou lodí. I před dívkou, do níž se zamiloval.

„Ano, je krásná. Jak hezky se směje,“ řekla a on ji políbil do černočerných vlasů.

Bolelo to. Hanuer žárlila k nerozumu, trápila ji závist a zápasila se záští. Tehdy ji poprvé začala zmáhat únava z divokých cest vedoucích mezi Přímořím a Útočištěm, tam a zpátky. Smrtelná únava. Schovávala rozpálený obličej do ostré koňské hřívy, vdechovala pach zpocené zvířecí kůže a ptala se sebe sama stále dokola proč ona, proč právě ona – a ne já? Co chybí mně a přebývá té až podivuhodně obyčejné dívce? Proč si ji vybral, když ji ani nezná, když ani výjimečně hezká není, když dokonce nepatří ani k nám, k míarským?

Zasnoubil se. Přišel jednou do Visnina domu, jak míval ve zvyku, za soumraku, aby lidé nevěděli, a šťastně se tím chlubil.

„Co na to povíš, Hanuer?“ vyptával se radostně, čekaje obvyklou vstřícnou odezvu. Dávno neví, co mu tenkrát odpověděla, sestra Hanuer. Sličná pro ledasjaké oči, jenom ne pro ty jeho, jediné, na jejichž obdivu jí záleželo.

Přespříliš sličná i pro ty dračí temnotemné zorničky, které ji pronásledují s vytrvalostí posedlého…

„Dej mi ji!“ žádá Séneda synovec správce Přímoří.

„Nedám.“

„Vezmi si mě!“ prosí dívku.

Hanuer vrtí hlavou.

„Nesvolíš-li, přestanu se ptát!“

Kolik takových výhrůžek už slyšela. Jen tyto však nebyly plané.

Vtrhl do jejich domova uprostřed noci s padesáti žoldáky, které mu poskytl jeho strýc, když odmítnutý nápadník tvrdil, že vypátral míarské hnízdo. Ani nevěděl, že mluví pravdu. Pobili všechny, kdo se postavili na odpor, služebnictvo, čeleď. Paní Visnu sťali aseganem. Zaplavili krví kamenné podloubí, voda v nádržce zrudla. Vyrabovali dvorec. Hanuer nenašli, byla v té době právě v Útočišti. Zato nad ránem se jim podařilo zajmout Séneda vracejícího se z noční výpravy. Mučili ho, chtěli, ať prozradí sestřin úkryt. Neřekl jim nic. Ani tehdy ani později. Vypálili mu oko. Druhé ušetřili jen proto, že se lekli, aby jim zajatec na místě nezemřel. Vždyť rytíř byl jediná kořist, kterou mohli nabídnout správci žádajícímu míarské vězně.

Hanuer se o té hrůze dověděla teprve po několika dnech. Dharid-Nyr přijel místo Séneda do Útočiště. Sám, jako sám vykonal trest na člověku, jenž přinesl zkázu domu, který se stal součástí i Dharidova vlastního, těžce, z nicoty vydobývaného domova. Počkal si na vraha se dvěma svědky na osamělé stezce a střetl se s ním po rytířském právu. Na předloktí měl ošklivý, špatně ošetřený šrám.

Séned-Mar skončil v kobkách správcovského hradu a nebylo jak ho dostat na svobodu.

Hanuer plakala. Kníže ji konejšil mlčky, rozhořčený sám na sebe pro neschopnost jí účinně pomoci.

Potom už zůstala v Útočišti natrvalo. Na pobřeží si většina sousedů myslela, že dívka zahynula v domě se svou bábou, anebo že ji útočníci odvlekli kdovíkam. Propadla se do vzpomínky.

Brzy nato vtrhli Trynští přes hranice. Míarští v očekávání konce války přestali prchat z otčiny. Dharid-Nyr odešel bojovat. Hanuer byla z mála míarských, kdo jeho rozhodnutí pochopili, snad že mu důvěřovala víc než sobě.

Černovláska, s níž se kníže zasnoubil, čekala půl roku. Pak se vdala. Hanuer čekala dál. Čekala na oba své bratry, zakazujíc si pomyšlení, že by se mohli nevrátit. Unavená, pobledlá Hanuer, s rukama plnýma vysilující práce, poněvadž Útočiště zůstalo úkrytem míarských až do samého konce.

Vrátili se oba. Válka, delší než dívčin život, skončila. Všichni tři se trochu změnili. Pouze o krůček, ale nebylo lze ho vzít zpět. Změnil se i zrak mladého knížete – snad že ji tak dlouho neviděl, snad že se naučil vnímat jinak, postřehla Hanuer poprvé odlesk vlastní krásy v jeho napůl překvapeném pohledu. Ne už sesterské krásy, jíž se muž pyšní, ale krásy, jíž je proč se kořit.

„Jak jen jsi zkrásněla, moje Hanuer!“ řekl jí. A ona se zase smála samou radostí.

A potom znova odešel. Tentokrát navždycky. Náhoda, doba, vlastní schopnosti ho vynesly na místo, které mu odjakživa náleželo, ba ještě výš. Daleko od děvčete, jež mu za sestru určila tíseň a osiřelost.

Míarští oslavovali. Zpívali na návrších. Tančili večer kolem ohňů. Dostalo se jim neuvěřitelného požehnání, získali svobodu a na trůn svých trýznitelů a vrahů dosadili krále z vlastního středu.

V den Dharid-Nyrovy svatby a korunovace to vřelo v Útočišti nadšením.

Hanuer utekla do pralesa. Ležela v loňském listí tváří na složených rukách a myslela si, že se víc nezvedne, že z ní život vyprchá pod kořeny stromů. Ležela tak celou noc. Séned byl s Dharid-Nyrem v Yzaru, kam Hanuer jet odmítla, a ostatní uprostřed hostiny a oslav, zpití radostí víc než medovinou, Hanuer ani nepohřešili.

Ráno se těžce zvedla. Neumřela, pouze jak by cosi hořce dodýchalo v ní. Zamířila k domu. Lidé, unavení celonočním veselím, a přece netoužící po spánku, poslouchali potulného pěvce. Slova dávné báje se ozvěnou zmnožovala, odrážejíc se o rozbřeskem světlající zeď pralesa…

Před několika dny, přejíždějíc prstem po ostří meče trynského krále, vzpomněla si Hanuer na ten okamžik. Ale nevybavila si, co tenkrát harfeník zpíval, i když si myslela, že svítání onoho dne nikdy nezapomene, tak ostré byly hrany vzcházejícího slunce, tak ostrý stín, tak ostrá bolest. A zapomněla.

I teď, když s bratrem došla až poblíž místa, kde tehdy proležela celou noc dlouhou jak století a kratší než mžiknutí oka, vybavila si pouhé obrysy tehdejšího času, přestože bolest zůstávala stále nadosah.

„O čem přemýšlíš, Hanuer?“

„Jen tak,“ pousmála se.

Hodil do potoka další kamínek.

„Nemám mu o všem povědět sám?“ zeptal se.

Chvilku jí trvalo, než se upamatovala, že jejich rozhovor začal u trynského krále a bytosti, která ho provází.

„Ne, asi ne,“ zavrtěla hlavou. „Někdy je třeba, aby čas dozrál jako jablko k utržení. Vztáhneš-li k němu ruku příliš nedočkavě, nezískáš, co by stálo za víc než hořkost zklamání.“

„A promeškáš-li pravou chvíli?“

Trochu bezradně pokrčila rameny.

„Jablko spadne do trávy a shnije bez užitku,“ odpověděl si sám. „A ty přesto nechceš trynskému králi prozradit…“

„Netrap mě! Hodně jsem o všem přemýšlela, ale nakonec… Zdá se mi, že až ta správná doba přijde, pokud přijde, měl by to poznat on první. Průvodci jsou bytosti, do jejichž záměrů prý není radno zasahovat, jestliže to sami nedovolí.“

Nesouhlasil s ní. Ale jistý si nebyl. Ani Hanuer si nebyla jistá. Jenže rozhodnutí se už nemohla vyhnout, a tak se nevyhýbala.

* * *

Krajina, na kterou shlížel z vrcholu hřebene, oddechovala jako ohromné zvíře spokojeně odpočívající v paprscích odpoledního slunce. Na východě a na severu se otevírala do bezkonečné dálky, mírně zvlněná, hebce rozevlátá vysokou bujnou travou, která už vyhnala stébla, začínala kvést a v závanech větru dýmala pylem. K jihu klesala do šedomodrého oparu prozrazujícího zkušeným očím blízkost moře. Na západ prales, o němž se vyprávěl nejeden příběh i v Latydarově rodišti. Jeden z králových předků jím prý před dávnými lety projížděl na cestě za nevěstou. Hranice.

Latydar stočil zrak od pralesa zpátky k otevřeným obzorům Rozemska. Nepřemýšlel, jen vnímal tu zemi, která jakoby přátelsky stočená ležela u jeho nohou. Byla to tatáž šelma, jejíž děti se vrhly jako sběř na hrdla svých sousedů, jako povodeň a požár na jejich domovy, jako bolest, bída a smrt na jejich životy, jako prokletí a křivda na jejich duše. Byla to tatáž šelma, a přece Latydara napadlo, zda kdyby teď otevřela oči, probuzená z podvečerního klímání, nepostřehl by v nich mimo zákmitu žádostivosti a nenávisti také průzračnost, deroucí se na povrch odkudsi z hlubin, odkudsi z odloučenosti, potupy a ústrků, odkudsi z vězeňských kobek, odkudsi ze smutku a mlčení.

Trynské panny chodívaly zjara k lesním pramenům, aby zpod listí, zimními vichřicemi posrážených větví, zpod bahna splaveného dešti a táním, zpod mrazem utržených břížků vysvobodily vodu, ztěžka vyvěrající vzhůru. Když potom bublající vytryskla, zvedajíc písek v nádržce, jako by kolem nově zablesklo.

Zaslechl za sebou kroky a otočil se. To Hanuer vystoupila na návrší:

„Hledala jsem tě, pane,“ řekla.

Kývl, ale neodpověděl. Až po chvíli se ozval:

„Připadá mi, že tvá země je teď jiná, než jak se mi po léta dávala poznat.“

Hanuer mlčela a Latydar se znova zadíval do krajiny. Aniž se na dívku ohlédl, promluvil na ni tiše:

„Pověz, Hanuer, co by si přál tvůj bratr od trynského krále za prokázanou službu?“

„Nic nechce, vzácný pane,“ odmítla dívka poněkud zprudka a s lehkým rozhořčením, neboť měla za to, že jim tento člověk chce zaplatit jako služebníkům, „svobodně a z přátelství k Dharidovi vzal na sebe úkol doprovodit tě domů!“

Postřehl mimoděk, že Hanuer v nestřeženém okamžiku vyslovila jméno rozemského vladaře, jako se vyslovuje jméno kohosi z nejbližších, znamenalo to však pro něj pouze utvrzení toho, co už vytušil. Hanuer byla velmi sdílná, mohla-li vznešenému hostu přinést jakýkoli důkaz na obhajobu svého lidu, jakékoli vysvětlení. O sobě nevyprávěla. Ale Latydar přece poznal z dívčiných slov víc, než si přála.

Odvrátil se od krajiny ke své společnici, a potkal se tváří v tvář s tou odzbrojující průzračností, již v náznaku nyní cítil i v nitru rozemské šelmy a pro niž byl ochoten udělat, co by ho před pár dny ve snu nenapadlo.

„Špatně mi rozumíš, panno. Nemluvím o měšci, o žoldu… Ptám se, co si ty, tvůj bratr a váš přítel rozemský vládce myslíte, že by vaší otčině mohl poskytnout trynský král, jako…,“ zaváhal a s lehkým pousmáním dokončil, „pomoc při čištění pramene.“

Nepochopila, nač přesně naráží, patrně sledoval cestu vlastních úvah, kterými se obíral, než dorazila. Ale na tom nezáleželo. Nabízel dobrou vůli. Kolik znamenala dobrá vůle trynského vladaře pro Rozemsko? Ne málo!

„Kdybys otevřel přístavy našim lodím, vzácný pane…“

„Přístavy lodím… a hranice kupcům,“ znova se od ní odvrátil. Krajina zdvihla víčka, upírala na Latydara oči, bezelstně, důvěřivě a bez poníženosti. „Bude to těžké,“ řekl konečně. „Jsou hroby, které nezarostou travou během šesti let, ba ani dvojí trojí lidský věk na to nestačí. Když jde trynský sedlák orat, vydává půda stále kosti padlých. A někdy,“ dodal tiše, „přespříliš čerstvě páchne krví.“

„Ale Dharid-Nyr s tím nemá nic společného, jen že je taky Rozemčan. Moje ruce se ti taky zdají být od krve, vznešený pane?“ Odporovala hořce, jak se dotkl rány, již cítí nevinní o to víc, oč méně si zločinci připouštějí vinu. Poněvadž někdo musí litovat.

„Nejen tvé ruce, tvá duše je čistá jak čerstvý sníh na vrcholku hory Ker,“ odpověděl vážně, „a kdyby to tak nebylo, nemluvil bych teď s tebou o tom, o čem mluvím. Mému lidu však bylo velmi ukřivděno. Není rodiny v Trynu, která by neměla důvod proklínat. Nechci ti ubližovat zlým slovem, ale je to tak. A Rozemsko…“

Nedokončil. Sklopila hlavu. Pomalu, pomalu, skoro tak zvolna, jak zvolna se slunce sklánělo k obzoru. Rozemsko stále skrývá hady, plazí se v jeho kamení – pouze dnes nemají dost odvahy a sil uštknout. Zatím. Věděla o nich a věděl o nich muž po jejím boku.

„Netrap se, Hanuer. Udělám, co mohu udělat. A zdaří-li se cokoli, ať Dharid-Nyr nezapomene poděkovat tobě.“

„Můj pane…“

Odmítl její dík. Přemýšlel o křehkých štěpech vysazených na pláni šlehané vichrem, sněhem, vyprahlé sluncem. Uvažoval o tom, zdali se udrží, zdali zakoření a prorostou všechnu půdu, zda ponesou ovoce. Ptal se sám sebe, nakolik smí uvěřit v jejich pravost.

Měl předně povinnost k Trynu, jenž mu byl svěřen. Ale to neumenšilo povinnost nahnout se nad zanesenou studánku, ponořit ruku do shnilého listí a přispět prameni, aby ho nezahltil rmut a bahno.

Dolů ke stavení šli mlčky. Ve dvorci byl mírný shon. Chystala se hostina na rozloučenou. Zítra pán domu, jeho přátelé i urozený cizinec opustí údolí a všechno zase postaru potichne.

Z lesa se vynořila dvojice vysokých zvířat. V zapadajícím slunci vypadala na vzdálené loučce přízračně. Jejich stíny se plazily černě po zemi, dlouhé, skoro obludné, jako rub k líci světlé křehkosti štíhlých tvorů. Větší zvíře větřilo, pak se obě začala pást.

„Co je to? Divocí koně?“

„Ne,“ odpověděla Hanuer. „To jsou pralesní jednorožci. Jejich roh vyhání jed z krve, z ran i pramenů. Když zpívají, dívají se vzhůru.“

První kapitola

Eistha Char se líně pohupovala v sinském kotvišti okukovaná zvědavým davem, který se sběhl na nábřeží, jen se novina o králově návratu rozšířila po městě. Byla to krásná loď a přes veškeré nepřátelství, kterému se stěží mohlo vyhnout cokoli, co připomínalo nedávnou válku, ji mnozí obdivovali. Vypadala vedle těžkých kupeckých korábů jako mladičká panna, již poprvé přivedli na slavnost, a sličná tvář příďové sochy se usmívala se zasněnou bezelstností na molo, na hradby pevnosti, na rozčilené, vzrušené lidi. Voněla solí a chaluhami jako kterákoli jiná loď a v jejím ráhnoví usedali racci stejně jako na ráhnech lodí ostatních.

Král zavítal nejprve do pevnosti. Zavřel se s panem Česetou, městským správcem, a dopodrobna se ho vyptával na všechno, co se událo v zemi, zatímco byl její vladař pokládán za mrtvého. Pán nad Sinem a okolními usedlostmi dokázal svého krále zpravit o všem poměrně přesně. Nejen proto, že v Sinu jako v jiných přístavních městech se noviny zdaleka i blízka scházely jak nitky na tkalcovském stavu, ale i proto, že pan Česeta byl bystrý a máloco si nechal ujít, na máloco neměl vlastní náhled.

Krále uvítal s nadšením a upřímně pohnut. Vždyť patřil mezi jeho zastánce. Zato na pětici Latydarových průvodců shlížel zprvu s nepokrytým odporem. Rozemská válka vzala panu Česetovi mladou manželku. Přesto se městský správce brzy podvolil vladařovu přání a zákonu pohostinství. Povolal dokonce své dvě dcery, aby se rozemským hostům věnovaly. Sám vyslal služebníka s radostnou zprávou do Trynovce a potom dlouze rozmlouval s králem mezi čtyřma očima.

Česetovy dcery měly sotva osmnáct let, byly dvojčata a tuze se podobaly jedna druhé. Obě sněžné jak labutí peří, světlých, skoro bílých vlasů a očí barvy jezírek, v jaká tají ledovce v domovině jejich matky, která před lety přišla do Trynu odkudsi ze severu. Byly plaché a křehké, ale zdaleka ne hloupé. Dokázaly přijmout i tak podivné hosty, jaké jim přivedlo toto ráno, s jemnou vznešeností, bez ohledu na to, že měly z cizinců ve skutečnosti strach.

Rozemští úzkost dívek vycítili, snad o to spíš, že kromě Séned-Mara neznali trynsky ani slovo a musela jim vystačit gesta, tón hlasu, pohyb bílé šíje, když se půvabná hlava s nevídaně světlou korunou vlasů plaše odvrací, tížena jakousi krutou vzpomínkou.

Podivné snídání v sinské pevnosti potkalo rozemské šlechtice. A možná jim nebylo méně úzko než dcerám pana Česety, snad naopak víc, třeba jinak. Nejraději by se vrátili na Eisthu Char a zvedli kotvy, nebo alespoň trávili čas s lodníky, kteří zůstali na palubě.

Séned-Mar však určil jinak. Měli doprovodit rozemského krále až do sídelního města. Teprve tam totiž, při zasedání zemské Rady, má být rozhodnuto, jestli se rozemským lodím otevřou trynské přístavy. A proto je nutné snášet tíseň blízkou pokoření, která vyvěrá odevšad, i z pouhé blízkosti plachých trynských dívek, které jim nalévají víno a přitom snad myslí na matčinu krev prolitou rozemskýma rukama.

Dojedli. Latydar stále nepřicházel. Rozhostily se rozpaky. Nevrlí psi ještě víc zneklidněli a museli být vyvedeni z místnosti, poněvadž se začali na hosty osopovat. Nakonec, když už to bylo k nesnesení, všiml si Séned-Mar loutny pověšené na zdi. Ztopená ve stínu skrývala se před cizinci, jen vyřezávaná hlavička na ně potměšile mrkala zalitá pramínkem světla dopadajícího dovnitř skrze ozdobnou mříž.

Jedna z dívek postřehla rytířův pohled a chytila se ho jak spásné myšlenky.

„Dovolíte-li, zahraju.“

Sotva se však loutny dotkla, aby ji sňala ze zdi, vrátil se v doprovodu pana Česety král. Rozhoupaný nástroj ťukl zvučně do kamenné stěny, potom zkonejšeně zmlkl a znehybněl. Rozemští rytíři i trynské šlechtičny vydechli úlevou.

* * *

Koně cválali, pokrývajíce se prachem. Pole s mladým obilím vyrážejícím stébla a na nich klasy, meze, stromy, Blata kolem ústí Modravy do moře, vesnice, trnková křoviska, všechno rychle míjelo. Zraku zbyl jen letmý dojem z barev a rozmazaných tvarů, lehce dotknutých barvami, rozpitými v předletní křehkost.

Lidé, kteří zahlédli šlechtickou družinu ujíždějící k sídelnímu městu, taktak rozeznali znaky na praporcích sinského pána Česety, ostře pleskajících nad hlavami jezdců a zpěněnými šíjemi koní.

Latydar spěchal. Toužil se spěchem zbavit tísně. Tísně z návratu domů, kde ho v prázdnotě komnat čeká spolu se vzpomínkami zostřená bolest. Možná doufal během putování stepí, během cesty po moři, že až se vrátí do Trynu, probudí se z hrozivého snu. Že vejde do bran svého paláce a Halýša mu vyběhne naproti, na rukou dítě. Bláhovost! Zatímco byl pryč, nic se neobrátilo k dobrému, jen odumírala naděje, připomínajíc špatně ošetřovaný štěp.

A přál si snad setřást i to zvláštní pohnutí, které se ho zmocňovalo od chvíle, kdy se nohou znova dotkl rodné země, která se k němu vstřícně obracela, po týdnech potupy, po týdnech bezdomoví žádoucí jako málokdy. Zvedala se od moře k mírným kopcům, vlnu za vlnou, nikde jednotvárnost rozlehlých rovin, ať pohlédneš kterýmkoli směrem, tvé oko se zachytí na něčem jiném. Přitom však stále otevřený, svobodný prostor, ničím nepřeťatý, ničím nepokřivený.

Nakonec museli zvolnit, koně byli unavení. Slunce se přehouplo přes poledne a pálilo. Nějaké dívky, co praly a bělily prádlo u Modravy, se zvědavě vztyčily od práce a pozorovaly jezdce. Byly u vody samy, a přece by v jejich chování nikdo nenašel stín strachu. Připadaly si v bezpečí. Séned-Mar si dobře všiml jejich bezstarostnosti a bodla ho závist.

Latydar jel první, o dvě délky před svými průvodci, zachmuřený. Teprve když se jim z vrcholu vyvýšeniny otevřel pohled na Trynovec, dovolil, aby s ním ostatní srovnali krok. Mrak z ustarané tváře pro tu chvíli zmizel. Jeho město. Latydar přejížděl očima po kamenné siluetě s výrazem ne nepodobným starostlivé něze a s pýchou. Dokonce se otočil po rytíři Marovi, zvědav, zda vyčte v jeho tváři obdiv, jejž si Trynovec podle Latydarova přesvědčení zasloužil.

„Nádherné město!“ řekl Séned-Mar. A vyslovil to rozemsky, víc k sobě než k mladému králi. Latydar spokojeně pobídl koně do klusu.

* * *

Zpráva, že se král vrací, se Trynovcem rozšířila jak požár, přeskakujíc od prahu k prahu. Když Latydar vjížděl do městských bran, rozhoupaly se zvony ve věžích chrámu, ozvaly se rohy z hradeb, do výšky vzlétla hejna vyplašených holubů, ulice i náměstí se zaplnily lidmi jako o velkém svátku. Sešlo se jich tolik, až se družina musela místy davem téměř prodírat.

Latydar naslouchal nesčetným pozdravům poněkud udiven. Postřehl v nich totiž nelíčené potěšení a radost. Nikdy ho Trynští takto nevítali, ani po vítězném návratu z bojiště. Nikdy. Trynský lid přece vždycky toužil po jiném vládci, jeho, Latydara, jen trpně přijal a on se s touto skutečností nakonec smířil a vyrovnal, jako se vyrovnal s ponižováním, jímž ho častoval vlastní otec. Uzavřel se do pyšné lhostejnosti.

Také teď se v sedle napřímil, zdvihl hlavu a pokračoval v cestě s odtažitým výrazem, pečlivě, ale vratce zastíraje vzrůstající překvapení.

Jakýsi žebravý louteník začal starodávný chvalozpěv, jímž Trynští vítali své vládce při návratu z dalekých nebezpečných cest, ale pozměnil slova. Zpíval pak několik veršů stále dokola a dav se k němu pozvolna přidával, hlas po hlasu. Než král dospěl k paláci, jako by už zpíval kamennými ústy sám Trynovec:

„Buď zdráv, ty, kdo se vracíš,
ty, kdo se vracíš, vítr ve vlasech!
Vítej ve městě, které jsi z trosek vztyčil,
které jsi vybudoval na spáleništi,
které jsi obehnal pevnými hradbami!
Vítej ve městě bílých havranů se zlatými věnci!
S láskou volají tvé jméno,
jméno toho, kdo se vrací, vítr ve vlasech…“

Na schodech paláce stála dívka. Štíhlá, vysoká, plavá, v bílé sváteční říze. Několik kroků před ostatním dvorem. Odpolední paprsky se protahovaly vysokým arkýřem boční branky a obtékaly její nehybnou postavu.

Séned-Marovi ta neznámá připomněla alabastrovou sochu věštkyně Arksy, která zdobila Síň sněmů v Yzaru. Měl pocit, že nyní hledí do živé tváře té bájné Rozemčanky, jejíž krása prý dokázala probudit lásku i v srdci kamene a pobřežních skal, zato živí se pro tu krásu v kámen obraceli.

Ale to už se dívka pohnula, vyrovnanost zmizela a napovrch vyplulo dosud dobře ovládané rozrušení. Prostoupilo ji společně s městem, s dunícími zvony. Rozběhla se ze schodů k Latydarovi, který právě seskakoval z koně. Zapomněla pro ten okamžik, že je správkyně a k jejímu úřadu se nyní nehodí utíkat přes nádvoří a vztáhnout ruce ke králi v gestu napolo volajícím po objetí na uvítanou.

„Latydare! Dnešek je požehnaný den, můj bratře!“

Sevřel beze slova ty vztažené dlaně, ty dlouhé, půvabně tvarované, stále prochladlé prsty. Cítil se zaskočen projevenou vroucností, jíž u Veljany neuvykl, ještě víc než chováním lidí ve městě.

Dívala se na něj rozšířenýma očima. Pomalu se uklonil a políbil ji dvorně na konečky prstů. Pak zašeptal:

„Taky jsi mi chyběla, Veljano. Ne, nesmíš plakat!“ Pohlédl na dívku, usmál se a dodal žertem: „Co by pověděli moji skvělí dvořané, kdybys plakala pro můj návrat?“

Vešli do paláce.

Rohy jeden po druhém umlkaly. Dunění zvonů zvolna sláblo.

Druhá kapitola

Veljana měla dojem, že se do Trynu vrátil jiný člověk, než jakého znala. Anebo odloučení, nabytá jistota o jeho smrti, všechno, co se stalo za poslední měsíce kolem ní i v ní samé, nebo to všechno způsobilo, že ho jen jinak viděla? Ať tak nebo tak, scházela jí dnes odvaha mu příliš odporovat, i když se jí zdálo obtížné, ba nemožné splnit jeho přání.

Potřebuji, abys poznala ty Rozemské, kteří přijeli se mnou, jako jsem je poznal já, žádal ji. Třeba tě přesvědčí, jako přesvědčili mě, že jsou spravedliví lidé a že je vlčice rozemské války dávila stejně jak Trynské. Chci otevřít rozemským lodím naše přístavy, alespoň to, poněvadž k otevření kupeckých stezek přes hranice ještě nedozrál čas. Ale neotevřu je, leda se souhlasem Rady.

Zkusila vzdorovat. Nač potřebuješ mou podporu? Jsi král, můžeš prostě poručit! Nikdy ses na mínění Rady neohlížel, pokud jsi nemusel – a v otevření přístavů ti Rada nemá jak zabránit! Poruč tedy.

Zavrtěl hlavou. Příliš bolesti přinesla válka a právem by se cítili pohoršeni mnozí, kdyby nepochopili mé rozhodnutí, kdybych je vynutil silou. Měli by za to, že zapomínám křivdy na nich spáchané, že nedoceňuji utrpení a prolitou krev. Ani ty mě nechápeš a přiznej si, Veljano, kolik je v mé zemi těch, kdo ztratili mnohem víc než ty nebo já. Oni mají svaté právo na mé ohledy a právo žádat na mně účty z každého rozhodnutí, které se týká Rozemska.

Ztratila jsem hodně, taky jsem ztratila, chtěla se ohradit v první chvíli, ani netušíš kolik. Ale zarazila se.

A nakonec slíbila udělat, co bude v její moci a co jí dovolí svědomí.

Víc po tobě nežádám, pousmál se.

Slíbila, co jí připadalo neuskutečnitelné, mluvit s těmi lidmi slíbila.

Byl potěšen a jí to způsobilo radost, poněvadž teď býval většinou mlčenlivě přísný a přiblížil se v té hranaté zarytosti napohled svému otci, až se Veljaně vždycky srdce sevřelo nepříjemným zamrazením, když to postřehla. Proč se jí ale nelíbila ta na povrch vystupující příbuznost, to přiblížení k majestátu Velkého Lutavise, když přece všichni mívali plná ústa vzdechů, že se Latydar otci pramálo podobá? Copak ho také ona sama nejednou v duchu i do očí neosočila, že nejedná dost královsky?

Možná se jí Latydar ve skutečnosti líbil víc dřív. Možná za změnou, již na něm pozorovala, správně odhalila ukrývanou bolest, hluchou samotu, která jí samé byla až příliš povědomá.

Na co myslívá ten, kdo se vrátil, aby byl s nečekanou vstřícností uvítán cizími, ale musel se smířit se ztrátou ženy a dítěte? Nemluvil o nich, poručil dál hledat, sám byl v Trynovci jak ve vězení, ba téměř na mučidlech, připoután povinností. Vyhlížel den, kdy vsedne na koně a bude ujíždět… Kam vlastně? Za svou smrtí nejspíš, děsila se Veljana.

Přála si, aby konečně přijel Kierys, a doufala, že zpráva o králově návratu už k němu dospěla a přivede ho domů každým dnem.

Přijede, jistě přijede, zpráva nezpráva. Slíbil své ženě, že se vrátí, než se narodí dítě – a to na sebe nenechá dlouho čekat.

Už aby byl Kierys v Trynovci. Veljana se s ním potřebovala poradit. Vždyť ačkoli se Latydar tvářil, jako by jeho únos do Rozemska byl dopsaný svitek, kněžna nezapomněla, co jí nestřeženě prozradil: že totiž Médorg z Dybna jednal s pomocí kohosi dalšího, nějakého štíra skrytého pod královským prahem. Kněžna pátrala po zrádci jak hladová liška po kořisti a byla den ze dne podezíravější.

* * *

Veljana seděla na kamenné lavičce pod loubím vnitřního nádvoří. Příjemný červnový den odháněl mnohou starost, ne však všechny. Zůstávala lehká, neodbytná pachuť na jazyku. Dívka se bránila nepříjemným předtuchám.

To je z toho, o čem pořád přemýšlím. Přemýšlím a hledám. A nevím nic, jako jsem nevěděla na začátku. Spiknutí, neznámí nepřátelé v domě, kteří mají kdovíjaký tajemný důvod ublížit, dokonce zabít, vlk unášející dítě… Kdyby za vším stál záměr jediného člověka, byť opřený o pomoc Médorga z Dybna, byl by to záměr velice krkolomný. Krkolomná, složitá, nepřirozená cesta k cíli… vrací se mi ta myšlenka, ne a ne se jí zbavit. Třeba jen na chvilku, abych si oddechla, pročistila hlavu.

Uvědomovala si, že umanutě sleduje neustále tytéž k ničemu nevedoucí stopy a není schopna se jich vzdát. Tak se jí vedraly pod kůži. Kierysova matka, opakovala si, ano, Kierysova matka… Celá ta věc sice vypadá jako práce nějakého pomatence a ona byla zcela při smyslech, jenže kdoví. Staří lidé někdy pozbývají soudnosti. Čeho všeho by byla schopna, aby usadila na trůn svého syna? Zabít krále, odstranit jeho ženu, nechat do hradu dovést vlka a poštvat ho na dítě? Bláznivé! Jenže někdo to být musel!

Veljana už vyslechla nebo dala vyslechnout spolehlivými lidmi veškeré služebnictvo nebožky vojevodkyně. Nelehký úkol, vždyť ani Kierys, ani Terža se o tom neměli dovědět. Veljana nechtěla zranit své nejbližší přátele tak děsivým dohady, dokud nenabude jistoty. A kromě toho zdaleka ne celé služebnictvo staré paní zůstalo ve vojevodově domácnosti, natož přímo tady, v Trynovci. Vojevodkyně byla velkorysá, svým nejvěrnějším odkázala tolik, že mohli odejít ze služby a postavit se na vlastní nohy. Trvalo týdny, než Veljanini lidé našli všechny a promluvili s nimi. Opatrně, aby nevzniklo podezření… A výsledek? Žádný! Co se taky dalo čekat? Viník, byl-li mezi těmi lidmi jaký, by se podřekl leda náhodou…

Možná je to tak dobře. Vojevodkyně je mrtvá a Latydarovi nic nehrozí. Jenže… Kdybych tak věděla určitě, že je nebezpečí skutečně zažehnáno! Kdyby ten dojem, že pod prahem se pořád skrývá štír, byl pouhým výplodem mé předrážděné mysli!

A taky Latydar potřebuje znát pravdu o ženě, o dítěti…

„Buď zdráva, urozená paní!“

Obrátila se k tomu, kdo ji vytrhl z nikam nesměřujících úvah, s úlevou. Náhlé vyrušení jí bylo příjemné. Stačil však jediný pohled a potěšení bylo vystřídáno rozladěností. Ten, který ji zdravil, skláněje se k zemi po způsobu cizinců, byl velitel Rozemčanů. Spěšně se rozpomínala na jeho jméno.

„I ty buď zdráv, rytíři Mare.“

Byl by ji po dvorném pozdravení opustil, kdyby si dívka v tu chvíli nepřipomněla slib, který dala nedávno Latydarovi, a s neslyšným povzdechem se nepodvolila povinnosti.

„Napadlo mě,“ řekla, „zdali by sis nepřál blíž poznat Trynovec. Třeba bys mě doprovodil na tržiště a do chrámu?“

Stará, tisíckrát zopakovaná záminka k bližšímu rozhovoru s někým, s nímž ani nevíme, co si máme povídat. Odmítnout mohl stěží, to by mu nedovolil dobrý mrav, mají-li Rozemčané jaký. Séned-Mar ovšem odmítat rozhodně nemínil. Naopak přivítal kněžnino pozvání s až příliš očividnou radostí. Dali si tedy osedlat koně a provázeni třemi služebníky projeli rozrůstajícím se městem. Kněžna nemluvila, potýkajíc se s nechutí ze společnosti, již přijala. Také rytíř mlčel. Neslušelo se bavit paní, která dávala najevo odpor k rozhovoru.

Teprve když pod chrámovým vrchem seskočili z koní, dali je na starost služebníkům a pěšky vystoupali nahoru, dívka konečně přemohla sama sebe a začala se svého průvodce vyptávat na Rozemsko.

Ukázalo se, že povětšinou nemluvný Séned-Mar je dobrý vypravěč, když mu na věci záleží. A na tom, co si myslí urozená dívka, která k němu teď se vzrůstajícím zájmem obracela ušlechtilou tvář, mu záleželo velice.

Vyprávěl o lodích, malých a hbitých jako ještěrky, o nočních cestách stepí, otčinou tajemných bytostí, o úsvitech po bouři, o bitkách v skrytých úžlabinách, o pronásledovatelích, o Útočišti, o vladaři, který býval stavitelem lodí. Smál se honičkám, v nichž byl on sám štvanou zvěří.

Jako by před Veljaninýma očima otevíral okenice do světa, o němž netušila, že vůbec je. Světa svobodného a plného života, podobného člověku, jenž do něj patří a mluví o něm. Bez vychloubání, s nepochopitelnou, prostou samozřejmostí se mimoděk přiznává ke skutkům, o nichž by trynští kronikáři psali hrdinské básně na nejlepší, nejjemnější pergamen.

Otevřená, veliká země, divoká, tvrdá, krutá, nádherná, velkorysá, mstivá, s duší vichřice, horoucí, nebo ledová, nic mezi tím. Země rozhodnutí na život a na smrt. Plná půlnočních temnot, plná poledního světla.

Temnoty Veljana znala dobře. Ty čpěly bolestí jejího vlastního lidu. Světlo zahlédla poprvé. A udivilo ji, jako ji udivil muž, v němž se zrcadlilo jak v průzračné mořské vodě při pobřeží.

Vrátili se do hradu až za soumraku, téměř promočení, poněvadž pozdě postřehli, že se blíží déšť. Veljana odkládala plášť, který jí půjčil rozemský rytíř, sotva spadly první kapky. Byla zamyšlená stejně jako před vyjížďkou do města.

Ale na nebožku Kierisovu matku a její vinu nebo nevinu v té chvíli rozhodně ani nevzpomněla.

Třetí kapitola

Ruka se jí nezachvěla, když plnila pohár. Červené těžké víno odrazilo jas loučky v držáku na zdi a pětinásobný plamen svícnu na stole, až se usadilo, zčernalé, zrádné.

Nalila také do druhého poháru, křehčího a drobnějšího. Děťátko pod jejím srdcem se prudce pohnulo, jako by ji chtělo pozdržet. Nebo pobídnout? Chvíli odpočívala s přimhouřenýma očima, snad znejistělá, snad přemáhající rostoucí rozrušení.

„Dones ještě studenou pečeni,“ poručila služce, aniž se k ní otočila, „a potom počkej na krále v předpokoji. Uvedeš ho hned. Neloudej se, bude tady brzy.“

Dívka poslechla beze slova, dveře měkce zapadly. Kněžna postavila na stůl konvici s vínem. Ale poháry zatím ponechala na okenním rámu. Proti černotě dusné letní noci se přátelsky oblily. Cvrčci v kamenných zdech, v trávě, v korunách stromů, obloha zhloubená v nekonečno, letní noc… Najdeš snad lepší hodinu na přípitek s tím, kdo se vrátil? Najdeš lepší okamžik k dopovězení toho, co dlouho zůstává nedopovězeno?

Služebnice tiše přinesla zvěřinu dušenou na jablcích a zase odešla. Kněžna stále sledovala nehybnou hladinu vína v pohárech. Temněla v nich noc plížících se šelem, okřídlených dravců, jako je ten, co sedí na cimbuří a zírá do okna divými zorničkami, plavý v měsíci, lesklého peří, nevypočitatelný.

Bělostná ruka zmizela v záhybu širokého šatu a zas vyklouzla, jako by měsíční srpek zapadl do mraků a opět vyšel. Líbezná tvář se mírně naklonila, soustředěná na úkol, který je třeba splnit. Z hrdla drobné lahvičky kanou kapky a hladina většího poháru se čeří. Ani nejbystřejší smysly nočních tvorů nezachytí pach nebo ozvuk chuti. Jako by voda kanula.

Plavý pták na cimbuří vykřikl ostrým nepříjemným hlasem. Ozvěna se odrazila od věže k věži, otírá se o hradební zdi. Kněžna ji však snad ani neslyší.

Krásná ruka pozdvihla pohár a s rozmyslem mísí víno, sladké a husté, přetékající kořeněnou chutí, omamné. Šest roků zrálo k dnešní omamnosti, šest roků dozrávalo k vraždě.

Mohutná křídla rozvířila vzduch.

Pozorně mísí kněžna víno. Rychle tepe ptačí srdce.

Konečky perutí narazí do rámu okna, otevřeného vstříc noci.

Dva výkřiky se propletly v jeden, ten dravčí, zuřivě zlobný, nepřátelský, hněvivý – a ženský, čirý jak náhlá hrůza.

Dveře se rozlétly. Lidé, kteří se na okamžik zarazili na prahu, zahlédli okřídlený pohyb vracející se do noci.

Do prken podlahy vsakuje kaluž vína podobná stydnoucí krvi.

Kněžna si přikryla obličej dlaněmi, na pravé ruce nehluboký šrám zdobící se rubínovými krůpějemi. Vzlyká a vzlyká.

„Má paní!“ Latydar spěšně pokročil k mladé ženě a opatrně ji vede přes místnost ke křeslu, zatímco roztřesená služka zavírá okenice. „Má paní, upokoj se, prosím! Už je všechno v pořádku! Nějaká hloupá sova. Dala se zmámit světlem, to se občas stává. Je pryč, nevrátí se. Neplač, uškodíš si!“ Opatrně prohlíží šrám. „Nic to není, hlavně se upokoj!“

Nikdy ho neviděla takto jako nyní, když před ní klečí a ustaraně prohlíží poraněný hřbet její ruky. Nikdy ho takto neviděla. Vyvlekla se nedůtklivě z jeho sevření, aby nepostřehl chvění, které teprve teď začalo probíhat celým jejím tělem.

„Ano, nic se nestalo, jen trocha vylitého vína…“

„Nechám tě, ať si odpočineš. Přijdu jindy, ve vhodnější dobu. Abys mi mohla povědět, cos chtěla dnes.“

Uklonil se jí s neokázalou dvorností, která jí vždycky připadala neohrabaná.

Dítě pod kněžniným poplašeným srdcem se znova nedočkavě pohnulo.

Král odešel a Terža Zalatova zůstala sedět s očima polozakrytýma víčky. Špatně utřené víno vsáklo do podlahy. V podhradí jedno po druhém zhasínala světla.

Kierysi, kde se touláš, pospěš ke mně!

* * *

Vojevoda Kierys pojedl v hostinci a vyšel se projít kolem řeky. Stříbrnice se v těch místech stáčela do oblin a kliček jako tělo velkého mírného draka, vytvářejíc zákruty, mělké písčiny a stulíkové tůně, nad nimiž se klonily koruny šepotavých starých vrb. Vlhká vůně rdesna, rákosu a puškvorce prostupovala chladný večerní vzduch. Měsíc zanechával stopy svých kročejů na vrcholcích stromů, na podemletých březích, na říčních vírech, jako by houpavě putoval ladným dívčím krokem od břehu k břehu, od západu na východ, od zlatěžluté do bělostně stříbrné. Jeho svit usedl s vojevodou na stráň a přemítavě mu dělal společnost.

Honím se za stínem mrtvého, říkal si v duchu snad potisící Kierys. Za přeludem. Místo abych seděl doma, u ženy, která mě potřebuje. Povinnost. Až do konce. Tak jsem slíbil. Ačkoli je to všechno nesmysl a ostatky mého krále, mého přítele dávno tlí v podmořských jeskyních pod útesy, kam je strhl kypící příboj Dračí tlamy. Já hledám. Už by to mělo skončit. Ano, skončit. Hledání i bezkráloví.

Pár kroků pod místem, na němž seděl, se řeka rozlila do široké tůně roubené travinami a písčinou rozrytou koňskými kopyty. Najednou si uvědomil, že tady není prvně. Také před dvanácti, třinácti lety písek podupali koně, mnohem víc jich bylo než dnes a plavili je tady královští vojáci. Pach potu odnášel měkký vánek a špínu ze zaprášených těl proud. Ale Kierys tenkrát stejně jako teď přišel k řece, teprve když koně dávno odvedli a zůstaly pouze stopy v písku. Soumrak se skláněl, bylo slyšet cvrčky a kvákání žab. Hluk vojenského tábora a vsi, do níž se po vyhrané bitvě vraceli obyvatelé, pronikal do ticha jen tlumeně, zpovzdálí. Pokud člověk chtěl, dokázal si ho odmyslet. Kierys byl rád té samotě a kroky, které ho z ní vyrušily, uvítal nelibě.

Byl připraven odehnat služebníka či vojáka, ať by přicházel téměř s čímkoliv. Ale blížil se k němu kralevic. Kieryse usazeného ve vysoké trávě si nejdřív ani nevšiml, a když ho zpozoroval, mimoděk se zatvářil rozmrzele. Kierysovi stačil jediný pohled, aby poznal, že je přítel rozrušený a má vztek. Z každého Latydarova pohybu, i z toho, jak se po kratičkém váhání posadil vedle knížete do trávy, bylo znát pobouření.

„Co se stalo?“ zeptal se Kierys víc z povinnosti než ze zájmu.

„Otec.“

Jediné slovo, víc prozrazovat nemusel.

Latydar nevydržel sedět dlouho. Brzy vstal, sestoupil k řece, sehnul se pro pár oblázků a pokoušel se házet žabky. Ale jak byl rozčilený, málokterá se odrazila od hladiny byť jednou, většinou jen žbluňkly a sklouzly ke dnu. Kierys kralevice váhavě následoval. Přál si zastat se krále, jehož ctil z celého srdce jako prvního mezi rytíři, které kdy nosila zem, a ze vší síly své ještě mladičké duše ho obdivoval. Miloval Lutavise a urputné spory, jež s panovníkem neustále vedl vlastní syn, vadily Kierysovi jak kočce ruka, co hladí proti srsti.

„Možná bys neměl…“

„Co bych neměl?“ přerušil ho Latydar. Kamínek prudce zapadl do vody a sprška došplíchla skoro k nim.

„Nevím, číms krále popudil, Tydare…“

„Ani já to nevím! Nevím, co proti mně pořád má! Vyčinil by mi snad i tehdy, kdybych za koněm přivlekl Karai-Dhara a hodil mu ho k nohám!“

„To není pravda a ty to víš! Tvůj otec je spravedlivý a má tě rád.“

Latydar neodpověděl, jen úkosem pohlédl na staršího mladíka. Kierys dodnes nezapomněl na výraz naprosté nedůvěry v potemnělých očích a na trpce, posměšně semknuté rty. Aby uhnul tomu pohledu, sám se sklonil a sebral hrst kamínků. Oblázek hozený jistou rukou plavně doskákal až k opačnému břehu a zapadl do sítin. Rozhoupaná lodička leknínu probleskla podvečerním šerem.

„Nebudeme mluvit o mém otci,“ ozval se Latydar. „Pojď raději do vesnice. Slaví tam. Ženy už se vrátily z úkrytů v lese a alespoň dvě děvčata jsou hezká jak obrázek. Dnes v noci budu tančit, dokud nevstane denice – a nehodlám se ptát, co tomu zítra otec poví.“

Kamínek skáče po hladině, drobné kapičky zpomalují jeho let, až ho strhnou do hlubin. První, druhý, třetí oblázek, čtvrtý. Dva mladí šlechtici, jeden skoro chlapec a druhý starší jen o pár let. Za nimi roky bitev, před nimi nesčetně válečných dní. A nejistota, a smrt, a váhání, a beznaděj. Kamínky skáčou po hladině…

Ve vojevodově mysli se dávný zapomenutý večer zpřítomnil, jako by byl skončil před okamžikem nebo dosud trval, jako by poslední oblázek právě zmizel ve vodě, jako by kralevic zrovna zamířil ke vsi, sám, tančit až do rána s děvčaty, která se hezky smějí, přestože ještě včera umírala hrůzou v lesních skrýších při sebemenším podezřelém zvuku.

Večer se prohloubil o smutek. O stesk po člověku, k němuž Kieryse vázal slib daný jeho otci. Slib. Stokrát si řekl, nazlobený po nějakém sporu s Latydarem, že slib a nic víc.

A zahynul Latydar Kornelak, trynský vládce. Zahynul, tedy ty, Kierysi, vojevodo královský, pane z Orlaku, usedneš na trůn své vlasti. Konečně! Opakovali dlouho, že ti náleží koruna i žezlo. Věřil jsi jim. Uměl bys vládnout, Kierysi, lépe než můj syn – tak to řekl Lutavis. Uměl bys lépe vládnout, proto při něm stůj, vždycky! Přísahej, že ho neopustíš. Kdyby však… můj rod zahynul, pak ty…

Teď nastal čas. Nastal – ale já nechci. Nechci tvůj trůn, Tydare. Mám dojem, jako bych na tebe přivolal neštěstí. Všechny ty roky myšlenek, všechny ty roky, kdy jsem bez odporu poslouchal, že jsem lepší tebe, všechny ty roky teď tíží moje svědomí jako mlýnský kámen. Nechci tvůj trůn, příteli. A nyní dokonce vidím, že jsem ho nikdy skutečně nechtěl. Ne za cenu tvé smrti. Ne za cenu triumfu těch, kdo jako nevědomé kavky skřehotavě opakovaly po tvém otci, že Latydar, kralevic neudrží staroslavné žezlo v pošetilé a slabé ruce. A že já bych to dokázal…

Měl před očima tu hodinu, kdy Latydar klečel na plášti rozprostřeném před dohořelou pohřební hranicí svého otce, v blátě, zčernalém popelem, rozbředlém po bitvě a nasáklém krví. Mlha zakryla Pramenné vrchy, hlasy trubek zvěstujících korunovaci tlumila a zkreslovala, až zněly spíš teskně, naříkavě než slavnostně. Praporce mlhu sály, šat provlhal, těžkl. A ti, kdo vsazovali korunu na kralevicovu hlavu, byli smutní, zlomení. Nedůvěřiví. Jen napolo poslouchali jeho přísahu, stejně hlupáci jen napolo naslouchají přísahám dětí. A Latydara Kornelaka nepovažovali za víc než za vzpurné dítě.

Mlha řídne. Právě korunovaný král vstává, aby přijal slib věrnosti svých leníků, jak velí obyčej. Starobylá obroučka tepaná do tvaru dvou havranů nakloněných k sobě a svářících se nad čelem o hlazený zelenomodrý démant jako by byla tím jediným, co zde, v čase neštěstí a strachu, lidské beznaděje a slabosti působí vladařsky. Hold vzdávaný dědici, jenž se ujímá žezla, je rozpačitý, slib věrnosti a poddanství skoro neochotný. Mží a voda sražená na obroučce ze zlata a stříbra stéká králi na obočí, do kratičce střiženého vousu, jeho vlasy slepuje v světlehnědé pramínky splývající na ramena v zeleném krumplovaném plášti…

A přece, říká si Kierys, v té hodině, v hodině mrholivé mlhy, v hodině bláta, v hodině nedůvěry, jsem v tobě zahlédl svého vládce. Nikdy předtím jsem nebyl s to si něco podobného představit a nikdy potom, ať se dělo, co dělo, jsem tě jako krále nectil jinak než ústy. Tehdy jsem tě obdivoval, neboť sám bych se nedokázal povznést nad všudypřítomnou dusivou nedůvěru, nad pohrdání dvořanů, nad ponížení, které ti mlčky připravili nejbližší tvého otce v korunovační den.

Zapomněl jsem na onu hodinu. Když však přišla zpráva o tvé smrti, rozpomněl jsem se. A proto tě dosud hledám. Hledám tě, nejen abych dostál povinnosti a zákonu, ale abych přivolal zázrak. Zázrak nepřivolatelný.

Kierys se zvedl z trávy a pokročil k řece. Oblázky zachrastily pod vysokými botami. Sebral jeden, bělavý, plochý kamínek s černou žilkou, a hodil. Skákavý let, pětkrát odražený skončil v rákosinách a vylekal spící kachnu. Vykřikla a vznesla se těžce k měsíci.

Vojevoda Kierys si umyl tvář v tůni. Pak se pomalu obrátil zpět ke vsi. Ráno vyrazí na cestu do Trynu, k Terže. Za úsvitu dá koně sedlat. Pojedou rychle…

Před hostincem potkal posla v královských barvách, který znaveně sesedal ze stejně znaveného hřebce.

* * *

Několik dní poté kolem poledne přišla Veljana oznámit Latydarovi, že se právě narodil druhý Kierysův syn. Byla velice bledá.

„Děťátko je droboučké, ale zdravé,“ řekla.

„A kněžna?“

„Terža umírá, Latydare,“ odpověděla dívka sklíčeně. „S dětmi se rozloučila…, teď vyhlíží už jen Kieryse.“

„Opravdu se nedá nic udělat? Pošlu…“

Zarazila ho zavrtěním hlavy.

„Všichni dělali, co mohli. Na smrt jsou královští ranhojiči i nejmoudřejší báby krátcí. Alespoň děťátko zachránili, chudáčka…,“ na okamžik se smutně zamlčela, pak dodala: „Terža s tebou chce mluvit, Latydare. Prosila, ať tě přivedu.“

Doprovodila ho až ke komnatám mladé vojevodkyně. Ruch, který tady vládl po několik hodin, se propadl do zalknutého dusna. Dětský pláč, zaznívající zpoza dveří, vyvolával místo radosti nepatřičnou hořkost.

Veljana promluvila se služebnicí a vzdálila se, zatímco děvče uvedlo Latydara ke své paní.

„Pořád se po tobě ptá, můj králi…“

Znal smrt až příliš důvěrně a zblízka. I kdyby mu nepověděli, jak je to s Teržou Zalatovou zlé, bylo by mu hned všechno jasné. Pod hebkou bělostnou kůží mladé ženy se rýsovaly nádherné lícní kosti až příliš zřetelně a oči jako by se upíraly kamsi dovnitř i tehdy, když se, rozšířeny horečkou, obrátily k příchozímu.

Terža zůstala doposledka bytostí dokonalou v každém rysu, vtělenou krásou. Stejně sličná, ne-li sličnější než v den, kdy za ní král po válce přijel a ztratil pro ni hlavu. Život však se té krásy pomalu, neochotně vzdával a ona víc a víc připomínala mistrovsky opracovaný mramor. Sevřelo se mu srdce. Pro Teržu a pro přítele, jenž se bude těžce smiřovat s tím, co nalezne po návratu domů.

„Přála sis se mnou mluvit, má paní?“

„Ano. Pošli všechny pryč.“

Služebnice poslušně odešly. Klika nepříjemně cvakla a dveře neslyšně zapadly. Usedl na pelest lůžka vedle kněžny a políbil s úctou konečky prstů prokřehlé ruky.

„Co pro tebe mohu udělat?“

„Vyslechnout mě. Potřebuji, abys mi odpustil.“

Mluvila s námahou. Ruka, kterou držel, se napjala, zřejmě potlačovanou bolestí.

„Nemám, co bych ti odpouštěl, má paní!“

„Nic nevíš! Byla jsem to já…“

Blouzní, pomyslel si. Konejšivě sevřel její dlaň a podruhé políbil ledové prsty.

„Trápí tě nějaká zlá můra.“

„Ne! Mýlíš se. Říkám ti, králi, že jsem to byla já, kdo ti usiloval o život.“

„Mluví z tebe horečka, má paní…“

„Ne! Přísahám! Musíš mi věřit!“

Hlas se úpěnlivě zlomil. Čišela z něj hrůza a byla tak přesvědčivá, že se vmžiku přenesla i na Latydara. Nedovolila mu neuvěřit.

„Já jsem přiměla tvého sluhu, aby tě napadl. To léto, co se stavěl trynovecký chrám…, vzpomínáš? Nechals ho v Kiříně a odjel kvůli sporu o Písčité brody… třikrát přišel do našeho domu, rozmlouvala jsem s ním… Tak snadné to bylo!“ Dodnes se nejspíš nezbavila údivu nad skutečností, jak lehce našla potřebnou zbraň. „Zpočátku mě nenapadlo… Ale on, nosil v srdci, že jsi špatný král, že Tryn si zaslouží lepšího… Stačilo málo! Uvolnit jeho vlastní myšlenku z okovů. Kdyby to nebylo tak snadné, nikdy bych se na ten krok nezmohla!“

Trhaná řeč se stala plynulejší. Terža sebou živě pohnula, bolest letmo poznamenala půvabnou tvář. Kněžna spěchala, docházely jí síly.

Latydar dosud strnule svíral její ruku.

„Vrátil ses, a já… byla jsem ráda… Opravdu! Ale potom se objevil Médorg z Dybna… A nová příležitost. Zase to bylo jednoduché, prosté jak nějaká hra! Urazil jsi ho a zničil, nenáviděl tě. I slepý by to poznal, natož já! Pomohla jsem mu utéct z vězení a věděla, že tě zabije. Dokonce mi tvou smrt slíbil. A já neřekla ne.“

„Ale proč? Proč, paní?“

„Já tě také nenáviděla, králi.“ Měkký hlas zněl i teď podmanivě, jako by napůl zpíval. „Ne od počátku. Až od chvíle, kdy jsem pochopila… Tys opravdu nepatřil na trynský trůn, pro korunu se narodil můj Kierys! Vždycky jsi to věděl, a proto jsi ho chtěl zahubit.“

„Kieryse?“

„Nikdy na to nezapomenu! Na tu noc, v níž jsi mě s Kierysem přistihl… na ten souboj… na to, jaks Kieryse porazil…. A položil na jeho hruď meč, abys bodnul!“

Vyškubla mu ruku a upřela na něj zrak náhle zbavený strachu a zdivočelý záští.

„Nebodnul jsem,“ řekl těžce.

„Ne, poněvadž sis včas uvědomil, že by ti to lidé neprominuli. Kieryse milují, a tebe ne. Bál ses, proto jsi ho ušetřil! Ale já… mám tu minutu navždycky otištěnou v duši…“

„Ušetřil jsem ho, protože jsem ho zabít nedokázal.“

Zavrtěla hlavou. Byla si zřejmě jistá, že jí neříká pravdu.

„Pak, když všichni mysleli, že jsi mrtvý, rozhodla jsem se… vztáhnout ruku na děťátko.“ Oheň a nepřátelství opět vystřídal postupně vzrůstající děs. Našla-li pro předešlé skutky nějakou omluvu sama před sebou, pro tento ji asi najít nedokázala.

„Na mého syna? Na mého syna ne!“

Roztřásla se po celém těle.

„Šla jsem k němu v noci, chůvě jsem předtím do mléka namíchala odvaru z makovic, aby se nevzbudila. Měsíc mě oslňoval… Vzala jsem polštář a říkala jsem si… bude to jenom chvilinka, uspat holátko je lehčí, než se zdá. Trošku se zavrtí – a je pryč…“

Mluvila teď víc k sobě než k Latydarovi, oči upřené kamsi za jeho hlavu. Když je stočila k němu, vnímal kromě vlastního úleku a odporu i její hrůzu.

„Byl tak maličký,“ řekla.

„Tolik mě nenávidíš, žes zabila mého syna?“

„Stál mezi Kierysem a jeho předurčením… Ale já tvého syna nezabila. Nezabila jsem ho a třeba bych to nakonec ani nezvládla. Zabít děťátko!“ Několik chvil vyčerpaně oddechovala. „To ta vlčice,“ dodala potom. „Ta vlčice! Proskočila sklem a vrhla se po mně, po tom drobečkovi… a zase oknem do tmy… Byl to noční běs…“

„Běs…,“ opakoval pochybovačně.

„Ano. Co jiného? Démon…,“ otřásla se děsem. „Přísahám ti, pane. Tvého syna jsem se ani nedotkla! Chtěla jsem, ale nestalo se to… jsem ráda, stačilo mi k výčitkám to ostatní. Celou dobu, cos byl pryč… připadalo mi, že hořím zaživa, s rukama od tvé krve… A přece…“

Opět se odmlčela a zavřela oči. Latydara dokonce napadlo, zda neztratila vědomí. Po nějaké době však pokračovala:

„… a přece jsem před třemi dny dala jed do tvého poháru. Víno se vylilo.“

Latydar položil tvář do dlaní. Seděl tak, neschopný dalšího pohybu.

„A moje žena?“

„O té nevím nic. Jí bych neublížila. Ji jsem měla ráda… Já… nikdy bych si nepomyslela, že bych byla schopna udělat, co jsem udělala. Nechápu, jak se to stalo. Vlastně ani nevím, jestli jsem si opravdu přála tvou smrt… Pokaždé se mi ulevilo, když se ukázalo, že žiješ… Jenže potom to přišlo znovu… moje nenávist, Kierysovo právo… A příležitost. Ale tvé ženě jsem neublížila, Latydare!“ Poprvé ho oslovila důvěrně pouze jménem, poprvé za léta, co se znali. Nevšiml si toho. Seděl dál s hlavou v dlaních. „Latydare, odpustíš mi?“

Zdvihl tvář.

„Odpusť mi, prosím! Vím, co si o mně myslíš, ale smiluj se! Bojím se! Strašně se bojím!“ Tápala nadosah temnoty, která po ní vztahovala znetvořená chapadla, a žebrala, čelo pokryté potem. „Bylo to tak snadné, ani jsem to snad nechtěla! Vždyť kdybych si tvou smrt skutečně přála, našla bych desítky možností… Nenabízet se mi zpočátku samy… Vzala bych všechno zpět… jenže to nejde! Bojím se, mám strach. Odpusť mi, odpusť, prosím!“

Napolo se na loži vztyčila. Křečovitě hmátla po Latydarově ruce. A on nenašel sílu uhnout.

Terža mu náhle připadala nepodobná člověku. I v té její dokonalé kráse shledával teď cosi nepřirozeného. Jako by kněžně v žilách proudila chladná, zelená krev lesních vil – plachých a bázlivých jak bílé laně, bytostí, které nejsou schopny zapomenout zlé ani dobré. Pomstychtivých, vypočítavých lesních vil, jimž není radno vstupovat do cesty. Vždyť jejich láska je mocná jak srdce hor a nenávist divočejší jarních řek probuzených pod ledovým příkrovem.

„Mám strach,“ opakovala, „bojím se! Co si počnu, když mi neodpustíš? Propadnu se do tmy a nikdy, už nikdy se nepotkám s Kierysem! Latydare, Latydare!“

Najednou s údivem uslyšel sám sebe, jak říká hlasem, jenž mu zněl docela cize:

„Ano. Odpouštím ti. Všechno, číms mi ukřivdila. I ty odpusť, čím jsem se já na tobě provinil…“

Pustila se jeho ruky. S úlevou sklouzla hluboko do polštářů.

„Děkuji! Děkuji ti, Latydare!“

Zvedl se. Prudce, jako by se hotovil k útěku.

„Neprozraď Kierysovi, co jsem ti svěřila,“ ozvala se pološeptem. „Nikdy by ho ani nenapadlo… Bolelo by ho…“

Nežádala slib. Snad byla na jeho vymáhání příliš vysílená.

„Nic se ode mě nedoví. Ať tě na tvé cestě doprovodí duchové světla.“

Neodpověděla. Zklidněný dech prozradil, že vyčerpáním usnula.

V každém rysu dokonalá krása.

* * *

Novina o smrti mladé vojevodkyně se roznesla po městě, ještě než padl soumrak. Umřela ve spánku a manžela se nedočkala. Kierys kníže z Orlaku dorazil o dobrou hodinu později.

Prý se u dvora báli, aby se žalem nepomátl na rozumu.

V krčmě u západní brány si potulný zpěvák přihnul vína a rozvážně se opřel do strun:

„Ke králi, k ženichu pospíchá paní,
ej, spěchá paní,
stín křídel sokolích dopadl na ni.

Nad řekou hraniční, na mostě kamenném,
ej, mostě kamenném,
zhlédla se v sokolu, co kroužil pod nebem.

Copak si počít jen, sestro má rozmilá,
ej, sestro rozmilá,
když právě srdce své navždy jsem ztratila?

Ztratila jsem srdce, duši dám za něho,
ej, duši za něho,
za toho sokola, sokola bílého…“

Čtvrtá kapitola

Odpouštím, řekl. Odpouštím ti. Copak by dokázal v té chvíli, na prahu její smrti, na dotek od zmrazující hrůzy proměňující lidskou tvář, copak by dokázal v té chvíli říci ne?

Vyslovil dvě slova. Slova, nic než prázdný zvuk – a přece měla moc usnadnit těžkou cestu, zachránit druhého krok před propastí. Takovou moc měla nad tou, která je přijala. Ale ne nad tím, který je daroval.

Odpustit! Jako bych mohl tak lehce odpustit něco podobného! Jako bych měl sílu odpustit to vůbec kdy!

Propast vířících mnohotvárných stínů, propast drápů a ostnů vyrážejících zpoza rohu, propast zvuků, škubajících duši na kousky, propast démonů… Uzavřel její brány před umírajícíma očima, ale děs, bolest a zloba padly na něho samého, strhávajíce ho blíž a blíž k zapečetěným hlubinám. Zapečetěným pro ni. Ne pro něho. Závory pukaly jedna po druhé, vrata propasti se otevřela a on musel pohlédnout do zejícího chřtánu hotového pohltit oběť, žádostivě, trpělivě planoucího smolným ohněm.

Odpustit!

Vycházel z její komnaty a připadal si blíž peklu než zemi, po níž kráčel. Veljana se ho na cosi ptala a on odpovídal, aniž by věděl co. Někde padlo Kierysovo jméno, odjinud zněl dětský nářek.

Hodiny se vršily jedna na druhou. Přijal vyslance ze Země karmínového stromu. Dal nové příkazy stavitelům ohledně vnějších městských hradeb. Promluvil s Rozemskými a dlouze vysvětloval Séned-Marovi cosi, nač se ho rytíř tázal.

Potom ho vyhledala Veljana. Bylo na ní znát, že nedávno plakala. Na hradbách zanaříkal roh a jeho zvuk zakroužil nad městem. Veljana se nezdržela, odcházela však s pohledem upřeným přes rameno, pohledem přes smutek náhle zostřeným a zkoumavým. Nevšiml si toho.

Hodiny se vršily jedna na druhou. Dnešek se přikláněl k zítřku, zítřek k pozítřku.

Odpustit? Nemohu. Žádáš po mně příliš, Otče světel!

Z rány zasazené umírající rukou vstávaly přízraky, zloba, nepřátelství, nenávist, vztek a touha pomstít se nevímjak a nevímkomu. Zcela ho opustil už tak chatrný spánek. Za nocí zeslábl nekonečným zápasem, hrdlo se mu úžilo křečí a na prsou ležel hněv jak dusivá můra.

Ty malá špinavá zmije! Potkalo tě to nejmenší, co tě mohlo potkat, když ses obrátila v popel. Čím jsem ti ublížil? Byl jsem vždycky velkorysý. Velkorysý hlupák!

Můj syn! Maličké, bezmocné miminko. Když jsem ho brával do náruče, měl jsem dojem, že se ani nesluší, abych se dotýkal něčeho tak čistého rukama, na kterých lpí prolitá krev… Jak tebe mohlo napadnout vzít mu život? Jak ses mohla odvážit? Jak ses odvážila!

Nevěřil jí. Nevěřil, že dítě ve skutečnosti nezabila a neschovala mrtvolku, nehodila ji do hradního příkopu. Nevěřil, že neměla podíl na Halýšině zmizení. Terža, ta líbezná žena, kterou měl kdysi rád, se proměnila ve stvůru schopnou lži i krok od smrti. Lhala, aby mu naposled ublížila.

Zmítal se jak pálený ohněm, když si představoval, co všechno mu snad zamlčela. A on se málo ptal. Potýkal se s přáním jít a povědět všechno Kierysovi. Připraví mrtvou o jeho lásku a splatí tím část dluhu, vždyť zapříčiní, že ji Kierys zavrhne. A možná zároveň zatoužil nebýt sám, kdo se řítí do propasti.

Neudělal to. Šel na její pohřeb. Nebyl mu lhostejný přítelův smutek a nedokázal k němu ještě přidat.

Ale připadal si pošetilý a slabý.

Zůstaly hodiny přetvářky a hodiny vidin, hodiny opuchlé a krkavci rozklované jak Trakova tvář. Trak. Stařec zneužitý plíživou, zbabělou vypočítavostí, ubožák odsouzený stát se vrahem a zemřít potupně! Nechali jeho tělo houpat se ve větru na větvi, kde se oběsil, tak se to dělá se zločinci. Vran bylo kolem až černo, než o tom Latydarovi řekli a než poručil mrtvolu sundat a důstojně pohřbít.

Zatímco ta, která Traka dohnala k psí smrti, spočinula ozdobená zlatem, v rouchu z brokátu na hranici z vonného dříví, v záplavě květin a nedozrálých obilných klasů. Pěvci o ní skládají písně dojati jako pokaždé smrtí a krásou. A stejným tulákům s loutnami nikdo ústa nezavře, až začnou prozpěvovat dychtivě naslouchajícím uším o bláznivém starci, jenž se pokusil zavraždit krále a vrány mu za to oči vyklovaly…

Odpustit!

Dračí hlavy s námahou utínané okamžitě znova narůstají.

Přál si, aby mu Terža neprozradila, že přisoudila smrt dítěti, aby byla zamlčela pravdu o Trakovi. Kdyby ji dokázala odnést s sebou, nesvazoval by teď Latydara hněv, lítost, odpor a nepojmenovatelná úzkost. Na úklady, které kněžna nastrojila jenom jemu samému, skoro nemyslel. Vzpomínka na ně se vypařila téměř stejně rychle, jako se kaluž otráveného vína vsákla do škvír mezi prkny na podlaze.

„Co je ti, Latydare? Vypadáš, jako by se o tebe pokoušela nemoc!“

„Nestarej se, Veljano. Špatně spím, to se stává.“

Druhý den po Teržině pohřbu byl tak vysílený, že temnoty zdánlivě prosvětlaly a hloubky změlkly. To pro tu únavu, zamlžující zrak duše, únavu hrozící dozrát v zatrpklost a zvyk, v nové věčně přítomné břímě svazující v nečekaných okamžicích.

Odpustit? Neodpustil jsem. Co z toho?

Ale rána se nezacelila, naopak hnisala. Jen únava mu bránila se jí dotýkat. Žil tak týden, zaháněje nepříjemné myšlenky prací a pátráním po Halýše. Nechtěl si to přiznat, z hledání živé se však nenápadně stávalo hledání posledních šlépějí po milované bytosti, která už překročila hranice světa. Přestal vyslovovat nahlas před lidmi její jméno, zato v duchu je volal s ještě větší naléhavostí a něhou, jako by lákal zázrak, v nějž ve skutečnosti nedoufá.

* * *

Potom se uspané přízraky začaly vynořovat znova, zatímco zlátlo obilí na pláních svažujících se k moři.

V druhé půli července uplynulo právě deset let od bitvy pod Pramennými vrchy, v níž padl velký trynský král, obdivovaný vojevůdce a milovaný vladař Lutavis. Latydarův otec. Lidé na něj vzpomínali, v chrámě, po krčmách, ženské na trhu, když vybíraly zboží.

Potulní pěvci a vypravěči, kteří se chtěli zalíbit, potřebovali si vydělat, nebo jen zasytit věčně šizený žaludek, přicházeli až na hrad. A mladému vladaři je bylo zatěžko vyhodit, vždyť přece vzdávali čest jeho vlastnímu otci.

A tenkrát si všiml, že v jeho představách stojí žena, která mu ublížila, ve stínu kohosi důležitějšího. Znal důvěrně ten stín, uhýbal a prchal před ním po mnoho let. Znal ten stín, ale jakmile si uvědomil jeho znovuobjevení, bylo to horší než náraz kopí, co protne zbroj a proletí tělem skrz naskrz, horší než zásah kuší do boku. V jeho blízkosti postupně vyvstala zřetelně Teržina ustrašená křehkost i výčitky svědomí a pocítil s kněžnou nezkalený soucit.

Stín zatím zčernal. Neukázal se zčistajasna. Byl odjakživa samou podstatou toho, co se přihodilo. Odpočátku se tyčil nad Latydarovým panováním.

Stín toho, komu Latydar opravdu neuměl odpustit. Stín Lutavisův.

Můj otče! Čím jsem si zasloužil tvé nepřátelství? Čím jsem si zasloužil, cos mi udělal? Nikdy bys netýral vraha odsouzeného za zločin, jako jsi týral svého syna; k zajatým Rozemčanům jsi byl milosrdnější než ke mně. Kdybys mě skutečně choval v lásce, nedokázalo by mi přece jediné pochybení vzít tvou důvěru. A já ani nepochybil! Ale ať sis myslel cokoli, měls mě aspoň vyslechnout!

Ponížil jsi mě, stokrát nebo tisíckrát, nepamatuji se a na počtu nezáleží. Říkal jsi o mně cizím, že tě osud těžce stíhá, vzal-li ti syna rozeného stát se králem a ponechal lehkovážného kluka, z něhož nikdy nic nebude. Myslíš, že mi to nedonesli? Snažil jsem se ti zavděčit, ty ses mi vysmíval, urážel mě, dával mě hlídat, nutil mě, abych s tebou dennodenně sváděl boj. Upřednostňoval jsi přede mnou mého přítele. Netušíš, kolik úsilí mě stálo, abych ho nezačal nenávidět! Anebos to dobře věděl a bavil se tím?

Za co jsi mě trestal? Za to, že jsem přežil jako jediný z tvých blízkých právě já a ne Vihor, ne matka? Za svoji bolest a samotu? Za co vlastně ses mně mstil?

Žebral bych o tvou lásku, kdyby mi hrdost nepodrážela nohy, jako pes bych žebral, ale stejně – dostal bych z té lásky víc než kost?

Latydar zůstal v chrámě, když v den výročí Lutavisovy smrti dozněly modlitby a zpěvy, když se lidé rozešli. Zůstal tam sám a celou noc ležel tváří k zemi na studené dlažbě. A někteří potom mluvili o vladařově zbožnosti, zatímco nactiutrhači o přetvářce a falešné pokoře mocných. Latydarovi byly lhostejné jazyky jedněch i druhých.

V chrámové nádrži se odráželo světlo hvězd a plameny loučí, leknínově se na ní houpalo ticho, vůně pryskyřic spalovaných při obřadech utkvěla nad vodou.

V poslední hodině jsi mi ublížil nejvíc.

Tenkrát po veliké bitvě, kdy se obloha zatáhla a mrholilo. Pole poseté padlými, pole poseté raněnými, jejichž nářek a sténání k nesnesení svíraly duši, pole zakrvácené, pole mrtvých koní. Pláň zápachu k zalknutí, ve vzduchu množící se černá křídla, tlukot na tlukot, ve vzduchu krákání. Ztuhlá ruka křečovitě zaťatá do zdupaného bojínku. Zlámaná stébla. Zlámané korouhve trčící nad hromadami mrtvol. Bitva bez vítězů. V noci přijdou smečky vlků a divokých psů pohřbívat. V závanech mokrého větru rozemský žalozpěv vzývající předky a pomstychtivé démony.

A kralevic, kterého povolali ke smrtelně raněnému králi. Paže se mu chvějí vyčerpáním, když snímá přilbu. Po zádech mu teče pot a krev, ale on své šrámy nevnímá. Trynští jsou skleslí. Ty, kteří už vědí, že se mocný král odebírá k Branám, obchází úzkost, strach z budoucnosti. Tryn bez Lutavise?

Vladařský stan je plný lidí. Felčary už odvolali, není tady jejich pomoci třeba. Lutavis odmítl i utišující lektvary, aby měl jasnou hlavu. Přemáhá bolest, co mu sžírá útroby, téměř bez mrknutí oka. Pravý rytíř. Krev prosakuje přes obvazy, rozrůstající se, mokvající skvrna…

Kieryse přivedli dřív. Král to tak chtěl a teď s mladým knížetem rozmlouvá.

Přeslechl jsem se, nebo ho skutečně oslovil můj synu?

Latydar vstoupil, odhrnuv vchodové plátno. Obličeje rádců a shromážděných velitelů se k němu otočily téměř lhostejně, přestože to přichází dědic trynského trůnu pro otcovo poslední požehnání. Přichází, aby mu byla odevzdána povinnost a právo.

Proč jsi mi tehdy neřekl aspoň jediné dobré slovo, nebo tu starobylou větu, jíž král předává vládu nástupci? Proč jsi nemlčel?

„Latydare, tvůj čas… přibližuje se. Nesmíš zase zklamat! Zkus si uvědomit, žes dosáhl na žezlo velmožů, kterým se ty rozhodně vyrovnat nedokážeš. A nauč se pokoře, naslouchej rádcům… Kierysi, můj chlapče, ty mu pomůžeš, slib mi to!“

Mladičký dědic strnul. Čekal otcovo požehnání, a dostalo se mu výčitky, je tu, aby mu byla předána koruna – otec mu ji hází k nohám jak obtížnému, neodbytnému chrtu kus okoralé pečeně. Nedá se nic dělat, ber a važ si nezasloužené pocty! Přál si rozloučit se s otcem, jehož přes všechny neshody a hádky miluje, a otec se posledními laskavými slovy obrací k cizímu člověku.

Všichni Lutavisovi věrní dvořané jsou toho svědky, všichni nejbližší trůnu, všichni mocní země. Z každé významné rodiny někdo.

Byli tam. A zapamatovali si onen den. Poznal to hned nazítří, když ho korunovali. S podivným studem odbývali stanovený obřad.

Kdybys mi požehnal, jak si žádal zvyk, kdybys dal najevo jen stín důvěry v mou vládu, kdybys tak nevyvýšil Kieryse, neroznesla by se pověst o mé neschopnosti panovat po celém Trynu, nezakořenila by jako bolehlav, neotrávila by mou mysl a nevzala mi můj lid! Tolik si tě vážili! Věděls to přece, každé tvé slovo měli málem za posvátné. Tak mocné bylo, že jsem vzpomínku na ně nedokázal zlomit ani vítězstvím ve válce, ani vlastní krví za Tryn prolitou.

Kdyby ses tehdy zachoval jinak, tu chudinku Kierysovu ženu by sotva napadlo sprovodit mě ze světa a usadit na trůn svého manžela. Kolikrát jí ale zopakovali, že ty bys býval raději viděl korunu na Kierysově hlavě než na mé? Všichni to říkali. I Trak, můj přítel, který mě vychoval a miloval mě. Tebe a tvůj odkaz však miloval víc.

To tvoje ruka vedla zbraně mých trynských nepřátel. Vzal jsi mi všechno, cos mohl – i ženu a syna jsi mi vzal… Ženu a syna… víc mi vzít nemůžeš. Jsi spokojen?

Potrestal jsi mě dost?

V půlnočním chrámě měkce vanulo. A Latydar se ocitl na samém dně propasti, do níž od okamžiku Teržiny zpovědi padal. Ocitl se mezi mrtvými vstávajícími z hrobů, aby ho zahubili.

Vedl s nimi spor beze slov, poněvadž v hlubinách temnoty podobně jako v hlubině světla lidská řeč nestačí.

Nad ránem si uvědomil, že je dosud v chrámě. A tehdy vší mocí, podoben k smrti odsouzenému hledajícímu spásu, stočil myšlenky jinam. Volal spojence. Volal ho ze dna propasti a zaslechl jeho odpověď.

* * *

Hladina vodní nádrže pomalu šedla. Časné letní jitro vstoupilo do sloupořadí, ze zahrad vlhce voněla levandule. Pod kopuli zabloudila vlaštovka. Poletovala tam a zase zpátky, napila se v letu z nádrže a nalezla chrámová vrata otevřená dokořán.

Latydar se konečně zvedl. Dolehla na něj únava, ale byla to už pouze únava těla po probdělých nocích. Ozvala se stará rána na boku a roztřásla ho zima. Jako by se po těžké nemoci probíral z bezvědomí. Jako by se po vítězné bitvě nadechl z plných plic překvapen výsledkem, jehož dosah dosud plně nechápal. Jako by z něj něčí ruce sňaly břemeno, pod nímž klesal, a on se konečně, po cestě dlouhé léta a léta, narovnal.

Chvíli pátral po zbytcích staré bolesti a nové zášti. Nenalezl je.

Odpustil jsem. Světlo světel, ty to víš.

Pátá kapitola

Dusno a obloha skloněná tak nízko, jako by ani nebyl konec června, ale čas listopadových dešťů, tísnily Yzar. Všechno se zdálo rozmazané, lhostejné a skoro zbytečné, pokud se člověk poddal té shora doléhající tíži. Cesty jako by se ztrácely mezi rozeklanými skalami, ústíce do propastí, řeky jako by hynuly v poušti, osamění člověka, dokonce lidský život sám jako by pozbýval smyslu. A bouře, která by pročistila vzduch, dovolila volně se nadechnout a rozhlédnout po krajině omyté deštěm, nepřicházela. V noci sice občas Yzarští slýchali vzdálené hřmění a na obzoru, v odlehlosti desítek stepních mil, někde nad Východním jezeřím se blýskalo, ale sídelní město se dál zalykalo vyprahlostí podobno mořem vyvržené rybě bezvýsledně otevírající ústa vzhůru.

Dharid-Nyr měl málo chuti do povinností. Vykonával je pouze z musu a byl rád, že jich není mnoho. A stejně netoužil po zábavě. Jeho kůň byl nucen spokojit se se štolbou, kterého jenom neochotně snesl v sedle a přijímal ho pouze proto, že stáj byla těsná a step příliš vábila. Přesto hřebec zrána a vpodvečer, když se v obvyklou hodinu nedočkal svého pána, podrážděně, lítostivě ržál a ostatní koně se k němu přidávali.

Šestý den toho dusného času se kníže-vladař zatoulal do míst, kam zašel málokdy, poněvadž přímo sousedila s ženským křídlem yzarského hradu. Rozsáhlá terasa, ze tří stran sevřená loubím přiléhajícím ke zdem budovy a uzavřená sloupořadím s průhledy na město a podhradí, byla porostlá travou. V rozích rozmarýnové keře a uprostřed, pokroucený lety, kořenil strom, prý potomek toho, který vyklíčil pod Sedmou bránou z krve Thanrymovy. Rozhodně byl stejně bělokmenný a v bledém modrošedém listí se rozvíjely nápadné tmavé kalichy vydechující výraznou, s ničím nesrovnatelnou vůni. Nerozkvétal ovšem na podzim, v čase smrti dávného bojovníka, ale jako obyčejné stromy časně zjara. Letos však spálila květy nečekaná mrazivá noc. Jedna jediná, vichřicí přinesená ze severu, stačila však. Zčernalé kalichy nerozvité opadaly, pokrývajíce hlínu lepkavým, lítost vzbuzujícím rubášem.

Pokroucené větve pak týdny vyčítavě zdvihaly rozpřažené prázdné dlaně proti jarní i letní obloze, až nakonec nějakým divem, nad nímž zkušení marně kroutili hlavami, znova obrazily květními pupeny. Před týdnem se začaly otevírat první kalichy a dnes už stál celý strom ve své každoroční modré honosnosti.

A říkají moudří, že takové stromy rozumějí lidské řeči, i slovům proneseným pouze v duši. Že mnoho znají a mnohé pochopily, zatímco se kořeny prodíraly hlínou a větve hájemstvím rorýsů.

Pod stromem zahlédl Dharid-Nyr nějakou ženu. Byla tak nenápadně, tmavě oblečená, až ji téměř ukryl stín, vržený hustou korunou.

Když ji kníže poznal, zarazil se a mimoděk ustoupil za sloup loubí. Ta dívka byla Charin Zara. Viděl ji jen zezadu, ale nemohl se mýlit. Tak hluboce měl vtištěnu do paměti postavu, rovné lesklé vlasy splývající skoro ke kolenům, malebně tvarované paže a ruce, nyní opřené o kmen.

Pocítil zmatek, úlek smísený s nečekaným potěšením. Zůstal na místě a díval se, jak se dívka dotýká stromu. Díval se nekonečně dlouho a nepopsatelně krátce, bez přemýšlení se díval skrze jakýsi opar připomínající předranní polobdění. A ne a ne vyřešit otázku, zda se žena dotýká stromu, protože strom rozkvétá, nebo zda strom rozkvétá díky jejímu doteku.

To druhé mu připadalo mnohem přirozenější.

Položila ruce na kmen, přitiskla polštářky prstů ke kůře. Tepání krve souzní s tepem vlásečnic v lýku. I kníže cítí ten tep, jasně ho cítí, ve vlastních žilách. A proto větve, omrzlé větve shodivší zničená poupata, napojeny z měkkých dlaní pučí, nasazují kalich za kalichem, před očima se jeden kalich po druhém rozvíjí, těžkne, mámivě vábí včely – a hučí koruna jako loutny pod jezerní hladinou, jako zvony za zdí.

Vědět, o čem si vyprávějí strom a dívka, zatímco na dně květů sládne šťáva, bylo by jako za vichřice pod plnými plachtami proplout mezi útesy a nesrazit vaz. Anebo najít za svítání ve vlastních stopách otištěných v písku prsten ze stříbra, ztracený před nespočetnými roky.

Dharid-Nyr odešel velmi tiše. Dívka ani strom si ho nepovšimly.

* * *

Charin Zara se v posledních týdnech občas cítila zcela zahnaná do kouta. Co si předsevzala unést před lety, po válce, teď k unesení bylo čím dál míň. A probouzela se chuť shodit břemeno. Její poklidný vyrovnaný svět se zhroutil, ovládla ho rozháranost. Stalo se tak poté, co se setkala dokonce dvakrát tváří v tvář s mužem, k němuž se připoutala. Jasně zodpovězené otázky se zamlžily, žádaly nové odpovědi – a ty nepřicházely ani snadno, ani nezůstávaly natrvalo.

Ještě hůř bylo, když jí Dharid-Nyr poslal dvě dívky z předních míarských rodin, obě sestry mužů z jeho družiny. Měly vládcově ženě posloužit, rozptýlit ji svou společností, zpříjemnit život v yzarském hradě. Alespoň tak to Dharid-Nyr psal v listě, jímž žádal kněžnu, aby panny uvedla mezi své služebnictvo.

Kdyby to vladař udělal brzy po jejich svatbě, Charin Zara by přijala s radostí. Vždyť kromě chůvy nebylo s kým promluvit. Nikdy neměla družinu dívek, s nimiž by mohla jednat jako rovná s rovnými. Ještě před dvěma, třemi lety by ji přítomnost bystrých a příjemných společnic naplnila radostí. Teď ne. Nevěřila v Dharid-Nyrovu dobrou vůli – a chůva ji podporovala v pochybnostech. Kněžna hledala za náhlou vstřícností dosud neznámý záměr, intriku a promyšlený tah. Nakonec dospěla k přesvědčení, že ji sestry vládcových přátel mají přinejmenším hlídat. Kníže-vladař si nejspíš po rozhovorech, které s Charin Zarou vedl o zajatém trynském králi, uvědomil, že o své ženě málo ví a že mu to může být nebezpečné. Ano, proč by jinak ty dvě chytré ještěrky poslal? Charin Zara mohla dívky prostě do služeb nepřijmout, zadržel ji však strach. Nechtěla vladaře zbytečně popudit.

Thoren byl sice očividně vládcovou vstřícností nesmírně potěšen, a dokonce ho Charin Zara jednou zaslechla, jak ve sporu s Litou tvrdí, že se všechno obrátí k dobrému, vždyť on, Thoren, zná svého pána a zná svou paní. Jenže Thoren, který Dharid-Nyra nepřestal obdivovat a ctít ani po propuštění z vladařových služeb, nebyl ve svých názorech spolehlivý. Chůva se mu vysmála. A Charin Zara se lekla, aby se věrný mládenec v nadšení z proměny vladařova chování nechtě nestal nástrojem v Dharid-Nyrových rukou. Dávala si tedy daleko větší pozor na to, co Thorenovi prozradí, než dřív.

On si toho však sotva povšiml. Našel si novou zábavu, a sice nic menšího než dvoření oběma šlechtičnám. Zvlášť jedna z nich, mladinká vyplašená panenka s velikýma temnýma očima, si Zařina služebníka docela podmanila.

I teď po návratu z procházky k modrému stromu, kam chodívala dennodenně, našla Charin Zara ty tři pohromadě. Hráli v předpokoji na gazely a vlky, po široké desce stolu se povalovaly bílé a černé kameny. Vyskočili a uctivě kněžnu zdravili. Přetrhla jim zábavu, ale byli už zvyklí, že to nebude nadlouho. Jedna z dívek se zeptala, zda paní něco nepotřebuje. Ptala se letmo a nejspíš od kněžny, již ostatně považovala za poněkud podivínskou, ani nečekala souhlasnou odpověď. Charin Zara skutečně pouze zavrtěla hlavou.

„Kde je Lita?“

„Dosud se nevrátila z města, vznešená kněžno.“

Charin Zara vstoupila do svých komnat. Kdyby se Lita zdržela hodně dlouho, nevadilo by jí to. V chůvě odpor k novým služebnicím, které považovala za vetřelkyně ve svém hájemství, pokud možno ještě prohloubil nepřátelství k tomu, kdo je sem poslal. Navíc jak chůva stárla, stávala se mrzutou. Věčně naříkala na osud a Dharid-Nyra před svou paní otevřeně neproklínala jen proto, že jí to Charin Zara nedovolila. Dívce byla chůvina blízkost čím dál nepříjemnější. Stáhla se tedy poněkud i od ní.

A tak byla konečně zcela sama mezi stěnami vězení, co se k sobě přibližují, pod stropem, co na ni padá. A zároveň poprvé za život uviděla, jaké je to nebýt sám – neboť ty sebevědomé dívky, které braly za samozřejmou lásku svých rodin a blízkost přátel, musela mít pořád před očima.

A tehdy vzduch zhoustl téměř k nedýchání. Zatlačená za únosnou mez pozbyla nejen trpělivosti, ale i ochoty snášet nadále to, co ji obklopuje. Z úzkosti, obav, rozháranosti a prohloubené samoty vyrostl vzdor. Dobrá vůle, pokora, ohledy na vlast, která přece potřebuje svého vládce, se vytrácely jak sníh pod jarním sluncem. Byla zmatená, bezradná. Stačí málo, kníže, a do kouta zahnaný mírný tvor zaútočí.

Bouřka, kdyby tak konečně přišla bouřka! Dusno k zešílení…

Ze stepi náhle čerstvě zavanulo. Vytouženě.

Déšť přišel večer. Zatímco vichr trhal praporce z žerdí, křídla erbovních orlů mu marně vzdorovala a první blesky oslňovaly oči, česala chůva svoji paní. Vrátila se z města v nezvykle dobré míře.

Setkala jsem se s jednou ženou… před třiceti lety jsem ji znávala v Trynu. Také ji za války Rozemští zajali! Nepoznala bych ji, má kněžno! Vyprávěla mi… také se starala o děti svých věznitelů. Nakonec se v Rozemsku vdala, proto se nevrátila domů. Žije teď, jak přísluší jejímu šlechtickému rodu… Má schopného muže… dvořana knížete Sega. Takové štěstí, že jsme se potkaly, že jsme se neminuly! Město plné lidí, přijeli obchodníci z jihu… Koupila jsem ti, má kněžno… určitě se ti zalíbí! Jak ráda jsem si s ní promluvila o svých starostech… bylo to, jako se na okamžik podívat domů… bylo to…

Charin se usmívala, vítajíc spokojenost věrné služebnice, skoro ji však neposlouchala. Když se ukládala na lůžko, uvědomila si se špetkou zahanbení, že z toho, co jí Lita povídala, neví vůbec nic. Chůvina známá ze starých časů kněžnu nezajímala. Uvažovala celou dobu o Dharid-Nyrovi.

Ostatně o něm teď přemýšlela stále. Ale jinak než dřív. Bez vyvzdorovaného pokoje, bez odevzdanosti. Už to nebylo jako hledět na něj přes řeku bez mostu. Bylo nutné řeku přebrodit, přeplavat, přeletět. Proč je potřeba to udělat, si jistá nebyla. Také jí nezáleželo na tom, co nastane, až opustí břeh, na němž kořenila po léta.

Zdálo se jí o Dharid-Nyrovi. Zdávalo se jí o něm noc co noc. Mívala přitom stále týž sen, z něhož se budila vyčerpanější, než ulehla. Stihatel, přes obličej staženou kápi bílého pláště, ji pronásledoval v těsných chodbách, které nevedly nikam. Potom se proměnil v lovce hrajícího na stříbrnou vábničku. Stále za ní, stále před ní. Nedokázala mu uniknout. Nutil ji dorazit až na vrchol útesu, nebo nad sráz, nebo na sám okraj podemletého břehu. Někam, odkud není už jak udělat další krok, leda k té hodině, k té chvíli, v níž bude rozhodnuto. V níž lovec odhalí svou tvář, ne prvně viděnou – stokrát známou. A kořist se zřítí do propasti.

Prudké kapky na nádvoří bez milosti roztloukaly modré kalichy bělokorého stromu.

Šestá kapitola

Po návratu z chrámu Latydar narazil na kněžnu-správkyni, jak se pod arkádami vnitřního nádvoří prochází s rozemským rytířem. Živě se spolu bavili. Popravdě mluvil hlavně Séned-Mar a dívka mu naslouchala. Potom se zastavila a rozesmála se lehkomyslným dívčím smíchem, kterého by se Latydar od vážné Veljany nikdy nenadál.

Neviděl je dnes takto poprvé, naopak, potkával je ve dvou skoro denně, ale ve svém předchozím rozpoložení tomu nepřikládal žádnou váhu. Trynská správkyně se zkrátka snažila dodržet, co slíbila, a rozemský šlechtic se pokoušel najít dalšího mocného spojence.

Dnes ho to zarazilo. Pocítil dokonce podivné bodnutí, podobné žárlivosti, a neopodstatněný odpor k cizinci, jehož se naučil považovat téměř za přítele. Vzpomněl si na mrtvého bratra a zamyšleně se zamračil.

Rád by se těm dvěma vyhnul, jenže také oni ho zahlédli a pozdravili. Veljana se pak rozloučila s Rozemčanem a zamířila k Latydarovi. Úsměv zmizel a vystřídala ho starostlivost. Prohlížela si po straně Latydarův výraz a zřejmě se chystala k nějaké důležité otázce, rozvažujíc, zda ji má vůbec vyslovit, nebo přinejmenším nějaký čas ještě počkat.

Postřehl její váhání, ale nepovzbudil ji k řeči, poněvadž se Veljaniných otázek svým způsobem obával. Dívka se však podle všeho konečně rozhodla.

„Neprojdeme se po hradbách?“

Kývl.

Trynovec pod nimi, ozářený dopoledním sluncem, jako by se mírně vlnil z pahorku na pahorek. Od říční delty se nesla rákosová vůně močálu a od moře vůně soli. Zdvihal se odtud jemný bělavý opar, který rozostřoval obrysy nedalekých předměstských osad a svlažoval přilehlá políčka a nedávno obnovené zahrady, táhnoucí se kolem řeky.

Šli vedle sebe a kněžna se odhodlávala. Nakonec řekla přímo:

„Byla to ona, viď, Latydare?“

„Kdo?“

„Terža Zalatova, ten člověk, který ti usiloval o život.“

„Jak tě tohle napadlo?“ zavrčel odmítavě, stáhl obočí a uzavřel se do sebe. Jenže Veljana na jeho nálady a rozmrzelost dbala málokdy.

„Přemýšlela jsem. Hodně. A dlouho. Pořád jsem si říkala, že to musela být stará vojevodkyně, Kierysova matka. Pro synovo blaho byla schopná čehokoli, aspoň se tak tvářila a stále to opakovala. A pak jsem pochopila… že nebyla jediná. Nechtěla jsem si to přiznat. Jenže teď všechno do sebe zapadá jako kamínky do mozaiky. Dokonce i ty Teržiny úzkosti, ty nálady, předtuchy a můry, s nimiž nemohla žít ani ona ani lidé okolo ní. Svědomí… Ona by pro Kieryse i duši zaprodala!“

„Domýšlíš si příliš.“

„Tak co ti tedy chtěla těsně před smrtí? Co ti prozradila, žes od ní odešel jak zasažený bleskem? Trochu už tě znám, bratře, jak bych si nevšimla! Nejsem slepá! Byla to ona. A ne-li, pověz, že je to jinak, a naplníš mě velkou úlevou!“

Nepřitakal, ale ani nepopřel domněnky vyřčené s nezvratnou jistotou a pouze provázené touhou, aby byly mylné.

„Kierys by to měl vědět,“ povzdechla si nakonec.

„Ne!“ Prudce se pohnul, div ji nepolekal, a chytil dívku za paži. Zastavil ji tak a obrátil obličejem k sobě. „Ne!“ opakoval důrazně. „Nikdo se to nesmí dovědět a nejmíň Kierys. Veljano, já se s ním sice těžce shodnu, ale přesto je Kierys můj přítel. Copak si skutečně myslíš, že mu pro nic za nic zasadím ránu ještě horší, než jakou už dostal Teržinou smrtí? To bych… snad ani nepříteli… A navíc, slíbil jsem. A ty slib zase mně, že budeš mlčet. Hned to slib!“

Vymáhal ten závazek důrazně a ona proti Latydarovi stála, mhouřila oči do slunce, s rty přísně sevřenými. Nedokázal poznat, co se jí honí hlavou.

„Bylo by to spravedlivé. I když je mi Kieryse taky líto a mám ho ráda… Ano, spravedlivé, aby všichni poznali, co byla Terža zač!“

„Spravedlivé? Veljano, pro všechno na světě! I kdyby to bylo skutečně spravedlivé, spravedlnost není vždycky to úplně nejdůležitější!“

A co je důležitější? zeptala by se, neznat předem jeho odpověď.

„Máš pravdu,“ souhlasila zvolna. „Ano, máš pravdu a jsi jediný, kdo to může rozhodnout. Slibuji ti, že nepovím nic.“

S úlevou pustil její paži a zahleděl se z hradeb na město líně vrnící u jeho nohou jak spokojená kočka.

„Ale třeba blouznila! Třeba to nakonec vůbec neudělala ona!“ vyhrkla najednou s nadějí Veljana. Teprve teď, když Latydar potvrdil její podezření, dolehla na dívku celá zvrácenost toho, co se stalo. A náhle by ráda vrátila čas do doby, kdy ještě mohla doufat, že se mýlí. Zatoužila najít něco, co by Teržu dokázalo omluvit.

Latydar však zavrtěl hlavou.

„Ano, snad ji mámila horečka. Mluvila zase o té vlčici… Jenže, Veljano, já viděl mnoho lidí umírat, mnoho blouznit – a jsem si naneštěstí jist, že kněžna byla natolik při smyslech, aby rozeznala pravdu od vidin aspoň v tom podstatném a aby mi tu pravdu prozradila.“

Veljana jen pomalu nabývala ztracené rovnováhy. Město pod sebou vnímala jako nesourodou změť barevných skvrn. Soustředila se vší mocí a postupně skvrny opět nabyly obrysů. Domy, hradby, ulice…

„A co tvoje žena…, co tvůj syn?“ ozvala se dívka nesměle.

Ani teď se k ní neotočil, pohled opřený o vzdálené vinebské stráně.

„To nebyla její věc. Přísahala, že ne.“

„A věříš jí?“

Přitakal velice pomalu a váhavě.

„Co myslíš, čemu už mám věřit, ne-li slovům umírajícího?“

Veljana mlčela. Latydar přestal pozorovat krajinu a znovu vykročil. Dívka ho následovala. Padal na ni smutek, až sklonila hlavu, sledujíc špičky vlastních střevíců. Snad posté se ptala sebe sama, jestli je horší snášet podezření, nebo se domoci odpudivé pravdy. Vzpomínka na Teržu, jak ji vstřícně a s upřímným přátelstvím vítá ve svém domě, zhořkla, odpuzovala, bolela. Věřil-li Teržiným přísahám Latydar, Veljana už nevěřila vůbec ničemu, co bylo spojeno s tou oslňující, napohled milováníhodnou ženou.

Latydar nějak vytušil, o čem dívka přemýšlí. Zastavil se podruhé, a jakmile Veljana stanula vedle něj, lehce, po svém zvyku prstem pozdvihl její bradu.

„Mrzí mě, žes to odhalila. Nechci, aby ses trápila. No tak, sestřičko,“ dodal chlácholivě, jako by on byl najednou z nich dvou ten rozumnější a starší. „Pojď se raději nasnídat. A pak si promluvíme o zítřejší Radě.“

* * *

Dalšího dne konečně zasedla Velká rada. Latydar tentokrát chtěl, aby se sjeli skutečně všichni. Proto tak dlouho čekal, ačkoli průtahy vždycky těžko snášel a teď byl zvlášť jako na trní. Přál si rychle vyřešit, co bylo třeba, a potom… Potom? Snad hledat dál. Kdekoli…

Povolal do sídelního města nejen velmože-správce trynských krajů, sezval také čtrnáct zástupců nižší šlechty, o nichž se dozvěděl od Veljany, že zasedli ve shromáždění, když se on ztratil a byl řešen spor, kdo má vládnout zemi.

Ty i ony v den Rady udivil, když je požádal, aby rozhodli, zda má Tryn otevřít své přístavy rozemským lodím. Zaskočil zvláště velmože, kteří dobře věděli, že se král dosud nikdy neptal na věc, již měl právo stanovit bez nich. Viděli v něm věčného soupeře a Latydar sám vstupoval v čas zasedání do sálu Rady pokaždé jako na kolbiště.

Některá knížata dokonce pocítila zadostiučinění. Kníže Litobor se dostal do povznesené nálady – domníval se nejspíš, že mladého krále zkušenosti uplynulých měsíců naučily větší úctě k Radě, a kdoví proč se tím cítil polichocen, jako by to byla jeho, Litoborova, zásluha.

Ale zmýlil se. I dnes by byl král schopen hádat se o maličkost. Jenže válka, která zapříčinila uzavření přístavů nepřátelským lodím, žádná maličkost nebyla. A nebude nikdy. Na odpuštění je příliš brzo. Kletby dosud roznáší ozvěna. Ještě tolik, tolik vzpomínek bodá hůř než otrávené hroty vataradských zbraní, tolik, tolik mrtvých se k živým vrací ve snech, zbroceno krví, a za nocí děsí usínající představa obzoru rudnoucího požáry.

Latydar o tom ví. Dobře o tom ví, a proto není s to svým lidem nařídit velkorysost. Musejí si ji zvolit sami. Rádci se tedy přeli mezi sebou, zatímco král je tiše sledoval. Vůbec do sporu nezasahoval.

Nejeden by ochotně podpořil vládce, jehož návrat uvítali mnozí s radostí. On se však střežil byť jen naznačit, kam se kloní. Vědělo se, že cizincům, s nimiž se do Trynu vrátil, prokazuje pohostinnost, ale to samo o sobě vypovídalo pouze o povinné vděčnosti k těm, kdo mu pomohli. Nic víc.

Rada se tedy dohadovala nesnadno a dlouho. Rány dosud nezacelené, křivdy nikdy nesplatitelné, to všechno se hlásilo o slovo. Mrtví a zavraždění svědčili o válce a žádali spravedlnost. Zemance Planě, které rozemští nájezdníci umučili manžela ani ne týden po svatbě, se zlomil sebejistý hlas, když volala: „Nechceme přece pomstu! Jen spravedlnost! Copak můžeme zapomenout?“

Rod z Bučinky pokyvoval šedou hlavou a poočku pohlížel na mlčenlivého krále.

Když se zdálo, že nedospějí vůbec nikam, ozvala se Veljana. Jako pokaždé jí všichni popřáli sluchu a měli její názor ve vážnosti. Promlouvala pokojně a moudře, chlácholíc ty i ty, smiřujíc rozhádané strany.

„Nikdo po nás nechce, abychom zapomněli. To skutečně nemůžeme! Ale možná nevidíme tak dobře, jak bychom měli. Lidé, kteří dnes v Rozemsku vládnou, mají s Karai-Dharem pramálo společného.“

Přiměla je, ať pozvou do Rady Séned-Mara a vyslechnou ho. Pokládali to za rozumné a poslechli ji s určitou úlevou. Dobré dvě hodiny pak Rada rozemského rytíře zpovídala.

Nakonec rozhodla, že přístavy otevřeny budou. Teprve při loučení s Radou dal král najevo, jak ho její rozhodnutí těší.

„Tušil jsem, že nakonec udělají, co budeš chtít ty,“ řekl poté Veljaně, když spolu odcházeli.

„To Séned-Mar je oblomil.“

„Dharid-Nyr ví, jakými lidmi se obklopit. Ale já si také nezvolil špatně, když jsem ti nabídl správcovský úřad. Kdybys ty řekla ne, Rada by přístavy neotevřela.“

„Proto ses mě tolik snažil přesvědčit o tom, co jsi sám měl za správné?“

„Nijak jsem tě nepřesvědčoval,“ ohradil se. „Jen jsem tě požádal…“

„Máš pravdu,“ přerušila ho. „Přesvědčila jsem se sama, ale ty sis byl mou volbou dopředu jist!“

Pokrčil rameny. Zasmála se.

„Stačilo by chtít, a vodil bys celou Radu na nitce, kam by sis usmyslel!“

„To sotva,“ odpověděl.

A Veljanu napadlo, jestli ho ve skutečnosti ty věčné půtky svým způsobem nebaví.

* * *

Večer pořádal vladař slavnost. Velkolepá hostina, nespočet světel, lesk drahocenných rouch, hudba stékající z oken do srpnové noci, všechna ta barvitá okázalost, v níž Latydar čas od času nacházel zalíbení.

Kněžna-správkyně protančila noc s rozemským rytířem Séned-Marem. Nebýt to právě ona, panstvo by se pohoršilo. Ale Veljana si dávno dokázala získat dvůr natolik, že cokoli dělala, považovali zdejší lidé za správné. Místo odporu k vyslancům nedávných nepřátel probudila v Trynských shovívavou vstřícnost a ochotu dívat se na tyhle Rozemské jinak.

Latydar skoro celý večer zachmuřeně proseděl na vyvýšeném místě v čele sálu, v křesle zdobeném vyřezávanými lvy stejně zamračenými jako on. Bradu podepřenou dlaní, na sobě zelené roucho s bílými havrany, přes čelo zlatou obroučku připomínal jen napolo oživlou sochu některého ze svých předků. Dvořané se náladovému králi raději vyhnuli.

Latydarovi bylo uprostřed rozradostněných lidí nesnesitelně. Vzpomínky na něj dotíraly jako běsi, kteří se vztekli za lednové noci v povětří.

Halýša v zeleném brokátu, s rozpuštěnými vlasy propletenými šňůrkami říčních perel, s rolničkami na zápěstích. Tančí a vzduch se kolem ní chvěje světelnými odlesky. Nohy v stříbrně krumplovaných střevících se živě dotýkají podlahy, každý její pohyb Latydara oslepuje, každý ve vzpomínce bolí.

Do rytmu zní bubny, do rytmu bubínky, do rytmu rolničky na zápěstích žen, do rytmu tleskání mužských dlaní, luskání prsty… Pojď ke mně, ke mně pojď, za ruce vezmi, to je mé srdce, neslyšíš? Mé srdce v bubnech zní, v bubíncích odráží se, mé srdce, můj tep, můj dech, má krev… Vyhoď mě vzhůru, chytni do náruče, dřív než ti uteču s ostatními, tanečním krokem na druhý konec sálu, abych se za okamžik, jen co mi hudba dovolí, vrátila!

Je trošku zadýchaná, opilá tancem jako vínem, i mně se hlava točí! Halýša se směje, jen tak se směje, z pocuchaných vlasů vyklouzla bílá kytka pod mé nohy…

„Jsem s tebou ráda, jestlipak o tom víš?“

Loutny a loutny… bubny, bubínky. Splývají se zrychleným tlukotem srdce a omamují smysly. Barvy a pohyby se lámou, třepí, Halýša zase odchází tanečními kroky, ruce pozdvižené, rolničky na zápěstích cinkají do rytmu. Ohlíží se po mně přes rameno. „… jestlipak o tom víš?“

A pak když umlkly bubny, škádlila mě a utíkala mezi sloupy přilehlého loubí, pryč ze sálu, pryč od lidí, jak děvčátko, schovávajíc se tu za jedním, tu za druhým. Na jeden nádech zalklá hudba už v sále zase hřmí. Ale nám je blíž ticho a příšeří a soukromí.

Sedla si na kamennou lavičku, stáhla střevíce a skryla unavené nohy až po bosé špičky pod lem šatů, ať prý nikdo nezahlédne takovou nepřístojnost, kdyby sem náhodou zabloudil… „Jak je to možné, že jsem tě našla?“

A jak je možné, že já tě teď ztratil?

Král opustil slavnost, jakmile usoudil, že už není tak brzo, aby hosty odchodem urazil. Odešel bez okázalosti a mnozí si toho málem ani nepovšimli.

Také Veljana, na zápěstích rolničky, křehká a panensky štíhlá v bílé, zlatě přepásané říze, omámená jak racek zbloudilý do pestrých zahrad bájného ostrova Léd, si uvědomila teprve nad ránem, že Latydar v sále dávno není. Ale neuvažovala o tom.

Bubny a píšťaly vábily jitřenku pozatmělou oblačnými cáry loudajícími se od moře. Loutny a loutny… Bubny, bubínky…

Vyhoď mě vysoko, vysoko, rytíři z cizí země, a pak mě pevně chyť! Ještě, ještě jednou! Za celý život jsem takto netančila, za celý život ne!

Škoda že odjíždíš!

Škoda že já zůstávám…

* * *

Eistha Char se zhoupla na vysoké vlně, jako by pták roztáhl křídla a odrazil se k letu, jako by hříbě pustili ze stáje do ohrady. Pod plnými plachtami, štíhlá příď rozčísla hladinu. A lidnatý sinský přístav se zdál Veljaně najednou prázdný, mořská pláň zvučela v jejím nitru. Pocítila stesk a touhu. Lekla se jich. Přitáhla plášť k tělu, jako by ji ovanul vlhký chlad. Špičky střevíčků smáčelo moře, vodní tříšť zanechávala na sametovém lemu řízy bělavé mapy, schnoucí v dopoledním slunci.

Co mu vlastně řeknu? pomyslela si dívka. Co řeknu Latydarovi? Chci na jaře odjet, až přijede poselstvo z Rozemska, přidám se k nim. Bude se ptát proč – a já… Jistě, bylo by výhodné pro Tryn mít v sousední zemi spolehlivého člověka, mít ho u dvora, dozvědět se, co všechno je třeba, co ještě netušíme, o čem pochybujem.

Ale musíš to být zrovna ty?

To mi odpoví. A možná dodá, že Rozemsko je zrádné a divoké, Trynské nemá rádo, že o něm nic nevím a že tamější lid chová ženy v pramalé úctě. Já řeknu, že je tedy nejvyšší čas to změnit a že to zkusím já. On se zatváří pochybovačně a já si nebudu věřit, poněvadž… bude mít pravdu.

A přece. Musím na jaře odjet! Do krajiny, kterou neznám, která vábí, která pro mě znamená vysvobození z šedých trynských zdí, ze života nekonečné všednodennosti a povinností tolikrát obehraných, až už je ani nelze vykonávat sdostatek přesvědčeně. Cesta! Má cesta. Je tady. Stojím na jejím počátku.

Odvrátila se od moře a zamířila k Latydarovi, který čekal u koní. Pomohl dívce do sedla, sám se vyšvihl na Třpyta, pokynul malému průvodu a vydali se na zpáteční cestu k Trynu.

Veljana začala mluvit až za Sinem. Když kopyta zacvakala na zpevněné cestě táhnoucí se mezi pokosenými poli, když předjeli služebnictvo a pomalu, bok po boku, míjeli rozcestí, meze, obtěžkané jablůňky u příkopů.

„Veljano, to je přece nesmysl!“

Latydar se mračil a s prudkostí sobě vlastní vypočítával dívce všechna nebezpečí, nevýhody a záludnosti jejího záměru. Nic, čím by ji překvapil, nic, s čím by nepočítala předem.

„Nedovolím ti odjet!“

„Já ale chci. Nebudu se tě tedy ptát. Tvůj bratr by mi odjet dovolil!“

Zaútočila na něj bez rozmyslu, a už vyslovujíc poslední větu, pocítila její dětinskost.

„Můj bratr?“ Latydar skoro vybuchl. „Můj bratr by ti dovolil, aby ses bez rozumu hnala do nebezpečí? A abys nakonec třeba natrvalo zůstala v kdovíjaké yzarské díře… a snad si dokonce vzala nějakého jednookého stepního vlka?“

Veljana sebou škubla. Podívala se úkosem po rozčileném Latydarovi. Zbledla. Před chvilkou vyvedla z míry ona jeho rozhodnutím, které považoval za pošetilé. Teď vyvedl z míry zas on ji. Vždyť vyslovil nahlas to, co ona sama skrývala hluboko, hodně hluboko a dosud o tom odmítala byť jen uvažovat. Séned-Mara si vážila, obdivovala jeho odvahu, jeho statečnost, líbil se jí, cítila stesk, prohlubující se teď s každým koňským krokem, vzdalujícím ji od přístavu…, jenže milovat ho?

„Hloupost!“

„Ale sestřičko, komu tady lžeš? Sobě, mně – nebo nám oběma? Já nejsem vždycky úplně slepý!“

„Vůbec mě nenapadlo… Séned-Mar… Já…“

Najednou se zasmál. Neslyšela ho smát se už celé měsíce. Kdykoli jindy by ji jeho veselí udělalo radost, teď se rozzlobila. Pobídla klisnu do klusu a Latydarovi ujela.

Za chvíli ji dohnal a přinutil ji zpomalit.

„Promiň mi! No! Třeba jsem se smál z potěšení, že já při své krátkozrakosti jednou taky odhalil něco, k čemu tvá bystrost dosud zplna nedohlédla. Ale netvrď mi, že se mýlím, ano?“ Potom zvážněl a dodal: „Já ti nemůžu bránit, Veljano, ačkoli mám strach. Vůbec netušíš, jaké Rozemsko je. Nezáleží jen na tom, najdeš-li tam blízké lidi. Země ti zůstane cizí.“

„Já tam přece nezůstávám, a nikoho si neberu… Za rok, dva se vrátím!“

Pochybovačně potřásl hlavou. Nepřemlouval ji však víc. Snažil se v duchu srovnat se skutečností, že ztrácí sestru, kterou sotva našel. Nedařilo se mu. Po chvilce řekl zdánlivě vyrovnaně:

„Budeš chybět nejen mně, ale i Trynu. Kde najdu správce, co by se ti vyrovnal?“

„Správce najdeš snadno,“ odpověděla s úlevou, že může nepříjemný hovor převést jinam. „Požádej Kieryse.“

Zavrtěl hlavou.

„Jako bys nevěděla, že Kierys se po Teržině smrti vzdal dokonce místa v Radě a zavřel se s dětmi na tom svém zapadlém hrádku.“

„Tím spíš. Do jara je spousta času. A potom za ním prostě zajedeš a požádáš ho, ať se vrátí.“

Na Latydarovi bylo vidět, že s dívkou nesouhlasí. Začala ho přemlouvat.

„Uděláš to, prosím! Kierys je tvůj přítel a ty mu nedovolíš shnít v nějaké zatuchlé díře. Nedovolíš mu zničit se! Jsi král a v nejhorším mu poručíš. Nakonec půjde rád. Nenarodil se proto, aby zpodivínštěl uprostřed lesů. Je každým coulem vojevoda.“

„Zdá se ti to příliš lehké, Veljano. Anebo jen tak, jako by to bylo lehké, mluvíš. Já na jeho místě…“

„Ty jsi jiný než on. Kierys je trochu jako já. Věř mi. Kdybys před lety nepřišel pro mě, seděla bych ve své kleci ještě teď. A nakonec bych tam taky umřela, stará a zbytečná, protivná sama sobě.“

„Kierys mě nebere vážně. Má k tomu důvod, nebo si myslí, že ho má…“

„Je to tvůj přítel.“

„Přítel, kterého jsem si nevybral, na rozdíl od tebe. Nevybral jsem si ho a on si nevybral mě.“

„Na tom teď mnoho nezáleží.“

„Ne, máš pravdu. Ale některé věci… jsou těžké.“

Neřekl už co a nemusel. Chápala ho. Kdyby měl vedle sebe Kieryse coby správce, všechna vzájemná nepochopení, která kdy mezi ně ulehla, se vrátí. Budou tady a s nimi věčná nemožnost skutečného srozumění, nekončící tanec na ostří hrany, únavná snaha nezničit docela přátelství, vydobyté navzdory břemenům, jimiž ho od počátku zatěžovali druzí – Latydarův otec, Kierysova matka, Terža… Ostatně i dřív se nejednou vskrytu divila, na čem tohle podivné přátelství dvou tak odlišných lidí, přátelství, které víc bolí, než naplňuje radostí, vlastně ještě stojí. Nakonec si odpověděla. Nestálo na ničem jiném než na vzájemné věrnosti. Jsou pošetilci, co by tvrdili, že pouhá věrnost je málo, že je příliš spřízněna s nutností a zvykem. Ale Veljana pošetilá nebyla.

Jako se láska bez věrnosti neobejde, nenajdeš ani skutečnou věrnost, která by v sobě nenesla kus lásky. Bolavé, hořké lásky. Prošlé pochybností jako zajetím nepřátel, jako spáleništi samot, jako bitvami bez vítězství, jako šedivými všedními dny plnými únavy.

„Udělám, jak myslíš, Veljano,“ ozval se po delší době Latydar s povzdechem. „Nerad tě budu vidět odjíždět a ani Kieryse nepojedu žádat o pomoc rád. Velice jsme se za poslední roky odcizili. To však samozřejmě není důvod, abych…,“ nedokončil a zamlčel se. Poplácal v zadumání hřebce po stříbrolesklé šíji. Potom pokračoval odjinud: „Teď chci požádat o něco zase já tebe.“

„O co?“

„Zítra vyrazím do Damalu… Já… Vím, že tam dávno hledali,“ pokrčil rameny se směsí beznaděje a vzdoru, „přesto… Musím tam. Postaráš se o království jako jindy? Do jara je daleko, ne? Před chvilkou jsi to sama řekla. A já se vrátím za pár týdnů.“

Dvě plané třešně u krajů cesty se nad jejich hlavami toužebně vztahovaly jedna po druhé. Minuli je. Latydar se po nich mimoděk ohlédl. Propletené větve? Ne. To kořeny. Jeden přes druhý, jeden vedle druhého, něžné, pevné, hluboké kořeny dvou stromů pod jedinou cestou, na jejíž konec nedohlédneš ani z korun, ze zeleného listoví.

Sedmá kapitola

Zalka, zemanka z Pomezí, četla manželův list. Ogien, jemuž sestřina svatba s trynským králem otevřela bránu k damalskému dvoru, pobýval právě u damalského vladaře.

„Duše mé duše, manželko má a paní,“ psal, „spěchám Ti povědět důležitou novinu, jež sem právě dospěla. Trynský vládce a náš příbuzný žije. Navrátil se ve zdraví domů. Předpokládám, že se o tom sama co nejdříve přesvědčíš, neboť nepochybně podá zprávu také přímo nám, co své nejbližší přízni, ale chtěl jsem…“

Ogien měl pravdu. Latydar nemeškal a poslal list na Pomezí hned po svém příjezdu do Trynovce. Pergamen popsaný výrazným, hezkým, ale poněkud neuspořádaným písmem od včerejška ležel na truhle, kam ho Zalka odložila.

„Jeho návratem se mnohé mění, jak jistě chápeš. Nadešel čas prozradit, co jsme před vojevodovými lidmi utajili. Znám Tvůj názor, vždyť jsme nejednou o celé věci mluvili. Ty pak víš, že jsem s Tebou nikdy příliš nesouhlasil. Nakonec jsi mě však přesvědčila, že je dobré si nechat pro sebe pravdu, když není jisto, co se na trynském dvoře děje. Teď však je král zpátky a nemůžeme déle lhát. Prosím Tě, má milovaná, smiř se s tím, je neodvratné, abys…“

Zalka vzdychla. Ogien byl tvrdohlavý. Tvrdohlavý jako jeho sestra. A nevzejde z toho nic dobrého, jako nevzešlo nic dobrého z její neústupnosti. Co mu mám vlastně odpovědět?

Už když se manželova sestra vdávala, rozmlouvala jí tu svatbu.

„Jaká pošetilost, jaké bláznovství, vzpamatuj se, Ilšo, dokud to jde!“ opakovala. „Copak se hodíš k trynskému králi, ty – zemanka, která nemá ani vlastní statek? Pokouší tě pýcha? Stojí o tebe velký pán a to ti lichotí. Přišla jsi proto o rozum? Anebo je to jinak? Ztratilas hlavu, že je tak pohledný? Nehodíš se k němu, přivedeš se do neštěstí…“

„Ano, je král a líbí se mi, až mi srdce trne. Ale neboj se, Zalko, nevolila jsem lehkomyslně,“ tvrdila. Jenže nebylo jí co věřit – smála se a zkoušela při těch slovech svatební pás pošitý stříbrnými plíšky. Točila se vpravo vlevo, ruce v bok, aby věděla, jak plíšky cinkají, a uvažovala spíš o jejich podmanivém zvuku než o Zalčiných varováních. Zamilovaná nevěsta. Plná zaslepeného obdivu k snoubenci. Stačil náznak nedůvěry v Latydarovu dokonalost a Halýša svého ženicha pobouřeně, divoce bránila. Jak je statečný, jak velkomyslný, jak laskavý, a vůbec! Pokud se nehádala, odháněla námitky žertováním, jako tenkrát, když si Zalce pro zlost začala prozpěvovat, zatímco zálibně odkládala pás k šatům přichystaným pro obřad:

„Neber si, panenko, prstýnek od knížete,
ve stínu hradních zdí tvá myrta nepokvete.
K čemu ti bude erb a pošetilá pýcha,
v komnatách velmožů těžko se dýchá.
A liška s ohařem spíš by se srovnali,
než by se zemanka hodila ke králi.“

Dnes si byla Zalka skoro jistá, že v tom pošetilém okouzlení vězelo už tehdy ještě něco jiného než pouhá zamilovanost. A dávno manželovu sestru nepodezírala, že ji k svatbě vedla chuť stát se velkou paní. Osudy těch dvou spojovalo něco hrozivého. Prokletí a vina. Jak je možné, že byla Halýša tak slepá, že nepochopila, co se s ní děje? Vždyť určitě znala příběhy o luně – zapomněla je snad v hodinu, kdy se stala součástí dalšího z nich?

Zalce Latydar do oka nepadl. Vskrytu duše si dokonce pomyslela, že kdyby po ráně jedovatým ostřím zemřel, bylo by dnes na Pomezí líp. Styděla se za tu myšlenku a zaháněla ji. Ale pocit zahanbení, který vyvolávala, na Zalčině shovívavosti k Latydarovi nepřidal. Zdál se jí povýšený, neupřímný v té bezprostřední vstřícnosti k domácím lidem. Celý jeho zájem o Halýšu pokládala málem za rozmar. Ostatně ani Ogien volbu své sestry nevítal s radostí. Nepřál si, aby Ilša odešla daleko z domu. Do cizí země.

Halýša si však udělala všechno po svém, jako vždycky. Za léta jejího manželství s trynským králem se sourozenci téměř odcizili – i když Zalka musela spravedlivě přiznat, že to nebylo vinou vladařského páru, spíš Ogienovými a jejími vlastními rozpaky z nové přízně.

Ale pěšiny domů nezapomínáme, nebo až ze všeho naposled. I mrtví prý přicházívají tu a tam do míst, kde se narodili.

Byla jsem to já, ke komu se Halýša uchýlila, Ogiene! promlouvá Zalka v duchu k muži. Do smrti nezapomenu na tu noc, kdy mě posedlo podivné rozrušení a jako omámená vlčím vytím jsem vyšla ze vrat. A uviděla jsem ji, nebo to, čím je tvá sestra teď, pár kroků před sebou. Jako by jí prostupovalo měsíční světlo, a bez něj nebyla nic. Mraky se honily, měsíc se za nimi skrýval a také ona se ztrácela a zase objevovala. Nevrhala žádný stín na sníh a nebořila se do něj. A její oči se zdály být očima nočního dravce, ne očima člověka…

Při té vzpomínce Zalku obestřela hrůza, ozvuk hrůzy tehdejší. Hrůza a zimní chlad. Nikdy od onoho dne se toho strachu docela nezbavila, jen na něj někdy zapomínala. Ale vždycky, když ho zahnala na delší dobu, připomněl se, vetřel se naléhavě pod kůži, do srdce, sevřel hrdlo, zúžil dech. Do oken tloukl veliký pták, dobývající se do dvorce, vlk se kmitl podrostem. Nebo na mezi u žitného pole, u hromady kamení na kraji louky se přes noc objevil mladý strom, který tam nikdo nikdy dřív a ani nikdy potom neviděl. A stál tam právě jeden jediný den, shlížeje na dvorec.

V dubnu ji strach ovládl natolik, že se rozhodla vytnout znáhla vyrostlou břízku přimknutou ke dřevěné hradbě Pomezí. Jen se však ostří dotklo kmene, zakvílel strom hlasem, v němž se snoubil nářek lidský s nářkem stromu tak prapodivným a neoddělitelným způsobem, že Zalka zahodila sekeru a vyděšeně utekla. Nechávala pak podivné stromky růst a kořenit, kde se jim zachtělo, vyhýbala se jim však pečlivě a hlavně děti k nim nepouštěla. Stávala se proto mnohdy dobrovolnou vězenkyní ve vlastním dvorci, jehož prahy byly pečlivě pomazány popelem smíchaným s prvním mlékem a vrata, dveře i okna do dvora, stájí a domu chráněna svazečky devatera mocných bylin odhánějících síly, které nepatří do lidského světa.

Zalka se bála. To ji ovšem neodvrátilo od jejího předsevzetí. Naopak, čím větší byl její strach, tím mocněji se držela svého rozhodnutí.

„Můj pane, můj manželi, Tvoje sestra mi donesla svého syna, a i když nepromluvila, neboť už nezná lidskou řeč, tolik jí zbylo ve vzpomínce z jejího předešlého života, že donesla své dítě domů a donesla ho mně! Přála si nepochybně, abych ho vychovala. A já to udělám, i kdyby mi ten maličký dávno nepřirostl k srdci, a Ty víš, že přirostl.

Ačkoli se nyní jeho otec vrátil, nedovolím, aby se cokoli změnilo. Nevěřím tomu člověku. Jsem si jistá a opakuji Ti, že nikdo jiný, pouze a jedině on nese vinu na neštěstí Tvé sestry. Od okamžiku, kdy jsem Halýšu viděla jako bytost beze stínu, mnoho jsem přemýšlela, mnoho vzpomínala a vyptávala se moudrých starců a stařen. Člověku se nemůže stát něco takového, jako se stalo jí, zničehonic – a ani tentokrát se nestalo.

Už když se Tvá sestra vrátila z cesty do Kiřína, pomalu se proměňovala. Skrývala to přede mnou, já však poznala, že něco není v pořádku.

Kdo jiný může mít její neštěstí na svědomí, ne-li král, s nímž se právě v noci Nové luny vzcházející jednou za sto padesát let ve zlém rozešla? Mnohokrát jsme o tom mluvili a sám jsi uznal, že co si myslím, je až příliš podobné pravdě. A takovému člověku mám teď svěřit dítě? Sama chlapečka vychovám, a čí je syn, se dozví, teprve až dospěje a nastane čas, kdy by měl usednout na otcův trůn. Prosím, můj milý, věř, že je to jediná správná cesta!“

Ano, nikomu maličkého nedám. Nikomu.

Leda by si jeho matka pro něj sama přišla – ale ne tak, jak se k němu snaží dostat nyní. Leda by přišla, pošlapala zaříkané prahy, lidskou řečí po lidsku pozdravila, neuhýbala před svazečky býlí chránícími dům. Leda by přišla za dne, slunce v zádech a před sebou vlastní stín. Není však moci, která by ji vyvedla ze světa, v němž teď přebývá a odkud vyjde jedině za Brány soumraku, až ji dostihne smrt.

Tak se to zpívá, tak vyprávějí staří. Některé cesty vedou jenom tam, a nikdy nazpátek.

Osmá kapitola

Hanuer hladila hebký karmínový hřbet knihy zdobený olivovou snítkou provedenou ve zlatě. Nádherný a nesmírně cenný dar od trynského krále. Poznala, že ho vybíral pečlivě jako projev ne pouhé vděčnosti za pomoc, ale jako výraz přátelství. Rozemský příběh o Thanrymovi a Hanuer se dávno před velkou válkou, snad v časech Latydarova praděda, dostal k trynskému dvoru s některým poselstvem – a teď se vracel domů. Jindy by se dívka dárkem těšila a donekonečna prohlížela stranu za stranou, uhranutá mistrovstvím iluminací, živostí barev, slovy, která po léta znala nazpaměť, a přece jako by je pokaždé potkávala znova. Jindy jistě, a pokud čas, který teď stojí na prahu, přejde, aniž by příliš vzal, vrátí se k dárku a náležitě ho docení. Dnes ji moc nezajímá.

Dívka sedí za stolem proti bratrovi, a zatímco on večeří hustou polévku z hovězího masa a skopovou pečeni, zatímco na statek padají stíny pozdního odpoledne a ohlazují hrany věcí, ale ne hrany myšlenek, uvažuje Hanuer o novinkách, které bratr přivezl. Stejně jako kniha jí však dnes připadají málo podstatné.

Když Séned-Mar dojedl, dala přinést sehřátou medovinu, poněvadž den byl sychravý, nalila do hliněných pohárků a řekla:

„Měl by sis pospíšit. Bojím se, že Dharid bude potřebovat tvou pomoc.“ Mluvila vážně, sklíčená obavou, zda neposílá bratra do smrtelného nebezpečí. „Na co nám budou smlouvy s trynským králem, pokud Dharid padne.“

„To se nestane, Hanuer! Někdo tě zbytečně vystrašil. Žiješ příliš dlouho v ústraní, a tak přikládáš přehnanou váhu té hrstce zpráv, která k tobě pronikne. Rok co rok, před tím, než se sjede do Yzaru šlechta na velký sněm, se šíří spousta nesmyslných povídaček. Proč by měl Dharid padnout? Proč letos, ne-li loni, ne-li přede dvěma léty? Má teď moc, jíž by dokázal zkrotit draka, natož rozemský sněm. Vždyť zemi po válce upevnil a zbavil hladu, ovládl ji a podvolila se mu docela ráda, až na pár nespokojenců. Stojí za ním dokonce někteří bývalí karaidharovci, poněvadž ctí sílu a vidí, že Dharid-Nyr slabý není. Sněm se sejde – a zase v míru rozejde.“

„Mýlíš se, bratříčku. Je vidět, žes příliš spěchal ke mně a nemluvil s lidmi v přístavu ani jinde cestou. Tentokrát je všechno jinak. Možná právě proto, že Dharidovi nepřátelé vědí, jak rok od roku stojí jeho vláda na pevnějších základech a jeho moc košatí. Možná se už bojí čekat na lepší příležitost, a tak se rozhodli ji sami vyhledat, je snad poslední. A je-li aspoň zčásti pravda, co jsem slyšela, Dharid-Nyr slabé místo má a oni o něm vědí.“

„Kdo ti co pověděl?“

„Před týdnem se tady zastavil Eky-Sin.“

„A čím tě ten starý osel tak polekal?“ zamračil se rytíř. Očekával pokojný, příjemný večer a usměvavou sestru, oslavu šťastného konce příběhu s trynským králem – a Hanueřina zasmušilost, rozechvění a obavy byly to poslední, co dokázal snést. V duchu se na Eky-Sina zlobil.

„Eky-Sin jel na jih,“ odpověděla pomalu. „K našim lidem. Přesvědčit je, ať letos nechají být své sady a vinné sklepy a přijedou na sněm za každou cenu. Podpořit vladaře. Atham-Seg z Liščí soutěsky se prý chystá Dharida obvinit, že získal trůn podvodem, neboť se Karai-Dharova dcera nikdy opravdu nestala Dharidovou manželkou. Navíc prý Dharid dědičku koruny ponižuje a týrá.“

Podívala se tázavě na bratra. Ten sice dál zvolna upíjel voňavý nápoj, zachmuřil se však ještě víc a ona poznala, že přestává její slova podceňovat.

„Prokáže-li se Atham-Segovo obvinění, postaví se proti Dharidovi asi nejen karaidharovci. I naši budou pohoršeni. Ostatně od začátku se mezi nimi našli takoví, co Dharida považovali za vypočítavce, dokonce za chytrého zbabělce, poněvadž se nikdy nedověděli, kolik dobrého za války udělal. Dharid měl snad důvod o svých skutcích mlčet, aby nepopudil zbytečně část lidu, chápu, že si chtěl všechny nejprve získat, než časem stejně vyjde najevo, jak to s ním a míarskými doopravdy je. Teď se ten záměr obrátí proti němu.“

Konečně se pokusil Hanuer přerušit. Ale ona mu to neumožnila. Vstala od stolu, přešla ke krbu, opřela se o něj a pokračovala:

„A Eky-Sin ještě řekl, že on sám bude stát na Dharidově straně doposledka, protože ho ctí a má ho rád. Doposledka však znamená potud, pokud nebude pod přísahou přinucen vypovědět, co on ví o Dharidově nakládání s manželkou… Sénede! Věděla jsem, že Dharid svou ženu nemiluje – ale Eky-Sin tvrdil, že ji nenávidí a že ji trápí, jak umí. A pak taky dodal, že ať je Karai-Dharova dcera jakákoli, byla by šílená, kdyby se nechtěla dostat z vězení, jež pro ni manžel připravil, jakmile jí někdo podá pomocnou ruku. Tohle řekl. Sénede! Je-li na tom aspoň kousek pravdy, proč jsi mi to zatajil?“

Potlačil povzdech a v duchu Eky-Sinovi poněkud neprávem spílal do bezohledných tupců.

„Nechtěl jsem ti připravit bolest, sestřičko. Vždyť vím, jak ti bylo těžko, když se Dharid oženil. Nemusela ses užírat ještě představami o tom, v jakém pekle žije. Eky-Sin měl držet jazyk za zuby, a až ho potkám, povím mu to!“

Odvrátila se tváří k ohni. Na pozadí plamenů se černě odrážela její jindy tak vzpřímená postava, nyní s lehce schýlenými rameny a jakoby schoulená do sebe.

„Ale není pravda,“ ozvala se Hanuer po chvíli, „že by Dharid svou manželku trápil? Něco takového si u něj vůbec neumím představit. Znám ho přece odmalička! Vím, jaký je. Znám ho,“ opakovala do zaraženého ticha a její hlas pozalknutě dozněl přehlušen praskáním borových polen v krbu.

„Žádalo se po něm příliš mnoho…,“ odpověděl vyhýbavě.

„Co tím myslíš?“

„Přinutili ho, aby se ucházel o rozemskou korunu. Všichni jsme snili o míarském králi, který by se svých lidí po létech bezpráví zastal, a on byl jediný z našich, kdo mohl na trůn usednout… To bylo tehdy nejdůležitější. Ale když ho přemlouvali, neuvažovali, zda jho, které na něj vkládají, je k unesení. Ostatně i on své síly přecenil. Vládnout mu není těžké, k tomu se snad narodil. Jde-li ovšem o tu dívku…, je skoro posedlý… Nenávidí ji, Hanuer. Máš pravdu, není mu to podobné. Vůbec však nepamatuji, že by ke komukoli s výjimkou Karai-Dhara cítil kdy takovou zášť. Kněžna je pro něj ztělesněním všech zločinů, které spáchal její otec, a taky všeho, čím se Karai-Dhar provinil na Dharidově rodině. A ptáš-li se, jak se svou ženou Dharid nakládá, tedy ti povím, že každý spravedlivý soud by ho pohnal k zodpovědnosti. I když je mnoho Rozemčanů, co se chovají ke svým ženám daleko hůř. Dharid kněžně nikdy nezkřivil ani vlásek na hlavě, to ne. Charin Zara žije v bezpečí, v přepychu, který by jí leckterá velmožská dcera záviděla. Ale Dharid jí zakázal – a okořenil to spoustou směšných výhrůžek –, aby mu chodila na oči. Od svatby ji snad neviděl, nebo jednou. A donedávna ji věznil v domě jako zločince, nesměla sejít ani dolů do města… Povídal jsem mu…,“ mávl znechuceně rukou, napil se a navázal odjinud: „Na mou duši, Hanuer, nechová se jako její manžel, ale jako nepřítel. Moc mu to pravda nejde, týrá tou nenávistí sebe stejně, ne-li víc než ji… Řekl jsem manžel…, jenže ve skutečnosti… podle práva a zvyku Dharid manželem Karai-Dharovy dcery není. Nejenže nesplnil žádný ze slibů, které jí dal ve svatební den, ale nikdy ani neulehl po jejím boku. Tak je to. Divím se, že jeho nepřátelé přišli s obviněním tak pozdě.“

„To je tolik podobná svému otci?“

„Lidé tvrdí, že má jeho rysy. O její povaze nevím nic. Já ji vůbec neznám, Hanuer.“

„A teď? Co se stane teď?“

Dívka odstoupila od krbu a znova se posadila, líce zčervenalé víc vzrušením než teplem.

„Eky-Sin určitě přeháněl, byl vždycky trochu zbrklý. Přesto pospíším do Yzaru, jaks chtěla. Atham-Seg je pouze lstivý, drzý hlupák, nemá dost rozumu na to, aby srazil korunu z hlavy někomu, jako je Dharid-Nyr.“

Pochybovačně stáhla obočí.

„Mám strach,“ řekla.

A Séned-Mar se cítil zaskočen, neboť to bylo poprvé, co od ní slyšel tato slova.

* * *

Těch několik služebníků, co s sebou měl, nechal Séned, ať cestují s trynskými dary sami, vzal hrstku ozbrojených jezdců a vyrazil k Yzaru. Spěchal, jak si přála Hanuer, a protože ho začaly pohánět také vlastní obavy.

Muži nešetřili sebe ani koně. Zvířata vyměňovali, kde se dalo, a nebylo to tentokrát obtížné. K branám sídelního města se stahovala nejen šlechta, ale i pastevecké rodiny se svými stády.

Když je Séned-Mar pozoroval, jeho obavy dostávaly temnější a temnější nádech. Nemusel se nikoho na nic ptát. Znal svou zemi a její zvyky příliš dobře, stěží si mohl dál namlouvat, že všechny ty lidi láká do Yzaru pouze podzimní trh.

Atham-Seg zřejmě nezahálel a probudil neklid dřímající pod povrchem, od konce války sice živořící, dosud však schopný vzedmout se v nové síle a proměnit se v rozmíšky, spory a boje. Pán z Liščí soutěsky se postaral, aby zpráva o chystaném panovníkově pádu dospěla i do těch nejodlehlejších koutů a aby ji provázely pomluvy o to nebezpečnější, že je nebylo lze vyvrátit snadno, poněvadž se nezakládaly pouze na lži, ale i na pokřivené pravdě. Všechno skvěle okořeněno, namícháno pro lačná ústa chtivých vypravěčů, závistníků uhýbajících před vlastním svědomím, a tedy žíznících po prohřešcích jiných. Hlavně prohřešcích těch, jejichž štít byl dosud čistý. A nezapomněl Atham-Seg ani na spravedlivé, které bylo třeba pohnout, ať se zastanou zdupaného práva a tak nevědomky poslouží věci knížete z Liščí soutěsky.

U večerních ohňů se povídaly neuvěřitelné historky, jak vladař týrá svou ženu hladem, mučí ji a zavírá do studené věžní kobky bez oken. Jak ji dennodenně hrubě uráží.

Muži, jimž se nikterak nepříčilo ztlouci několikrát v týdnu vlastní manželku kvůli sebemenší malichernosti, nazývali svého vladaře míarským darebákem, a když o něm mluvili, výhrůžně skřípali zuby, sahajíce po aseganech a jílcích dýk. Tu a tam zaznělo jméno Karai-Dharovo a nejeden na bývalého vládce vzápětí vzpomněl s obdivem, jenž v Dharidových družinících vyvolával rozhořčení a nechuť.

Yzar připomínal obležené město. Pod hradbami, na pastvinách a na nedávno sklizených polích vztyčili stany stařešinové rozemských kočovných rodů, přitáhnuvší se svými lidmi a stády. Vladařovi vojáci jen s obtížemi udržovali cesty k hlavním branám průjezdné. Často propukaly potyčky, zvláště pokud si přivandrovalci přihnuli kavery. A v tom ruchu bylo cítit podivné chvění, jako by se válka znova přiblížila, zavolala na divoký lid, oživila zbraně v jeho rukou a zvůli v jeho duši.

Do sněmu scházel týden. Ve městě však bylo už teď dusno a horko jak v kotli.

Séned-Mar se marně pokoušel odhadnout, kolik z těch vzrušených a rozhněvaných šlechticů zůstalo na Dharidově straně. Přes všechno, co sám zažil, teprve teď viděl zcela jasně, jak snadné je strhnout lidi několika slovy pronesenými správným způsobem a dohnat je kamkoli, podobné stádu poslušného dobytka. Atham-Seg a jeho příznivci jsou jistě spokojeni.

Všechno vypadalo mnohem hůř, nejen než ještě před pár dny předpokládal, ale i než se bála Hanuer. Chválil se v duchu aspoň za opatrnost, která mu zabránila vyhovět sestřiným prosbám a vzít ji s sebou.

* * *

Dharida zastal uprostřed bezvýznamného rozhovoru s hradním správcem. Vladař přítele uvítal s radostí a nejprve se začal podrobně vyptávat na jeho cestu a trynského krále. Choval se, jako by si ani neuvědomoval, že nad jeho hlavou visí meč. Zvěst o zpřístupnění přístavů ho navýsost potěšila a list od Latydara Kornelaka přečetl pozorně a dokonce dvakrát, očividně příjemně překvapen.

„Dary dorazí později,“ mávl netrpělivě rukou Séned-Mar. Přítelův klid ho rozčiloval.

„To jsi tolik spěchal na můj pohřeb?“ pousmál se Dharid-Nyr.

„Nežertuj. Raději musíme rychle něco udělat!“

Dharid-Nyr pomalu stočil pergamen s trynskou královskou pečetí.

„Nemůžeme dělat nic, Sénede,“ řekl. „Už ne. Zbývá počkat, co se stane za týden. Spletl jsem si lišku se vzteklým vlkem, a ten se mi teď sápe po hrdle. To je celé. Až skočí, uvidím, jestli se ubráním. Ale vyděsit mě nedokáže.“

„Je třeba promluvit s kněžnou.“

Dharid-Nyr odmítavě zavrtěl hlavou.

„Trochu velké sousto pro mou pýchu, Sénede! Jít žebrat o slitování právě u Charin Zary. Kdybych to podstoupil…,“ tvář mu na okamžik zastínila starost, „kdybych to podstoupil,“ opakoval, „tedy jen proto, abych před nebezpečím uchránil svou družinu, dvořany, přátele. Pokud za týden padnu, neměli by splácet dlužné za moje viny se mnou…“

Séned Mar se mu pokusil skočit do řeči, ale panovník ho zadržel prudkým pohybem ruky.

„Kvůli svým lidem bych se snad ponížil. Atham-Seg mě však této potupy ušetřil: než rozpoutal vlnobití, které se opírá do hradeb mého domu, donutil mě před svědky přísahat, že svou manželku nevyhledám ani k ní nepošlu nikoho se vzkazy či listy, dokud nebude Charin Zara na sněmu vyslechnuta.“

„Zpropadený darebák! A který běs ho ponoukl, aby s tím přišel zrovna teď?“

„Asi se dověděl něco od mého nebo kněžnina služebnictva. Co se divíš? Varoval jsi mě přece nesčetněkrát před tímto nebezpečím. Ale to není důležité. Podstatné je, příteli, že si přeji, abys hned zítra se svými jezdci opustil město. Jestli se skutálí moje hlava, dobrá… Vaše musejí zůstat hezky na krku.“

„Mám utéct?“

„Ne, jistěže ne! Je tu pro tebe úkol…“

„Nějaký nesmysl, který snadno počká, že?“

„Chci vás dostat do bezpečí! Nesu za vás zodpovědnost!“ rozhněval se Dharid-Nyr. „A nebudeš první, koho posílám pryč. Ber to jako rozkaz vladaře.“

„Pomátl ses na rozumu, Dharide!“

„Ne, v této věci rozhodně ne! Jenom má smrt nesmí vyvolat novou nenávist k míarským, nový střet. To si na svědomí nevezmu. Má vina, má nenávist, můj trest – a ostatní s tím nemají nic společného. Proto odjedete. Až se začas bouřka utiší, bude snad moci usednout na trůn jiný muž z našeho středu, leda bych mu předem podrazil nohy. Rozumíš mi? Odjedeš, je to rozkaz!“

„Ostatní ať odjedou, pokud jim to dovolí svědomí,“ opáčil rytíř, „ačkoliv jsi je nikdy nepotřeboval jako nyní a oni jsou ti povinováni vděčností. Ať odjedou, míníš-li, že je to lepší. I když si myslím, že se velice mýlíš. Ale já tady zůstanu a také všichni z ozbrojené družiny, kdo budou chtít. Opustit tě by totiž bylo sousto k nespolknutí zas pro moji hrdost. Snadno by se jím zalkla!“

„Je to rozkaz,“ opakoval Dahrid-Nyr, a znělo to spíš jako prosba.

„Rozkazuj svým služebníkům, ne přátelům.“

„Všechno mi ztěžuješ, Sénede! Co Hanuer? Co ta by si počala, kdybys zahynul kvůli mně?“

„Hanuer mě pobízela ke spěchu. Nechat tě samotného, ona první by mi to neprominula.“

Dharid-Nyr poznal, že přítele nepřesvědčí. Podvolil se proto. Unaveně a s nechutí.

Potom už nemluvili ani o Atham-Segovi, ani o smrti číhající v zádveří. Vladař znovu zavedl řeč na Tryn a rytíř mu vyprávěl nyní mnohem ochotněji, snad ve snaze zažehnat sebemenší možnost návratu předešlého sporu. Vzpomínal na dlouhou cestu do sousední země, na královský dvůr, město nad řekou Modravou…

Jen o dívce v bílé říze mlčel, přestože pro něj byla tím nejpodivuhodnějším, co v Trynu nalezl. Když před půlnocí uléhal, vzpomněl si na sestru. A napadlo ho také, zdali na některé ze svých divokých nočních jízd ve stepi nepřekročili hranici zakázaného kruhu, jímž vládnou pomstychtiví zlomyslní běsové.

Copak bychom se jinak oba dva zadívali k obzorům pro nás nedostupným? myslel si.

Usnul až k ránu.

Dharid-Nyr nespal vůbec. Proseděl noc za stolem, nad pergamenovými útržky. Čáral na ně uhlem ve snaze vyvábit podobu, kterou měl stále v duchu před očima. Přičarovat ji aspoň v plochém, nedokonalém odraze. Byl posedlý.

Posedlý dívkou, ke které podoba patřila.

Nemohl bez ní žít.

Devátá kapitola

Překročil Jitaber po mostě vysokém a pevném, po mostě nad hraniční řekou. Kamení gryfové, levharti, sličné dívky a zamračení bojovníci s tvářemi plnými vody, vždyť pršelo, shlíželi na Latydara vstupujícího na damalskou půdu.

Potřeboval být sám, a proto jako častokrát ujel své družině a přikázal mužům, aby ho za několik dní čekali v Borovnici. Nejprve vedl koně po staré kupecké cestě, která mířila od někdejších Jitaberských brodů a hraniční osady Černoboru k hlavnímu městu. Ten cíp země v podhůří damalské vrchoviny, prostorné ploché poříčí otevřené doširoka k jihu bývalo kdysi válečným polem a porůstalo ho jen trní a bodláčí. Lidi tu svíral strach a zvířata se mu vyhýbala. Ale od oněch dob uběhla staletí a to, co se dodnes povídalo, více se blížilo pověsti než pravdě.

Na pláni za Jitaberem vyrostly mnohé stromy do stáří a krásy, lidé se vrátili a založili ves, kterou nazvali V Sadech. Stovky jabloní, višní a hrušní pokryly místo dávného střetu. Jen tu a tam slýchali zdejší v zářijových nocích, těch nocích podivně hlubokých, z nesmírné dálky, a přece zblízka válečný ryk a třeskot zbraní. A jedna panna nedávno zahlédla stíny jezdců v starodávné zbroji. To odlesky skončeného příběhu zůstaly v krajině, podobny stopám bájných draků, zatímco lidé, kteří tu kdysi prolévali krev vlastní i cizí, dávno odešli.

Z jitaberského údolí, v němž pozdní léto sklánělo obtěžkané větve jabloní v pokoře dozrávání, se hradská cesta stáčela do kopců. Latydar ji však opustil a zamířil na menší cesty a cestičky, do pralesa, v němž stála tvrz Na Pomezí.

„Ukaž mi, kde mají lišky doupata,“ prosívala jej Halýša, trochu v žertu, víc vážně, když spolu jezdívali Trynem. „Teprve potom tady budu opravdu doma.“

Nemohl ji naučit znát stezky plachých trynských lišek, nemohl ji naučit znát to, co neznal sám, vždyť většinu života byl tulákem bez místečka k spočinutí. Nikde se nezdržel dlouho. Ani v zimovištích, v měsících, kdy válka polevila, vyčkávajíc, dokud nesejde sníh a nenaroste první tráva nutná pro koně. Velitel neměl čas odpočívat. Latydar projel snad celý Tryn, poznal prameny i ústí řek, poznal úpatí i hřebeny hor, hlubiny propastí pod příkrými srázy, napojil zemi svou krví. Nerostla však v jeho vlasti jediná pláňka, pláňka zkřivená půlstoletím vichřic, pláňka na mezi, pláňka nad žulovým balvanem skloněná, která by ho důvěrně zdravila jako toho, kdo je tu doma, když kolem ní projížděl, když natáhl ruku po sladkotrpké hrušce do jejích větví.

Domov našel v Trynu teprve s Halýšou, poněvadž ona si ho přinesla s sebou z Damalu. Přinesla si ho právě odtud. Vzdálený ozvuk toho domova teď Latydar rozeznával. Všechno, všechno, co míjel v lesích pod Spravedlivou vlčicí, znala Halýša po vůni, po hlase i po dotyku, poslepu i v tisíci odlescích pohledů, v proměnách hodin, dní a večerů, roků. Jako by ji tady potkával na každém kroku.

Neustále ho pronásledoval neodbytný, nesmírně živý dojem, že se jeho Halška užuž vynoří na příštím rozcestí, za příští zátočinou… Hezké děvče, svrchní tmavě modrou suknici podle zdejšího zvyku podkasanou a zachycenou cípem na koženém pásu obepínajícím boky, spodní šat světlý, jasně probleskující mezi stíny. Snad stačí přetřít rukou unavené oči a znovu zahlédne pannu, co se koupe v jezeře, hraje si na mělčině a obléká se jen do vířivého šatu rozstřikovaných vodních krůpějí.

Jezero pod Lužinkou však dřímalo v ocelově lesklé netečnosti, nehybné, opuštěné, přinášející pouze další zklamání a bodavou trýzeň nechtěné pravdy, před kterou uhýbal ze všech sil. Jezero, kde se tenkrát koupala.

Ostrý křik sojky trhnul tichem. Kachny se zvedly z hladiny.

Stopy rozdvojených kopyt nějakého velkého zvířete, rozmazané nočním deštěm, mrtvěly na pláži.

A víc nic.

Nejsi ani tady.

* * *

„Jestli jsi chtěl mluvit s manželem, vzácný pane, přijede nejdřív pozdě večer, spíš zítra.“

Zalka, žena Halýšina bratra byla odtažitá jako tenkrát, když si Latydar odváděl Halýšu z tohoto domu. Skrze povinnou pohostinnost dokonce prosvítal odpor k vznešenému příbuznému.

„Proč jsi nás navštívil?“

„Hledám Halýšu,“ odpověděl.

„Tady? Co by tu dělala?“ skoro podrážděně opáčila Zalka. „Ostatně už se po ní u nás před časem ptali tví lidé.“

Přikývl. Samozřejmě, ptali se přece všude, na nejnesmyslnějších místech, natož v Halýšině rodném domě.

Seděl ve veliké jizbě, která neztratila nic ze své přívětivosti, ačkoli na rozdíl od dřívějška zdobily dřevěné stěny přepychové koberce a dvě maličké děti si hrály se psem na vzácných kožešinách.

„Ten starší je tvůj syn, že?“

Ohlédla se po dětech s nepochopitelnou žárlivostí nebo ustrašeností.

„Ano.“

„A ten maličký?“

„To je syn jedné Ogienovy příbuzné. Ujali jsme se ho před rokem, sotva se narodil, matka se o něj nemůže starat.“

Odpovídala mu neochotně, skoro nevrle, a tak zdvořilostní rozmluvy o dětech raději nechal.

Menší chlapeček se po čtyřech hbitě pustil přes místnost. Zaujaly ho Latydarovy vysoké boty ze světlé kůže a hlavně blýskavé přezky na nich. Dorazil až k hostu, zachytil se boty, vratce se postavil a začal si hrát s přezkou kovanou do tvaru dračí hlavy. Povídal u toho cosi, co spíš než lidskou řeč připomínalo ptačí cvrlikání. Latydar se usmál a naklonil se, aby chlapečka zachytil a zabránil hrozícímu pádu.

Ale Zalka byla rychlejší. Zvedla dítě, které se okamžitě popuzeně rozkřičelo, a přivinula je k sobě, jako by se bála, že mu Latydar ublíží.

„Odpusť,“ řekla, „poručím chůvě, ať děti odvede. Ten malý by ti nedal pokoj. Je divoký.“

„Není potřeba nikoho volat, nevadí mi to.“

Jenže Zalce z nějaké příčiny vadilo nechat chlapečky v jedné místnosti s nevítaným hostem.

Když chůva odešla a oni osaměli, Latydar řekl:

„Nemáš mě ráda.“

Vzhlédla k němu a nějakou dobu uvažovala s přísně semknutými rty. Potom zvolna přikývla, stvrzujíc to, co jim oběma bylo jasné.

„Naneštěstí nevím, čím jsem si tvé nepřátelství vysloužil.“

„Pokud si přeješ, vzácný pane, klidně ti to povím. A hned, poněvadž mám už dlouho chuť něco takového udělat.“

„Tak tedy mluv.“

„Sám jsi to chtěl!“

Zalka ještě zaváhala, pak ale začala zprudka – jako někdo, kdo se těšil na možnost říct svůj názor, kdo si nejednou připravoval řeč, na niž konečně došlo.

„Myslím si, že ses zachoval hanebně k sestře mého manžela.“

„Cože?“ Latydar sebou trhl, jako kdyby ho uhodila do tváře.

„Povídals, že ti mám říct pravdu, a sotva jsem začala, přál by sis mě umlčet?“

Latydar neodpověděl, jen povážlivě zbledl.

„Ano, hanebně!“ pokračovala mladá žena. „Prostě jsi přišel a rozvrátil to, na čem stál její život. Nehodili jste se jeden pro druhého. Ona to věděla, a tak nějak si myslím, že ti to nezatajila. Znala jsem ji. Chovala se někdy jak dítě, ale byla rozumná, velice rozumná! Využils její slabosti a vzal jí všechno. Domov a vlast, život, na který byla zvyklá a který ji naplňoval štěstím. A nedokázal jsi jí za to dát ani úctu tobě podřízených lidí. Měla být ve tvé zemi královna a byla málem služka!“

„Nevíš nic!“

„Vím dost, abych měla důvod nechovat tě v lásce. Ale to není všechno. Především neseš vinu na jejím současném neštěstí.“

„Co to plácáš!“ Latydar se přestal ovládat. „Nikdo mi není na světě dražší…“

„Ovšem!“ přerušila ho zlobně. „To se tak říká, viď, pane! Jenže kdo jiný by to neštěstí zavinil? Někdo ji přece proklel, uhranul, zahubil, nadosmrti odsoudil k živoření, nehodnému člověka! A já věřím, žes to byl ty. Tebou byla jako posedlá, od prvního vašeho setkání. Ne zamilovaná, posedlá! Chovala se divně, slyšela věci, které nikdo neslyší, viděla, tušila, znala, co nemůže znát nikdo, kdo se neřítí po hlavě do propasti, kam ho svrhlo nekalé slovo! Přemýšlela jsem o tom, ptala se moudrých a teď mám jistotu…“

„Jistotu?“ Latydar vyskočil a chytil ženu za ramena. „Jakou jistotu? Co ses dozvěděla o mé ženě?“

„Viděla jsem ji!“

„Při všem, co je ti drahé, kdes ji viděla, kdy?!“

Cítila, jak se mu třesou ruce, svírající její ramena. Povzbudilo to její rozhorlení.

„Na tom nezáleží. Stejně už ji nedostaneš zpátky, není člověk. Je chvíli vlčice, chvíli noční pták, chvíli stromek na stráni,“ vyškubla se z jeho sevření a pozpátku od něho odstoupila do bezpečné vzdálenosti. „Někdo ji proklel zlým slovem. Zlým slovem! A já vsadím hlavu, žes to byl ty!“

Latydar se vztekle zasmál.

„Zbláznila ses! Na mou duši ses zbláznila! Z čeho mě to obviňuješ? Jaké báchorky mi tady věšíš na nos? I kdyby lidské slovo mělo takovou moc…“

„Má stejnou moc jako kterákoli jiná zbraň, ne-li větší! Mečem taky můžeš připravit druhému smrt nebo celoživotní utrpení.“

„Nelze zahubit duši člověka, nechce-li sám. A jistě se neodvažuješ tvrdit, že by má Halška…“

„Já nemluvím o duši, o tu se stará každý sám a Otec světel. Ale v Damalu i malé děti znají příběhy o zlém slově, kterým můžeš uvrhnout do zakletí jak do otroctví nebo do smrti!“

„Směšné! Výmysly pro damalská batolata! A kdyby ne, já jsem poslední člověk na světě, co by Halšce takhle ublížil! Obviňuješ mě z podlosti, kterou bych nespáchal ani ve snu!“

„Ve snu to nebylo. Nejspíš jsi jí uškodil už tenkrát v zimě, kdy se poprvé octla v tvé blízkosti coby kněžnina služebná. Poznala jsem, že se něco nedobrého stalo, hned když přijela zpátky domů. Ačkoli o tom odmítala vyprávět. Vyhnals ji přece tehdy ze svého paláce, ne? Nebo i to popřeš? A ona… Přijela celá vyměněná. Od té doby jako by začala rozum pozbývat! Co k nám dorazila zpráva o jejím zmizení, lámu si nade vším hlavu a počítám. Vyhnals ji pod Novou lunou, která podle moudrosti starých sčítá lidská slova, a potom se právě sedmkrát sedm úplňků vystřídalo, než při tom posledním zmizela. To není náhoda! Vzal si ji měsíc, jak se u nás říká. A je to tvoje vina.“

Latydar na ni hleděl téměř bez dechu. Rozhostilo se takové ticho, že k nim doléhal dětský výskot z odlehlé části domu.

„Jsi šílená!“ vykřikl nakonec. „Jsi prostě šílená! Nerozeznáš pravdu od nějakých přihlouplých povídaček! Máš vidiny! Tvůj manžel by si tě měl hlídat! Kletby a vlci a luna! Ty sama ses z luny pomátla!“

Hned nato vyšel rychlým krokem z komnaty. Prudce práskl dveřmi. Krásně tepaný talíř pověšený vedle dveřního rámu s třeskotem spadl na podlahu.

Zalku ten zvuk vzpamatoval. Nabrala zhluboka dech a posbírala zbytky ztracené vyrovnanosti. Přešla jizbu, pomalu zdvihla spadlý talíř a pověsila ho zpátky na zeď. Stejně zvolna a napohled nevzrušeně vyšla do síně a odtud na dvůr, přesvědčit se, zda královský příbuzný odjel.

Naproti jí přispěchal správce. Byl udivený a polekaný.

„Je trynský král pryč?“

„Ano, má paní. Ale, odpusť…, co se stalo? Vypadal…“

„Jak?“

„Jako někdo, kdo potkal vlastní smrt a nezdála se mu zdaleka tím nejhorším na světě, jestli víš, co tím chci povědět.“

Zalka se zarazila.

Vrátila se do domu, šla za dětmi a strávila s nimi zbytek dne celá zamyšlená. Když večer, už za hluboké tmy, přijel Ogien, nalezl svou ženu velice skleslou.

Tma dotírala na zemanský dvorec jak úskočný obléhatel. Děti do půlnoci plakaly.

Desátá kapitola

Přemýšlívám o tom, jaké by bylo mít vedle sebe člověka, pro něhož jsem na světě nejprvnější. Málokomu se něco takového poštěstí, málokomu. A přece, nejenom sny…

A já? Jsem sama. A jsem v kleci. Nemám už radost, z čeho jsem ji mívala – ani z hlasu cikád, který se odráží o hradby a směřuje nahoru do hlubiny, naplňující mě závratí, úzkostí ze smrti a odvahou překročit ji jako práh. Kdyby nebylo klece, nemusela bych o ní přemýšlet tolik.

A teď přišli a řekli: můžeš. Můžeš odejít. Nejsi vázána slibem, neboť slib nedodržel ten druhý. Měl povinnost ti věnovat alespoň úctu, ne-li lásku, kterou nevynutíš. Měl povinnost, poněvadž jsi mu dala dar – ne menší než staroslavný trůn hrdé země, ne menší než její korunu. Ba větší jsi nabídla, kdyby byl stál o tvé přátelství. Nestál, co na tom… Týrat tě ponížením však právo nedostal!

Ano, mluvili pravdu. Vždyť copak si vybíráme lože, z něhož se zrodíme? Copak jsme vinni vinami svých předků, nebo slavní jejich slávou? Ani slavní, ani vinni…

A přece… jsme cizími vinami obtíženi, potřísněni, jak blátem dlouho vlečený plášť.

Tolik bezpráví ulehlo mezi nás, mezi jeho a mne, lze ho překlenout? Já už nechci, nemám sílu být dál trpělivá… a zůstat v kleci, když otevírají dveře a říkají, abych protáhla křídla bolavá nucenou zahálkou!

Není můj manžel ani podle obyčeje předků, ani podle srdce a skutků, není můj manžel… Víme to oba, hrajeme hru, přetvařujeme se před druhými a snad i před sebou. On hraje o korunu… A o co hraju já?

Není tvůj manžel… říkají…

Nemyslela jsem, že bude jeho nenávist tak pošetilá, aby mi vzala i pouhé zbytky odhodlání vydržet až do konce po boku někoho, kdo je dobrý vladař, ale mou přítomnost bere jen jako přívažek svého úřadu. Nutný a nechtěný.

Nevydržím. Ještě jsem mladá. Jsem hezká, dosud. Možná bych nalezla někoho, kdo by mě měl rád. Mohla bych se líbit očím neznámého muže, líbit se jeho srdci, být pro něj důležitá.

Nedokážu to… nedokážu nevyletět z klece, když mi otevřeli! Nedokážu zítra lhát, až se zeptají. Nedokážu a nechci… Lhát…

Chvěju se nadšením a očekáváním, jen pomyslím na okamžik, v němž se znova stanu vlastní paní. Přijdou a budou se mi klanět, nosit dary, posílat pěvce s ústy plnými krásných slov, která budou mít v sobě sotva polovinu pravdy, zato budou okouzlující, vášnivá, nádherná. Dům, v němž jsem nyní vězněm, bude můj. Vyjdu z něj, kdykoli a kamkoli budu chtít, a třeba ho opustím napořád!

A potom potkám někoho, kdo dám-li mu dar, odplatí za něj aspoň vděčností, jestliže na lásku nezbyde. Vždyť není v Rozemsku jen jediný muž schopný dobře vládnout! Vždyť tu není jen Dharid-Nyr se svou záští!

Mám poslední příležitost, zítra. Všichni to tak vidí a mají pravdu. Ten, jehož jsem posadila na trůn, je stále silnější, nikdo ho nesvrhne, až přejde rok. Potom už nebude záležet na mně, pak už bude jen on – vladař. Tak jsem to přece kdysi chtěla… Aby získal vládu, již mu nikdo nevyrve. Mocného muže jsem vybrala pro rozemský trůn.

Jenže jsem nevěděla, netušila, jak bude k neunesení každý den od okamžiku, kdy se mu zaslíbím. Nemám chuť na jediný další krok. Všechna mě opustila, když vrzly zamřížované dveře a odkudsi z dálky mi svobodně dechlo do tváře, do duše, nadějí, radostí… O čem chci vlastně ještě rozhodovat?

Den ode dne silnější je Dharid-Nyr. Za rok ho nikdo z trůnu nesesadí, za rok by ho museli už jedině zavraždit…

Za rok, nebo zítra.

Ví to. Než by mě však přišel prosit o podporu, raději nechá zem, aby ho pohltila i s jeho pýchou, s jeho nenávistí…

Myslela na to, jak stála před lety skrytá za sloupy arkád nad Sněmovním sálem a vybírala mezi velmoži.

Myslela na to, jak vybrala.

Myslela na člověka, který v ní nenávidí jejího otce, Karai-Dharovy zločiny a vlastní nekonečnou bolest.

Myslela na jeho samotu a tušila, že je sotva lehčí než ta její.

Myslela na oběť. Jeho i svou.

A představila si trest, co by stihl dnešního vládce, kdyby ho zítra její svědectví srazilo z trůnu.

Dají ho koňmi uvláčet? Jako by se do mých vlastních rukou řemeny zařezávaly, trhaly kůži na zápěstích… Jako by se moje vlastní tělo měnilo v balík zpřerážených kostí, v ubohý krvavý cár, odpudivý a politováníhodný zároveň…, zatímco kameny a tráva odletují od kopyt splašených koní obtížených děsivým břemenem… Já sama jako bych umírala, zbavována nejen života, ale také cti.

Koňmi uvláčet… Smrt určená křivopřísežníkům a zločincům, jejichž jména mají být lidmi zapomenuta navěky. Otče světel! O čem chci vlastně ještě rozhodovat?

Jestli hrát hru, v níž tak jako tak budu poražena?

Neklidné město neklidně dřímalo. Vzrušené, lačné zítřka, lačné povyražení, lačné krve.

* * *

Ráno. Až příliš rychle přišlo, jako by i ono projevilo zarážející dychtivost, nakaženo lidmi.

„Pojďte, pomozte mi s oblékáním.“

Charin Zara zavolala chůvu a obě dívky, které jí Dharid-Nyr před časem poslal.

„Co ti mám připravit, má holubičko?“ ptala se Lita.

„Roucho mé matky připrav, stříbrný pás a čelenku.“

„Jako tenkrát! Rozhodla ses!“

„Ano, rozhodla.“

Přiléhavý světle šedý šat z přepychové cizokrajné látky matného lesku, úzké rukávy, prostřižené po celé délce a odhalující kresbu na pažích, draky a lilie, od zápěstí, kde jsou staženy stříbrnou stuhou, rozšířené a splývající v mohutných záhybech skoro na podlahu, sukně od boků dolů řasnatá, připomínající vodu, zvlněnou jezerní hladinu v pošmourném zářijovém dni. Nakonec pás sesazovaný z křehkých plíšků, čelenku v podobě dvojice sokolů na okamžik spočinuvších na rozpuštěných vlasech… a opánky… Jen závoje dnes chybějí.

Služebnice kněžně pomáhají oblékat slavnostní roucho rozemských paní, které ženy z vladařského domu nosívají, jdou-li svobodně a samy k okamžiku rozhodnutí. Roucho, jež Charin Zara naposledy oblékla ve svatební den. Lita se šťastně usmívá. Panny jsou bledé a uhýbají očima, snad aby z nich kněžna nevyčetla úzkost.

A potom ji doprovodily přede dveře kněžniných komnat. Dva vyslanci zvolení sněmem čekají. Dovedou Charin Zaru do severního křídla hradu, kde se ve sněmovním sále sešla vybraná rozemská šlechta. Ostatní, zemané, chudí rytíři, obyčejní lidé, se shromáždili na nádvořích, na přilehlých náměstích.

Před lety tu taky byli, aby vyslechli svatební slib a poklonili se novému vládci. Dnes budou svědky vladařova pádu. Pět a půl roku. Pět a půl roku osamění horšího, než bylo předchozí, neboť bylo osaměním bez naděje. Pět a půl roku, a přesto chodby vedoucí do dvorany jako by dosud vzpomínaly na tehdejší jitro, jako by dosud odrážely hlasy slavnostně vystrojených dívek, které doprovázely nevěstu za ženichem, na hlavách věnce z květin a peří.

„… dala se zlákat
gazela mladá,
gazela mladá, šedavá celá,
dala se zlákat
lovcovým hlasem.
Toho, kdo zpívá,
uvidět chtěla
gazela mladá, šedavá celá,
toho, kdo zpívá,
uvidět chtěla…“

Teď tudy kráčí stejná žena v jiném doprovodu, a je to, jako by vězenkyně následovala své strážce. Doléhá na ni stín a strach, že svou hru prohraje příliš brzo, s každým dalším krokem ho přibývá. Naposled váhá, bolestně váhá s očima duše žádostivě upřenýma na rozvírající se mřížoví. Jde a za družičky má obavy a nerozhodnost. Krok a ještě krok. Zalkle se rozléhají ozvuky těch kroků mezi zdmi.

* * *

Desítky mužů obrácených k ní, tu a tam povědomý obličej, letmo poznaný v letech předcházejících jejímu sňatku. Ale ať povědomí, nebo viděni poprvé, všichni, před nimiž stála, byli pro ni cizinci. Netušila, kolik z mužů ve dvoraně nyní dychtí po vladařově pádu, kolik spravedlivě váhá, kolik by se za něj rvalo do posledního dechu a kolik prostě čeká, kam se obrátí vítr.

Krev tepe ve spáncích, přehlušujíc všechno. Zbývá jen rytmus vlastního srdce, do nějž se vtěsnalo vnímání světa okolo.

Pokročila vpřed a zastavila se vedle Dharid-Nyra. Úzkostné vědomí sebe sama ustoupilo vědomí jeho blízkosti. Blízkosti člověka, který jí ukřivdil, který ji ponížil, který ji nenáviděl a k němuž byla připoutána, navzdory tomu všemu a pro to všechno, připoutána nejen slibem daným z rozumu, připoutána nespočetnými nocemi samoty na pokraji zoufalství, kdy zdi se otřásaly prolezlé zlými myšlenkami jak hady a štíry, připoutána nespočetnými dny v kleci, nespočetnými myšlenkami, které prchaly a směřovaly jediným směrem.

Strach, napadlo ji, jaký strach?

Dharid-Nyr ji pozdravil mlčky, lehce zamračený. V jeho vystupování by nikdo z přihlížejících nerozpoznal sebemenší náznak napětí.

Zůstala stát před davem, vyčkávajícím ortel, jenž zazní z jejích úst. Všimla si konečně i Atham-Sega, hezkého sebevědomého šlechtice vystrojeného s až přehnanou marnotratností. Usmíval se, dravec jistý kořistí.

Nečekala, až se jí začnou ptát. Až jí vyrazí z ruky jedinou zbraň, již si připravila, jediný štít. Teď, teď je čas nasadit masku a sehrát hru, kterou si sehrát předsevzala.

Poslední krok, přímo proti těm ve dvoraně, ne přespříliš blízko, ale aby na ni dobře viděli. Pak zdvihla hlavu. Ten pohyb mnohému připomněl jejího otce, ten pohyb, prozrazující sílu hrdého rodu. Zpupného rodu, rodu odvážných kořistníků a bezohledných válečníků, rodu proklatců. A rodu dávných dobrých vladařů, o nichž se dosud za nocí pod hvězdami zpívá, u slavnostních ohňů děti opakují jejich jména po starcích, aby nebyla zapomenuta. Neboť nebýt jich, kdovíkdo by roznesl Rozemsko na kopytech koní.

Zdědila po nich moc, o které sama nevěděla. Kdyby věděla, nemusela teď hrát úlohu, na niž se minulou noc mnoho hodin připravovala mučivým vzpomínáním na otce a jeho způsob vystupování před poddanou šlechtou. Nic by jí nepomohla maska, nemít tu moc ve skutečnosti vrozenou, třebaže se ostře střetala s její plachostí. Moc působit na lidi. Stejnou moc, jíž využil Karai-Dhar, aby svedl národ k válce a strhl do neštěstí, moc vládnout nad lidskými srdci.

Muži ve Sněmovním sále rozeznali žár, který oslepuje a zotročuje, pro nějž se umírá, oheň, pro nějž se vrhneš do zatracení a budeš mít přitom bláhový pocit nevýslovného štěstí. Uviděli plamen, který se dočkal svého času, času účtování, kdy smete, co ho ničilo, co ho zadupávalo do popela, co mu upíralo svobodu zářit, třeba pro potěšení démonů. Budeš spálen tím plamenem, Dharide kníže z domu Nyrů, budeš jím spálen po právu. Jediné slovo postačí.

A hlas uvyklý jen tichému rozmlouvání v kruhu stěn se vznesl nad shromáždění s udivující zvučností.

„Proč jste mě zavolali, rozemští šlechtici?“

Obracela se na ně jak paní na služebníky. Nehodilo se, aby žena takto jednala s muži, bylo to neslýchané a jenom dávné báje kazily děti smyšlenkami o časech, kdy na trůn usedaly královny a muži je poslouchali. Před Charin Zarou však znejistěli mnozí. Dokonce Atham-Seg krátce podlehl jejímu kouzlu. Odpověděl jí uctivě a s hlubokou úklonou, jako by skutečně promlouval ke svrchované vládkyni.

„Vznešená paní, dcero Karai-Dharova, dědičko rozemských vládců! Přišli jsme se ptát, zda muž, jenž nyní panuje zemi, splnil sliby, které ti dal před svědky ve svatební den. Doneslo se nám, že s tebou hanebně nakládá a že není ve skutečnosti tvým manželem podle zákonů a obyčejů předků. Pokud je to pravda a nejsi jeho manželka, on nemá právo sedět na rozemském trůně. Je pouhým uchvatitelem koruny, lživladařem a zaslouží…“

Nedovolila mu dokončit, co měl na jazyku.

„Jak se opovažuješ,“ pravila ostře a obočí v jemné tváři se přísně semklo. „Jak se opovažuješ takto mluvit o svém pánu? Měl bys padnout na kolena a prosit ho za odpuštění!“

Dav překvapeně zahučel. Nikdo ve shromáždění nečekal podobnou odpověď, stejně jak nečekali, že místo křehké, plaché, zakřiknuté dívky budou mít co do činění s bytostí očividně rozhodnutou podrobit si každého, kdo se jí vzepře. Už jen to, jak Charin Zara jednala, některým postačilo co důkaz Dharid-Nyrovy neviny.

Atham-Seg však vsadil do hry všechno a nechtěl se vzdát, ani když se domnělý hlavní spojenec ukázal být protivníkem.

„Odpusť, vznešená paní,“ ohradil se tentokrát méně uctivě, zato tvrdě, „musím trvat na svém. Odpověz, jestli ten, který nosí rozemskou korunu, je tvůj manžel, nebo všechny, i tebe samu, podvedl. Třeba ti není po chuti přiznat takovou hanebnou urážku. Věz však, že ji smyjeme zrádcovou krví. A také pamatuj: jde o trůn, nejen o tvoji hrdost!“

Mnozí šlechtici začali pokyvovat. Ano, všechno je možné. Třeba i to, že Dharid-Nyr nátlakem přiměl ženu jednat tak, jak nyní jedná. Je-li ona silná, on je mocnější.

„Ať přísahá!“ zvolal kdosi a přidalo se k němu několik desítek hlasů. Kouzlo, jímž si je kněžna podmanila, polevilo. S radostí se z něj vymaňovali a připadali si trochu poníženi sami před sebou, že je natolik vyvedla z míry mladá dívka. Atham-Seg změnu vycítil.

„Ano, paní, přísahej! Jak jinak máme vědět, zda tě zrádce nepřinutil ke lži?“

Pokročil kupředu a sevřel jílec meče. Smeteme i tebe, maličká, pokud nepovolíš, prozrazoval ten mimovolný, sebevědomý pohyb.

Dharid-Nyr přistoupil až k ženě a i jeho ruka sklouzla na jílec. Rytíř Mar a všichni muži z královské družiny zpozorněli připraveni k boji. Rozruch ve dvoraně opět vystřídalo napjaté ticho.

Ale dřív než Dharid-Nyr cokoli udělal, dívka chytla jeho dlaň do svých a tím dotykem ho přiměla obrátit udivenou tvář k ní.

„Přísahám tedy,“ pronesla tak zvučně, aby to slyšeli i ti, co se tlačili vzadu u dveří otevřených a vedoucích na první hradní nádvoří, zaplněné rovněž do posledního místa, „a beru vás všechny za svědky, že tohoto muže jsem si vyvolila za manžela a slibuji mu dnes znova jako před lety svou věrnost a úctu. Z lidí náležím jedině tomuto člověku a on náleží mně!“

Zástup se zavlnil. Atham-Seg se chystal cosi křiknout, snad aby přísahala jinak, přesně podle jeho přání. Nedostal se však k tomu, neboť nastalý rozruch přerušil tentokrát sám vladař. Přikryl ženinu dlaň dlaní svou a jejich spojené ruce se pozdvihly a klesly v měkkém nenápadném pohybu opisujícím kruh. Míarští v sále okamžitě poznali gesto, které bylo součástí jejich svatebních zvyků. Zařiny prsty se zachvěly a Dharid-Nyr měl na okamžik dojem, že se mu chtějí vytrhnout.

„A já přísahám, že patřím k této ženě, jak ona ke mně. Znova, jak za svítání prvního dne, jí slibuji věrnost a úctu a ochranu.“ Potom se obrátil k šlechtě v sále a dodal s důrazem: „A ještě přísahám, že ať mě obviníte z čehokoli, zmýlí se, kdo by tvrdil, že Charin Zaru nemiluji. Neboť je mi drahá jako vlastní duše!“

Nebylo pochyb o tom, čeho byli právě svědky. Ti dva obnovili starý slib a stěží teď někdo mohl říct, že tento muž a tato dívka nejsou manželé, i kdyby tomu před chvilkou bylo jinak. Lepší obhajobu Dharidova práva na trůn nebylo možné vymyslet.

Ale poslední vladařova slova způsobila ve dvoraně pozdvižení. Pro jedny byla konečným důkazem panovníkovy neviny, pro jiné důvodem k zášti, neboť poznali, že prohrávají bitvu, sotva začala. A pro hrstku zasvěcených to byla zjevná lež.

Charinina ruka se vysmekla z Dharid-Nyrova stisku. Výraz znechucení a bolesti, který přelétl po náhle smrtelně bledé tváři, skryla dívka jen s největším úsilím. Přesto Dharida chránila dál, i teď, když ji znova zklamal. Neprozradila jeho lež, ačkoli hrozivě jasně pochopila, že se obětovala pro někoho, koho špatně odhadla, koho přecenila.

Stejně bledý jako kněžna byl i Séned-Mar. A také někteří další z Dharidových blízkých přemáhali rozpaky, klopili oči k zemi, mračili se, uhýbali pohledům přátel. Thoren, který do dvorany přišel za svou paní, vypadal, že se užuž na knížete Nyra vrhne.

„Lže!“ zvolal Atham-Seg, rychle zahánějící vlastní nejistotu. Ustoupit už nedokázal. „Je to křivopřísežník, sami jste svědky! Copak jste neslyšeli, co se povídá po celém Rozemsku? Strpíte snad zločince na trůně?“

Hodil ta slova mezi shromážděnou šlechtu jak pochodeň do slámy. Okamžitě povstal křik, hádky, proklínání, obhajoby. Brzy nato v rozdvojeném davu blýskly zbraně, o pochvy cinkly tasené meče, zablýskly se, třeskly…

„Thorene, odveď svou paní! Ručíš mi za její bezpečí hlavou!“ zavolal Dharid-Nyr, než tasil sám.

Ochránit Charin Zaru bylo to jediné, v čem byl Thoren, vladařovou zjevnou lží otřesený, ještě ochoten poslechnout svého knížete a někdejšího zastánce.

„Pojď, má paní, rychle odtud! Rychle!“

Nepohnula se, dokud ji nevzal za ruku a neodvedl pryč jako slepce.

Nemusels přece pošpinit čest křivou přísahou! vyčítala v duchu svému muži, vnímajíc pouze napůl, že ji Thoren vleče chodbami dál a dál od Sněmovního sálu do jejích komnat, že cestou míjejí k bitce se sbíhající vojáky. Křivopřísežník, jsi křivopřísežník, opakovala. Nikdo po tobě takovou přísahu nežádal a nemohl ji vynutit! Láska k manželce není nic, co bys potřeboval k obraně před svými žalobci! Taková vypočítavost – a snad i zbabělost! Zbabělost! Měla jsem dovolit, aby tě dali koňmi uvláčet! Věřila jsem ti, proč jsi mě tolik zklamal?

Konec hry. A porážka, která zarmucuje k smrti.

* * *

Boj se rozšířil z hradu do města i za jeho brány, do pasteveckých tábořišť. Dole u velkého náměstí někdo zapálil kupecké vozy. Čpavý dým stoupal na palácové návrší a podoben útočícímu hadu se tyčil až nad cimbuří a střechy, dusivě, štiplavě se otíraje o mraky.

Ale to, co zpočátku hrozilo stát se bitvou, změnilo se brzy v pouhé potyčky a rvačky. Vladař byl přece nepochybně obhájen, a to dokonce dívkou, jejíž svědectví ho mělo stát trůn a hlavu. Slovo ženy, obvykle v Rozemsku ve veřejných věcech bezcenné, opět rozhodlo o budoucích dnech země.

Atham-Seg padl. Mnozí ocenili jeho odvahu, s níž se bil až doposledka, ale nazvali ho přitom pošetilcem a pospíšili na něj zapomenout. Bylo mnoho zraněných, málokdo však byl zabit.

Z vladařových lidí, kteří po jeho boku bojovali ve dvoraně, si každý sice odnesl nějaké škrábnutí, ale nikdo nezahynul. Jen Séned-Mar byl těžce raněn. Bratranec a nejbližší spojenec Atham-Sega ho zezadu zasáhl mečem, zatímco rytíř pomáhal vládci, v prvním okamžiku napadenému hned z několika stran, odrazit útok. Klesl Dharid-Nyrovi k nohám a kníže, přesvědčen o přítelově smrti, bojoval potom jako smyslů zbavený.

Ještě za soumraku se tu a tam ozval ve městě třeskot zbraní, až se večer konečně rozbil o únavu a o meče panovníkových vojáků, jako se vlny rozbíjejí o pobřežní skálu. Rozplynul se, utopil v oslavách vítězství, které strhly i ty dříve nerozhodné. Za dne se v Yzaru bojovalo, večer a v noci připíjelo vítězům, tančilo a zpívalo, obojí stejně divoce a nezadržitelně.

Vladařův první rytíř však stál na pokraji smrti. Když ho zvedali ze zakrvácené podlahy, na chvíli se probral.

Dharid-Nyr přidržoval bezvládnou hlavu, zatímco Nybem a další dva muži rytíře pomalu pokládali na nosítka.

„Proč jsi křivě přísahal?“

Séned namáhavě šeptal. Na rtech se mu objevila krev.

„Nikdy v životě jsem nepřísahal křivě. A ani dnes, ani dnes ne! Musíš mi věřit!“

Nedočkal se odpovědi. Séned-Mar ztratil vědomí.

Rána byla zlá a felčaři jen rozpačitě krčili rameny, i když Dharid neváhal slíbit za záchranu přítelova života tolik, že by jim to bohatě vystačilo do konce dnů.

Na kamenné dlažbě Sálu sněmů zůstala kaluž chladnoucí, srážející se krve a nad ní pitvorně rozšklebené poloticho. Dharid-Nyr před ním utekl.

Jedenáctá kapitola

Když Thoren přišel své paní oznámit, že krátkodechá vzpoura, uhašená snadno předně díky kněžninu svědectví a novému slibu, vyhasla stejně rychle, jak se rozhořela, dívka už neplakala. Už se zdvihla z lůžka, na němž předtím ležela zdánlivě nekonečnou dobu, stočená do klubíčka, a vzlykala rozhořčeně, zoufale, k neutišení.

V Thorenových patách vstoupil Dharid-Nyr. Bez ohlášení. Na kabátci krev. Svou, nepřátelskou a Séned-Marovu. Ta ho pálila, jako by ji prolil sám.

Žena, kterou měl před sebou, na něj hleděla nevraživě a bez obvyklé plachosti. Snad ji zanechala tam, ve dvoraně.

Thoren ho ani nepozdravil.

Dharid-Nyr poslal mládence pryč, ale panoš počkal teprve na to, co poručí paní. Váhavě kývla a on ji neochotně opustil.

„Kněžno,“ oslovil dívku Dharid-Nyr, „dovol, vysvětlím ti…“

Nemluvila, jen se na něj dívala. Zkoumavě, odtažitě, jak přes rozbouřenou řeku. Nebyl si jist, jestli ho vůbec poslouchá.

„Vím, co si o mně myslíš. Totéž si myslí i můj přítel, můj bratr, který za mě nasadil život a právě teď snad mou vinou umírá. A jestli si myslí on, že jsem křivě přísahal, jak ty bys mohla věřit něčemu jinému! Přesto chci, abys slyšela, že to, co jsem řekl před svědky ve dvoraně, byla čistá pravda.“

Charin Zara mimoděk o krok uhnula, z jasu světelného kužele vrhaného podvečerním sluncem do stínu. Přitom lehce zavrtěla hlavou, už opět plaše nakloněnou.

„Ano, nemusíš mi věřit,“ pokračoval horečně. Víc a víc si uvědomoval nepravděpodobnost svého tvrzení a neschopnost přesvědčit tu ostražitou bytost očekávající další zradu. „Co taky znamenají slova, jestliže skutky směřovaly proti nim? Navíc ještě nedávno bych se pokládal za lháře sám, slyšet, na co jsem dnes přísahal. Máš tisíc důvodů domnívat se, že s tebou hraji nějakou nepoctivou hru…“

Stále mlčela. Neviděl jí do zastíněné tváře a bál se přistoupit blíž. Oba těžce oddechovali, slunce zapadalo. Obrázky na zdi splývaly v barevný vír, z něhož bylo snadné přijít o rozum.

Zůstat ještě chvíli v jejich zajetí se zdálo stejně strhující a nesnesitelné jako poslouchat jednorožce, když hlavu zvrátí k obloze a jeho hlas otřásá podnebesím.

Dharid se odvrátil. Přistoupil spěšně ke stolu uprostřed místnosti a stáhl si z malíčku prsten. Položil ho na desku. Úzké olivové větvičky, křehoučká práce zručného stříbrotepce, malinko ohlazená mnohaletým nošením, rozhoupaný lesklý kroužek…

„Toto je prsten, který patřil mé matce,“ řekl, aniž se po dívce ohlédl. „Kdyby sis ho vzala… Přijmeš-li ho, poznám, žes mi odpustila alespoň něco z toho, čím jsem se na tobě provinil. A žes uvěřila mé dnešní přísaze. Není to půjčka za oplátku. Neobávej se, k ničemu tě nezaváže. Vždyť vím, že ke mně můžeš cítit leda nepřátelství. Přesto…“

Nepohnula se, tichá, bdělá.

Odcházel bez odpovědi.

Stříbrný kroužek opuštěně blyskotal na dubovém stole. Na jeho vnitřní straně vyrytá slova, překrytá stínem. Lúwith-á dhy.

Ležel tam sám, zatímco soumrak dávno rozmazal obrysy všech věcí a halas potyček v podhradí utichl. Lidé se posadili u ohňů. Jedli, vyprávěli si. Dokonce se smáli. Muži škádlili děvčata.

Možná se nad zemí právě přehnala divoká bouřka, srazila hlavy několika pyšným topolům a vyvrátila synrachový háj. Proč však na ni myslet, jestliže ji už připomíná pouze hřmění, doléhající ze zdánlivě nekonečné dálky?

Teprve nad ránem lidé z únavy zase trochu zvážněli, ale jenom napůl, vždyť zítra a po mnoho příštích dní nechají zbraně spát. A bude trh – příležitost vydělat, nebo něco utratit za nový plášť, když ten starý je po bouřce samý cár. Pak se potěšit pohledem na tanec hezkého děvčete a hodit bubeníkovi pár měďáků. Skoro šest let uběhlo od veliké války, zítra je trh a víno z rozemských vinic má opojnou chuť.

Nějaké děvče dole u ohně vyskočilo na kamenný stupeň, vzneslo se nad hlavy sedících lidí, až jaspisem vykládané náramky na hubených polodětských předloktích cinkly jeden o druhý.

Začala zpívat. Nezkušený hlas mezi palácovými zdmi měkce násobila ozvěna:

„Step, moře, hory – dálka daleká.
Největší dálka – duše člověka.
A láska v ní jak posel v zlaté zbroji,
jenž jednu dálku s druhou dálkou spojí,
až v nekonečno splynou.
Oblaka nad hladinou.
V kavylu mořský vítr usíná.
Nezbyla z dvojí samoty ani ta jediná.“

Stříbrná olivová snítka stočená do kroužku zmatněla hlubokou tmou.

* * *

Dharid-Nyr proseděl noc v předkomnatě zraněného přítele.

Několikrát ho posílali pryč. Ranhojič, Nybem, který felčarovi pomáhal, i jiní.

„Měl by sis odpočinout, pane! Dáme ti vědět, kdyby…“

Neodešel. Čekal. Bál se přiznat na co. Jeho psi mu spali u nohou. Šedivec si položil hlavu na Dharidovu pravou botu. Dotyk a váha teplé psí lebky nenápadně konejšily.

Yzarský hrad mezitím proplouval těžkou nocí podoben korábu prchajícímu po hladině od jednoho břehu k druhému, když není jisto, na kterém z nich bude nebezpečněji. Nad stěžni táhnou v mračnech průvody neznámých duchů a k živým doléhá tíseň z jejich blízkosti jak ozvuk koňského dusotu, jak vzdálený třesk meče o kování, jak cinkot třmenu, jak pleskot praporců. Pod kýlem draci nejhlubších hlubin, mořští hadi, nevídané bytosti rybích očí a šupinatých těl. Na palubě lidé.

A na vzdáleném břehu Hanuer.

Ani dnes jistě nespí. Moje maličká, rusovlasá Hanuer bdí. Myslí na své bratry. Na oba své bratry, na Séneda i na mě. Jako na nás myslívala ve dnech, kdy jsme vyplouvali na moře. Myslí na nás a volá Světlo světel. Volá a volá. Slovy i beze slov. Volá docela mlčky. To aby roztrhala tmu jak plátno na obvazy. Kolikrát by se naše lodě v bouři potopily, kdybys neprobděla tolik nocí, moje Hanuer?

Rozednívá se. V probouzejícím se hradě nastává obvyklý shon. Vrzly dveře. Psi vyskočili a běželi se pomazlit s příchozím, kterého dobře znali. Dharid-Nyr zdvihl hlavu. Z komnaty zraněného vyšel Nybem.

„Jak je mu?“ zeptal se kníže.

„Spí. A vsadím krk, že má nejhorší za sebou!“ V Nybemově hlase zněla dosud nedůvěřivá radost, vděčnost a úleva. „Opravdu by sis měl odpočinout, můj pane,“ dodal, „vždyť už je ráno!“

Daleko odtud Hanuer vyšla na zápraží a jde si umýt unavené oči ke studni s dřevěným vahadlem.

* * *

Stála u okna jeho komnaty. Stejně jako včera navečer jí Dharid-Nyr neviděl do tváře, oslněn jasným dnem venku. Ale tentokrát k němu pokročila, vystoupila ze světla. A poznal, že ani ona té noci nespala. Že dosud nesvlékla šedý svatební šat. Jen šperky odložila.

Odložila je, ty drahé šperky rozemských panovnic, diadém, opasek.

Odložila je. A na levou ruku navlékla prsten.

„Přišla jsem.“

Na jejích pažích draci v liliích a granátových plodech, mají uhrančivé oči. Safír v důlku hrdla se pohupuje v omamném rytmu jejího tepu.

Nedokázal promluvit. Zatočila se mu hlava. Sklouzl na kolena a objal ji.

„Ne, to ne! Nemůžeš přece přede mnou klečet!“

Neposlechl. Dál ji držel, jako by se bál, že se mu vymkne a zmizí. Napořád, navždycky, bez návratu.

Dvojí rozrušení splývalo v jediné. Dvojí dech, dvojí tep se pomalu srovnávaly do udiveného souzvuku.

Pomalu, zaskočena vlastní odvahou dotkla se hlavy opřené o její tělo.

Váhavě, udiveně klouže bílá dlaň po ebenových vlasech.

„Lúwith-á dhy, Dharid-Nyr. Lúwith-á dhy.“

Dvanáctá kapitola

Třpyt, poháněn do trysku, letí po neprošlapaných cestách, přes kořeny a spadlé větve, hloub a hloub do nitra pralesa. Stříbrolesklá šíje se pokrývá potem. Každou chvíli hrozí, že on i jezdec srazí vaz v některém opuštěném, lidmi dlouho nenavštíveném úvalu. Kam mě to vedeš, pane? Na jaké křivolaké stezky?

Latydar se dosud v duchu pře se Zalkou. To není možné, není to možné! Nesmysl, povídačka! Odporuje jí, zlostně a rozčileně odmítá přijmout její názor.

Jenže to, co se dělo po Halýšině zmizení, co nikdo nedokázal vysvětlit, co se vzpíralo zkušenosti i rozumu, to všechno náhle získávalo smysl, zapadalo jedno do druhého jak dílky skládanky, vytvářelo jasný obraz. Kletbou vyhnal vlastní ženu z lidského světa tam, odkud není návratu, jako se nelze vrátit ze zemí za Branami.

„A byla luna, luna stálá,
sedmkrát sedmá paní vzala,
z lidského na svůj svět…“

Na plavých křídlech jsi ke mně přilétala, Halško, má duše, a já tě nepoznal! Přilétala a utíkala přede mnou, na plavých křídlech, která nevrhají stín…

Kůň pod ním potřetí klopýtl, od huby mu odpadl chomáč pěny. Latydar si konečně se zahanbením uvědomil Třpytovo vyčerpaní. Zastavil, bezmyšlenkovitě hřebce odsedlal a volně pustil do krajiny. Překvapený kůň větřil a neklidně, bez výsledku se domáhal pánovy pozornosti tichým poržáváním.

Latydar si ho nevšímal. Vnímal pouze to trnutí v hrudi, trnutí, až se zastavoval dech. Něco mezi úzkostí, zoufalstvím a vztekem. Neboť snaha odmítat byla poražena a už se jen tu a tam zvedne jak vlna, zahltí, zalkne tonoucího douškem vylhané úlevy, než se z vrcholku zřítí do hloubky… strmý pád vlny… strmý pád… A ten pád, to dno, jehož se dotýkáš, dno ostrých skalních výčnělků, dno trnů, dno palčivé soli v ranách, dno tisící prvé výčitky, to dno je pravda.

Pravda o mně. Takový jsem. Já, který kdekoho soudil, viny mnohých sčítal, zato sebou si byl přespříliš jist, jist právem vynášet rozsudky, nad otcem, nad kněžnou Teržou, nad kdekým…

Soudil jsem a zatím zasloužím sám odsouzení. Ublížil jsem a není jak to napravit. Nezamýšlel jsem, co se stalo, ale je snad pošetilost a neschopnost se ovládnout omluva pro zavrženíhodný čin?

Ne. Není, není, čím se omlouvat, a nechci, nechci ani! Uhýbat před vlastní vinou nebudu, nebudu ji obcházet, obelhávat vlastní svědomí. To já ji zahubil, tu, která se s největší důvěrou vložila do mých rukou, svou Halšku a s ní naše děťátko jsem zničil! Všechno jejich utrpení, o němž nevím nic, jen že dosud trvá a je mimo můj dosah, mimo možnost mu zabránit, trvá za hranicemi, za něž jsem vyštval svou ženu a jež sám nemohu překročit, všechno to utrpení padá na mou hlavu. A také utrpení minulé, které znám, Halščina úzkost nad tím, zda nepřichází o rozum, když se jí luna zmocňovala krůček po krůčku a my nevěděli, co se děje, děs rostoucí od novu k úplňku, od novu k úplňku…

„Kéž by ses ze světa lidí ztratila, propadla se, kéž by tě ten měsíc pohltil!“ tak jí to řekl kdysi, ve vzteku, pod čaromocnou lunou v den její staleté síly. V duchu se slyšel zcela jasně pronášet slova, na něž dávno zapomněl, jež pustil z hlavy skoro stejně rychle, jak je vyřkl.

„Pod Novou lunou neproklínej…,“ prosila jsi mě tenkrát.

Slovo má stejnou moc jak meč, nebo větší… Já první to měl vědět, já první, copak jsem nepoznal na vlastní kůži, co dokáže? Kéž by moje kletba padla jen na mou hlavu!

A připadal si zcela sám v těch hodinách, kdy bloudil pralesem pod Spravedlivou vlčicí, kdy bloudil vzpomínkami, bez ustání narážeje na výčitky, na vlastní svědomí jak na kámen s ostrou hranou ležící na křižovatce, kámen, k němuž nás přivede zpět kterákoli cesta, po níž se vydáme. V hodinách opovržení sebou samým, v hodinách, kdy se odsoudil bez sebemenšího zaváhání a bez milosti, bez odvolání. Náhle byl přesvědčen, že jednali po právu, otec, Terža a všichni, kdo mu nedůvěřovali, kdo ho nenáviděli, že jednali po právu, poněvadž to stokrát zasloužil. Vzal na sebe všechnu tíhu a vlekl ji táhlými hodinami, jak vleče raněný své zpřerážené nohy blátem bitevního pole.

Halško! Ve stepi jsi byla blízko, v Trynovci svrhla plavá křídla pohár s otráveným vínem… Zachránilas mě. Nemělas! Dobře však, vždyť umřít by bylo to nejsnazší.

Jen občas překračují se hranice mezi světy. Jen občas zahlédnu tě, abych nezapomněl na vlastní hanebnost, ačkoli zapomenout na řeřavé oharky v ráně beztoho nejde… Snad, snad tě zahlédnu…

Halško, má Halško, kde jsi teď?

Bloudil pralesem a nevnímal čas. Nevnímal málem, že noc vystřídal den ani že se znova stmívá.

Kůň veden příchylnou věrností se potuloval v jeho stopách. Po půlnoci třetího dne zdvihl klabonosou hlavu a poslouchal. Krajina zněla. Pod Lužinkou, po kolena v jezerní vodě stál jednorožec a zpíval, až stromy, kameny a souhvězdí uhranutě trnuly bázní.

Úplná luna se začala zatmívat.

* * *

Plavá vlčice. Na vrcholu kopce, na plochém balvanu pod otevřenou zářijovou oblohou. Úplněk nad ní. Úplněk v zatmění, hlouběji a hlouběji vykusovaný stínem. Vlčice větřila. Nehybná, jako by mohutnými tlapami vrostla do kamene. Vánek čechral hustou srst na bocích. A pod ní lesy a lesy, hluboké pomezní hvozdy s cestami zapomenutými, stezkami zahrazenými vyvráceným stromem, s doupaty šelem, s očima němých laní, krajina s jednorožcem. S jednorožcem, který zpívá.

Cítila ve vzduchu vlhkou vůni jezera pod lužineckým dvorcem. Všechno ji táhlo k tomu místu, ona však nechtěla, nechtěla, jako by se bála pasti, vlčí jámy, řetězu u boudy, na nějž lidé poutají cizí volnost.

Vždyť byla šťastná. Šťastná – a přece ji stíhala jakási trýzeň. Štvala ji, trhala spokojenou duši mezi dnešek a cosi, co se zdálo být doznělou ozvěnou, pouhým nic. Zdálo se, ale nebylo. Čaromocný měsíční kotouč nepřehlušil nikdy ten z dávna doléhající hlas, nikdy nad ním nezískal moc, nikdy jí, plavé vlčici, plavému dravci se sovíma očima na tichých křídlech, jí zatoulané, nikdy jí nezabránil slyšet. Slyšet volání, nesoucí se k její duši, volání, volání… Nenáviděné, milované, zotročující a zachraňující zároveň. A měsíc vždycky stál nad ní, když plna úzkosti, zmatku a touhy dělala, čemu nerozuměla, poněvadž vlčice ani noční ptáci nerozumí lidem ani jejich strachu, ani jejich bolesti, ani osamění.

Stanula měsíční vlčice na vrcholku hory a poznala, že čas dozrává jako podzimní jablka, jako ostružiny, jako spravedlnost. Dozrává k utržení – a plavé vlčice to tuší, zatímco lidé ne. V takové chvíli se plavé vlčice chvějí bázní a krčí pysky, odhalujíce zuby v úzkostném úsměvu, ježí se a uši tisknou k hlavě.

Vůně hub a prvního spadaného listí, dech oschlé trávy, rozmluva kořenů protahujících se v konejšivém přítmí půdy, kameny obalené lišejníkem odrážející neslyšný, ohlušující hukot souhvězdí, všechno se chvělo, neboť se chvěla vlčice. Chvěla se strachem z nastávajícího dne, chvěla se, poněvadž její stihatel byl blízko a volal ji, volal ji neznámým jménem a ona nedokázala uprchnout, směřujíc za tím voláním bezvýchodně jak za smrtí.

Zatoužila se skrýt, zachránit, co jí náleželo, svobodu bloudění světem, svobodu samoty bez osamění, svobodu křídel opřených do větru, do mlhy, do oblak, a závrať od nebe k zemi a pod zem až… Skrýt se před vábením, zaklínáním, toužením. Před lovcem, před smrtí.

* * *

Přikrčila se, napjala tělo a skočila z vrcholku kopce do volného prostoru nad vršky stromů. Stačil jen jediný nádech, jediné slastné zatrnutí v údech – a pak už pevný rozmach křídel. Uleť, jako by vyzývaly bytosti jí podobné, pro něž lidská řeč nemá jména, uleť, naléhaly. Ano, uletím, uletím, kam mě nebude moci následovat!

Zachráním se.

Ale neletěla pryč. Letěla přímo k jezeru, odkud k ní volání doléhalo. Cítila bolest toho, kdo volá. Spěchala, spěchala a oblaka a luna zatmělá se řítily do hlubin, neboť je jímala závrať z toho, čemu nemohly porozumět.

Měkká křídla rozvířila písek na pláži. Naposled.

Potom čas, utržené jablko, se jí skutálel k nohám. A měla dojem, jako by se probouzela, jako by se vynořovala z vody a voda z ní stékala, osychala, vypařovala se z její kůže. Co bývalo, vzdalovalo se. Ještě si vzpomínám, dělo se cosi, co už nevyslovím, poněvadž lidé nemají slova, aby vypověděli, o čem vědí plavé vlčice a stromy na mezích. Dělo se cosi a děje se dál. Větví se a roste mnoho cest, ubíhají a míjí mě, zatímco já se vracím a zapomínám skutečnost uplynulého roku jako sen.

Je chlad časného rána před úsvitem, je měsíc v zatmění a vzpomínky se vzdalují jedna po druhé, houpavým letem podzimního listí klesají, klesají, do hlubiny hluboké přehluboké, a jejího dna nedohlédnu. Vytrácejí se tváře a podoby bytostí, jež nespatřilo oko člověka, vyvanula závrať letu od prahů nebe k prahům země, hlasy zvířat, ptáků, hadů, ryb a stromů, hlasy mrtvých a nenarozených už neslyším. Vytrácejí se stejně rychle, jak rychle stín, který už zase vrhá mé tělo, na pláži nabývá sytosti.

V mé paměti zůstává, co tam schouleno s psí věrností kdesi v koutě čekalo na tuto chvíli. Děťátko zachráněné v posledním okamžiku, synáček položený na prahu rodného domu, daleká cesta cizí zemí, přelud mezi přeludy po stopách toho, kdo je sám a v nebezpečí, vylitý pohár vína, s třeskem dopadající na dřevěnou podlahu…

A jméno, moje jméno, vějička, na niž jsem lapena. A jeho jméno.

Seděl na kořenech stromu, pod nímž ji kdysi poprvé požádal o ruku. Seděl tam se zavřenýma očima, temenem opřen o drsnou kůru na staletém kmeni, jako by spal. Ale bděl. A ona tušila, jak mu je. Znala ho dobře. Kdekomu odpustil. I zlou vůli, i proradnost, vypočítavost, zradu, ponižování. Zato sobě odpustit nedokáže, ani co zavinil nechtě.

Ty snad nevíš, duše mé duše, o čem zpívá jednorožec v hodinách, kdy hlasem otevírá krajinu do nejtajemnějších zákrutů prostoru a času? Kdy mhouří oči a hlavu zaklání, kdy hrot rohu opírá o zamlklé průrvy temnot mezi souhvězdími? Slyšíš snad jen polovinu, tu o spravedlnosti, žádající odplatu a trest za spáchaná příkoří? Ale copak můžeš oddělit v řece jeden proud a přehlédnout pro něj zbývající vodu?

Vždyť nejenom viny se k člověku vracejí jak tažní ptáci, aby zahnízdily pod střechou jeho světa a vyvedly mladé. Nejenom viny – a to je také spravedlivé.

Kromě toho řeka, živoucí řeka přece neznamená pouze prostou souběžnici vod. A právě tak najdeš ještě cosi většího než spravedlnost lidí, než spravedlnost zaklínané Nové luny.

Jednorožec na to nezapomíná, Latydare. Proč jsou tedy tolik zapomnětliví trynští králové?

Obrys dívčího stínu zvýrazněl, zatmělý měsíc začal srpkovitě nabírat obvyklý jas a tvar. Do chodidel ji tlačily drobné kameny a větvičky.

Vykročila.

Latydar zaslechl, jak pod jejíma nohama bíle chrastí oblázky.